<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torradogarcia" id="h-s-efrain-torradogarcia" showAs="H. S. Efraín TorradoGarcía"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 05</docTitle>
			<docDate>21-08-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>08</heading>
					<debateSection>
						<heading>21-08-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 05</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día veintiuno (21) de Agosto de 2012, siendo las diez y treinta y cuatro minutos de la mañana (10:34 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente:  :  </narrative>
							<questions/>
							<narrative>ÍA I Citación al Señor Ministro de Transporte, Dr. Miguel Peñaloza Barrientos; al Señor Director de INVÍAS, Dr. Carlos Rosado Zúñiga; al Señor Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura, Dr. Luis Fernando Andrade Moreno; al Señor Director de AEROCIVIL, Dr. Santiago Castro Gómez; y al Señor Superintendente de Puertos y Transporte, Dr. Juan Miguel Duran Prieto, en cumplimiento de la Proposición No. 04/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 04/12  Al cumplirse dos años del Gobierno del Señor Presidente Juan Manuel Santos, y conforme al Artículo 200 y 208 de la Constitución Política, proponemos citar a todos los Ministros, Directores de Autoridades o Instituciones Administrativas y Organismos de Vigilancia y Control relacionados con los temas objeto de la Comisión VI, para que rindan cuentas ante esta Célula Legislativa, de la gestión realizada hasta el momento, en el marco del Plan Nacional de Desarrollo 2010-2014.  Para tal fin, solicitamos la utilización de indicadores que evidencien las metas propuestas y los logros alcanzados a la fecha, las estrategias que utilizarán para alcanzar los propósitos y objetivos trazados en los próximos dos años, así como la propuesta presupuestal para el año 2013.  Presentada a consideración de la Comisión por los Honorables Senadores integrantes, y aprobada por unanimidad en la sesión del 25 de Julio de 2012.  I </narrative>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> La comisión de manera unánime ha convocado a los diferentes funcionarios, a los ministros, a los directores de institutos, a la Superintendencia, para que rindan cuentas de la gestión realizada del gobierno a esta fecha. Me parece que es muy importante, que el país sepa qué se ha cumplido del Plan de Desarrollo, qué queda pendiente y de manera particular hoy vamos a escuchar al Ministro del Transporte, al Dr. Miguel Peñaloza Barrientos, al Director de INVIAS, al Dr. Carlos Rosado Zúñiga, al Director de la Agencia Nacional de Infraestructura, al Dr. Santiago Castro, el Director de la Aeronáutica Civil, y por supuesto al Superintendente de Puertos y Transporte; y vamos a contar con la presencia de la Contraloría General de la República, de la Procuraduría, organismos encargados de vigilar el funcionamiento a cabal del Estado.  Vamos a recibir importantes informes en torno al funcionamiento del Aeropuerto Internacional El Dorado y todas las actividades en concreto que vienen realizándose, las necesidades que tiene el país de desarrollar una infraestructura que la ponga a tono con el intercambio comercial que requiere el mundo moderno y de manera particular con los tratados que se han firmado en el último periodo con diversos gobiernos del mundo.  Presentador Canal Congreso: Senador ¿cómo le ha parecido la gestión de estas carteras y de estas entidades en esos dos años de gobierno? </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Creo que se ha hecho una gestión bien importante. No hay que dar un plazo, para los grandes proyectos viales. Quiero de manera especial hacer un reconocimiento a INVIAS y a los batallones de ingenieros, en especial a los militares, de Tolemaida, porque el puente sobre el río Riecito, que ayer se inauguró, vuelve a comunicar el norte del departamento del Caquetá con el resto del país, y esa es una buena decisión; esperamos hoy tener una información de INVIAS de cómo va a ser el proceso para la construcción del puente definitivo.  Presentador Canal Congreso: El Dr. Jorge Eliécer Guevara, Senador de la República, uno de los citantes, a este debate sobre la rendición de cuentas en el Ministerio de Transporte.  Yo les cuento que en simultánea están sesionando otras comisiones del Senado de la República: La Comisión Primera está adelantando el tema de ascensos represados en la Policía Nacional; a esta comisión asisten como citados el Dr. Juan Carlos Pinzón, Ministro de Defensa Civil, así mismo el General, el Director de la Policía, el General José León Riaño. En la Comisión Segunda tendremos discusión, votación de actas de comisión; así mismo el anuncio, discusión y votación de proyectos de ley que están en el Orden del Día. La Comisión Tercera citó a un importante debate sobre la crisis de la salud en Colombia; a este debate asiste la Contralora, la Ministra de Salud, la Superintendente de Salud y así mismo está citado el Ministro de Hacienda, el Dr. Juan Carlos Echeverry. En la Comisión Cuarta se tendrá un debate de control político sobre el gasto social para atender el régimen subsidiado y las transferencias de los entes territoriales a través del Sistema General de Participaciones en Salud; el Senador Citante es el Senador Álvaro Ashton y están citados el Ministro de Hacienda Juan Carlos Echeverry, el Director de Planeación Nacional, Dr. Mauricio Santamaría, y la Ministra de Salud, Beatriz Londoño. La Comisión Sexta pues ya lo anunciamos, el tema de rendición de cuentas del Ministro de Transporte, la Aeronáutica Civil y el INVIAS. Y finalizamos con la Comisión Séptima que tiene como objetivo hoy el control político del Superintendente de Subsidio Familiar, para que presente un informe a esta célula legislativa sobre los avances que hay en esa entidad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Declara abierta la sesión y solicita a la Secretaria llamar a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Duque García Luís Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, Olano Becerra Plinio, Prieto Soto Eugenio, Sudarsky Rosenbaum John.  Acto seguido informa que se ha conformado quórum deliberatorio y decisorio con la asistencia de ocho Senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Delgado Blandon Cesar Tulio, López Maya Alexander, Suárez Mira Olga Lucía, Torrado García Efraín.  Con la siguiente excusa deja de asistir el H. Senador Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando: Bogotá, DC., 21 de agosto de 2012. Doctora Sandra Ovalle García, Secretaria General; Comisión Sexta, Senado de la República, Bogotá, DC. Respetada doctora: Por instrucciones del Senador Jorge Hernando Pedraza, hago llegar a su Despacho, para los efectos correspondientes, certificado de incapacidad de él, debidamente transcrito, correspondiente a los días 21, 22 y 23 de agosto de 2012. Atentamente, José Gustavo Nuñez Valero, Asesor. Anexo: dos (2) folios. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sometemos a consideración el Orden del Día leído.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ha sido aprobado, Sr. Presidente. Sr. Presidente, quiero informarle que se encuentran presentes los citados, el Sr. Ministro, el Dr. Miguel Peñaloza, el Sr. Director de INVIAS, el Dr. Carlos Rosado Zúñiga, el Sr. Presidente de la Agencia Nacional de la Infraestructura, el Dr. Luís Fernando Andrade Moreno, el Dr. Director del Aeronáutica Civil, Dr. Santiago Castro Gómez; el Sr. Superintendente de Puertos y Transporte acaba de hacer su retiro por 20 minutos, que fue a la Alcaldía para la reunión del paro de los transportadores y vuelve al recinto, Sr. Presidente. Y se encuentra presente, Sr. Presidente, quien va a hacer su ingreso, delegado por parte de la Sra. Contralora General de la Nación, el Dr. Nelson Izáciga, Contralor Delegado de la Infraestructura Física, y tenemos presente por parte de la Procuraduría la asesora y observadora, la Dra. Gala María Paredes, quien se encuentra presente de la Procuraduría.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Una de las rendiciones de cuenta que está esperando el país es la del sector del transporte y quiero decirlo porque nosotros durante estos dos años tuvimos que enfrentar fuertes críticas en el tema de inversión en infraestructura en este país y durante estos dos años estuvieron aquí informándonos que se estaban estructurando los grandes proyectos, que iban a ser ante todo el desarrollo de este plan de gobierno del Presidente Santos. Yo quiero solicitarle que se pueda hacer un desglose de cada uno de los temas mas importantes, porque para el país tiene que haber claridad de qué es lo que ha pasado durante estos dos años y especialmente sobre todo lo que han informado los medios de comunicación: Doble calzada, aeropuerto El Dorado. Yo creo que en 10 minutos nosotros no vamos a recibir una explicación del Sr. Director de la Aeronáutica Civil, ni en 30 minutos del Ministro del Transporte, ni del Director de la ANIM, que acá tiene que hablarnos mucho sobre los temas de las dobles calzadas. Me quedé esperando una solicitud que le hice aquí en la Comisión Sexta en relación con las llamadas tarifas diferenciales que se habían tratado de presentar en la doble calzada Bogotá-Girardot. Sra. Secretaria, ¿cuándo fue ese debate? Si usted tiene la fecha exacta para saber por qué no se presentó esa respuesta cuando la solicitamos. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Queremos una rendición de cuentas de acuerdo con los indicadores plasmados en el Plan Nacional de Desarrollo, que son estratégicos, programáticos y de gestión. Además queremos enfocarnos en tres aspectos: primero, en los dos años del gobierno del Sr. Presidente Santos cuál es el cumplimiento de esos indicadores, de acuerdo a las metas propuestas en el Plan Nacional de Desarrollo. Segundo, en los dos años que quedan cómo se replantearían esas metas para alcanzarlas, las que ya se hayan logrado, las que no se hayan logrado, las que tengan un nivel deficiente o un nivel muy amplio. Y tercero, el presupuesto para el 2013 frente a lo que está establecido en esa gestión, para alcanzar esos indicadores.  Ministro de Transporte-Dr. Miguel Peñaloza Barrientos: Tenemos para el cuatrienio una meta de 842 kilómetros de doble calzada; en operación y cumplido el 50% del plazo, estamos en el 20% de la meta, sin embargo, creemos que hemos dado los pasos para cumplir con esta meta y les voy a explicar por qué. En muchas oportunidades hemos hablado de un mecanismo que estamos implementando desde hace dos meses y medio en el Ministerio de Transporte, que consiste en desglosar cada proyecto encontrándole lo que hemos llamado la ruta crítica, buscando los hitos críticos en lo cuales los factores claves de éxito son: El problema predial, el problema ambiental y el problema de las comunidades. Quiero de pronto con algunos ejemplos irles contando qué estamos haciendo en cada caso:  El tema predial, Dr. Ferro: Cuando arrancamos este proceso faltaban por comprar alrededor de 600 predios en la vía Bogotá-Girardot, que es de su máximo interés; nos hemos dedicado a trabajar conjuntamente con el Ministerio de Justicia, con el Ministerio del Interior, con la Agencia Nacional de Infraestructura, con el fin de que nos ayuden, dentro de la independencia de poderes, como lo definió en su momento el Sr. Ministro de Justicia, Dr. Juan Carlos Esguerra, y con la ayuda que nos ha continuado dando su sucesora, para que nos ayuden a conversar con los jueces, con el fin de que pudieran entregarnos algunos predios que ya estaban en sus manos y que era optativo para ellos hacerlo; hemos hecho dos cosas: La primera, tuvimos oportunidad, finalizando la legislatura anterior, de contar con la anuencia del Congreso de la República para introducir un cambio que podría definirse en hermenéutica como el “podrá” por el “deberá”; anteriormente o en este momento es optativo del juez la posibilidad de entregar un predio por el cual ya se ha cancelado y en la legislación que entra a partir de enero del 2014 será obligatorio, es decir, deberá, salvo un caso específico claramente señalado por la ley.  Por lo pronto hemos estado, a través del Ministerio del Interior y Justicia, explicándoles a los jueces la importancia y la posibilidad de entregarnos cada predio en cada caso y lo hemos logrado con 150 predios; gracias a ello y a la conciliación, producto de un tribunal de arbitramento que había promovido en la vía Bogotá-Girardot la Superintendencia de Puertos y Transporte, fue una reunión que tuvimos comenzando el mes de junio hacia el 2 ó 3 de junio, en la que el contratista estaba 15% por debajo de la programación reprogramada y se comprometió a estar al día el próximo 30 de agosto, nosotros nos comprometimos a la vez a ayudarle en un salvamento minero, un tema del predio que ha estado en cuestión, llegando a Girardot, yo lo llamo del Sr. Peña, creo que es Inversiones Sandra Liliana, y otros temas en la zona de Silvania, gracias a todo esto podemos decir que el jueves pasado estuvimos haciendo una inspección de obra en la vía Bogotá-Girardot, en la que encontramos que la estructura del viaducto del Muña está terminada, faltando fundamentalmente las dos estructuras de sello, las dos aproximaciones a la vía, y la prueba de carga que se estará haciendo en el transcurso de esta semana hacia jueves o viernes, pero adicionalmente un avance de alrededor de un 95% en los 10 kilómetros que habían quedado de entregar para el próximo 30 de agosto entre El Muña y el Alto de Rosas y 16 kilómetros hasta Granada; esta inspección nos arrojó que el contratista ha venido evolucionando positivamente, y que el próximo 30 de agosto, va a entrar en operación ya no solamente el puente del Muña, sino la doble calzada en estos 16 kilómetros y que para el 31 de octubre próximo tendremos el 90% de la vía ya entregada con doble calzada.  El año entrante va a quedar por construir 13 kilómetros de los 131 kilómetros de la vía; en este año tendremos terminados 118 kilómetros. Como cuello de botella para esto se encuentra el predio de inversiones Sandra Liliana por cuanto allí, no obstante de ser un área muy pequeña la que necesitamos, hay una estructura de concreto que toma alrededor de 6 meses su construcción, entonces devolviéndonos en un cronograma inverso, para poder entregar el 30 de junio, el límite máximo que tenemos para hacer entrega oficial de ese predio libre, para poder trabajar, es el 31 de diciembre. Yo creo que esto nos ilustra los dos campos en los que estamos trabajando en el tema predial: Hoy a través de la gestión ante los jueces y mañana a través de lo que ya el Congreso de la República nos dio, que es una herramienta poderosísima, que va a hacer muchísimo más expedita la expropiación administrativa.  El tema ambiental, lo hemos gestionado a través de una mesa permanente, en la que hemos contado con toda la colaboración del Ministerio de Transporte, Ministerio de Ambiente y de la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales; hemos venido nosotros señalándoles con oportunidad los principales corredores en los que se nos avizoran problemas y ellos no han ido ayudando, pero adicionalmente también allí trazamos una estrategia de más largo plazo, que consiste en: No solamente trabajamos la coyuntura, sino trabajamos en el largo plazo con una estrategia que consiste en adelante licenciar corredores; eso nos permitirá salir del problema de hoy, en el que estamos en la urgencia de ir solucionando tramo por tramo, y entrar en una fase en la que podamos ir tramitando todo un corredor y poderle entregar al contratista, al constructor, toda una línea despejada para que pueda trabajar; aquí también podemos poner un ejemplo: Nos ha contado oportunamente el constructor del tramo dos de la Ruta del Sol, problemas ambientales, que lo habían hecho despedir alrededor de 1,000 personas y se aprestaba a despedir 700 más; gracias a la gestión de la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales y el Ministerio de Medio Ambiente, le hemos ido despejando el camino y vamos a contar con que este contratista, que está construyendo a 2 kilómetros-semana, nos va a entregar este año 100 kilómetros de doble calzada. Es realmente un hito sin precedentes, algo que cambia la historia del modelo de contratación de obra pública en Colombia; en el modelo anterior, tenemos casos en los que se demoraron hasta 15 años en la construcción de 100 kilómetros, hoy en este modelo se están construyendo 100 kilómetros-año en un caso como el de tramos dos de la Ruta del Sol y proyectos evolucionando en una forma muy positiva con 60, 70 kilómetros-año, que son también casi 1.5 kilómetros semana, como Córdoba-Sucre o la Transversal de Las Américas, y proyectos que van a rodar con una velocidad similar, como es el tramo tres de la Ruta del Sol. Esto nos hace pensar que despejándole los factores claves de éxito en cada uno de los hitos, pero con la solución de largo plazo de estructurar corredores y desde la misma fase de estructuración irlos licenciando, para poder cumplir los compromisos internacionales de los tratados de libre comercio.  Tal vez el tema más difícil que hemos afrontado desde el punto de vista de estos tres grandes problemas es el tema predial; el cual presenta varias aristas: La primera, se estaba presentando una circunstancia muy particular: Las comunidades que tienen el privilegio de la consulta previa, nombraban unos delegados a las asambleas; esos delegado asistían a las asambleas, llegaban a unos acuerdos, que al socializarlos con su comunidad, no estaban de acuerdo y el resultado que estaba sucediendo de inmediato era que las mismas comunidades impugnaban los acuerdos, impugnando a los delegados que enviaron. Y lo que sucede es que esas quedaban como las más atrasadas del país, pero el gobierno también ha ido entendiendo que muchas de las reivindicaciones que tienen esas comunidades son válidas y que tenemos que acompañarlos y ayudarles a la solución; en este caso también varios ejemplos:  En la vía Loboguerrero-Buenaventura teníamos dos tramos particularmente difíciles: El tramo Loboguerrero-Cisneros y el tramo Altos de Zaragoza-Citronela, los dos con problemas de comunidades importante, se ha acotado el problema en dos sentidos: El primero, hay un acuerdo ya de que las comunidades que tienen el privilegio de la consulta previa, son las comunidades que estaban asentadas en el momento en el que se arranca el proyecto; y dos, que todas las comunidades se respetarán, pero las que tienen consulta previa son esas. Entonces con eso y con el reconocimiento de las asambleas, que nos permite hacer la ley a través de los alcaldes y a través de los personeros, creemos que en diciembre de este año podemos tener resuelto el problema de licencia ambiental en la vía Buga-Buenaventura, que era en gran problema, para poder entregar la vía a finales del 14, mediados del 15, como estaba previsto. Con esto quiero ilustrar la forma en que se han ido solucionando cada uno de los diferentes aspectos, que nos permitirá llegar a esa mesa de 842 kilómetros en operación y 1,000 kilómetros construidos en los que nos resta de periodo, alrededor de 800 porque tenemos en este momento 200 construidos.  Este año, vamos a estar en 273 kilómetros, esa cifra ya está muy cerca a lo que tanto hemos buscado; nosotros hemos señalado el gran hito que logró España en su inserción a la Comunidad Económica Europea, que fue la construcción de 300 kilómetros-año; con estos 273 kilómetros que vamos a lograr nosotros en el año 2012 y alrededor de 300 que vamos a lograr en el año 2013, gracias a todas estas soluciones, vamos a acercarnos mucho a ese hito, pero vamos también a estar muy cerca de los 1,000 kilómetros de doble calzada construida en el cuatrienio.  Yo creo que es del interés de esta corporación que les expliquemos de cada uno de los corredores internacionales: El primero, es el corredor Bogotá-Buenaventura, que arranca con la concesión Bogotá-Girardot, que ya hemos hablado, entonces este año la cerraremos con alrededor del 93% de la construcción terminada, faltando alrededor del 7% del año entrante, con una vía en proceso de socialización pero con adelantos muy importantes, se le van a construir 32 puentes peatonales en los 131 kilómetros y 12 pasaganados mixtos, y faltan todavía por discutir con la comunidad algunos retornos, separadores, entradas y salidas a la vía. Sigue con el tramo Girardot-Ibagué-Cajamarca, también en un proceso de construcción, digamos, sereno, con un constructor que ha ido evolucionando positivamente. En el Túnel de La Línea tenemos 10 kilómetros en el tramo Tolima de puentes y viaductos, 10 kilómetros en el tramo Quindío y el túnel en sí de 8.6 kilómetros.  La información que tenemos nosotros hoy es con un avance alrededor del 70% y en cronograma para terminarse a finales de septiembre del año 2013, corriendo por cuenta del Instituto Nacional de Vías las obras complementarias y los equipos electromecánicos, lo cual ya cuenta con respaldo en el Presupuesto General de la Nación, que será sometido al Congreso de la República en los próximos días, es decir, creemos que este proyecto, salvando los obstáculos ambientales en los cuales han venido colaborando no solamente las autoridades del sector a nivel regional, la Corporación Regional del Quindío, la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales, el constructor, el Instituto Nacional de Vías, creemos que este es un proyecto que puede estar en cronograma o con muy pequeñas variaciones respecto a este.  El tramo no concesionado entre Cajamarca y La Paila, con ofertas de iniciativas privadas presentándose, pero también con estructuración de proyectos a través de la Agencia Nacional de Infraestructura. Sigue allí la Malla Vial del Valle y sigue la vía Buga-Buenaventura: Aquí quiero hacer un comentario que creo que puede ser del interés particularmente del Valle del Cauca, del Senador Alexander López, que es la vía Mulaló-Loboguerrero; en el Acuerdo para la Prosperidad de Buga se planteó la vía Mulaló-Loboguerrero y contamos con algo muy importante, tiene diseños, por lo cual la Agencia Nacional de Infraestructura lo pudo meter en lo que llama “victorias tempranas”, es decir, lo va a licitar en diciembre de este año, un proyecto que va a costar alrededor de un billón de pesos y que acorta la vía entre Cali y Buenaventura en algo más de una hora y que complementa este corredor a Buenaventura del que estamos hablando. También en estructuración por parte de la ANI de una concesión que toma desde Buga hasta Buenaventura, con el fin de recoger todas estas obras de obra pública, en las cuales se están haciendo las principales fases de la construcción. Otro de los corredores importantes es el corredor Bogotá-La Costa Caribe: Allí hay fundamentalmente unas concesiones que ya están en un proceso de construcción, que es la salida de Bogotá al Alto del Vino, la salida por Facatativá y la llegada a la Ruta del Sol. La Ruta del Sol, con tres tramos: El tramo uno con problemas de licenciamiento ambiental, conocido de todo el país, pero creemos en vías de solución, nos dice la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales que no toma más de 60 días, esperamos que el Dr. Andrade nos precise en este sentido; el tramo dos con problemas ambientales también, que los hemos venido solucionando, rodando a 2 kilómetros-semana, que es una velocidad muy importante de construcción, no se había logrado en el país; y el tramo tres acaba de arrancar la fase de construcción, estaba ya en la fase de intervención, de rehabilitación, arranca la fase de construcción, lo cual nos permite pensar que este proyecto podría cumplir también cronograma porque el modelo contractual consiste en pago una vez se van terminando las unidades funcionales.  El tercer corredor del que les quiero hablar es la vía Bogotá-Venezuela, Bogotá-Cúcuta, con varias concesiones en estructuración, fundamentalmente la construcción Zipaquirá-Palenque, pero con varias obras públicas importantes separadas de ellas, por ejemplo, la variante del Teherán con una asignación de 80,000 millones de pesos, para ejecutarla por obra pública, licitándola en el transcurso de este año, y antes de la concesión incluyendo las variantes en Barbosa, San Gil, El Socorro y la variante de Bucaramanga, que quita el tráfico de todo el anillo vial de la ciudad y lo saca a la salida hacia Cuestaboba, a la salida hacia el Picacho; entonces este corredor en construcción de obra pública, en estructuración de concesión, cumpliendo el itinerario para sacar a licitación en junio del año entrante la construcción, y continuando con los procesos de construcción, cada uno independizado, con los presupuestos asignados de cada uno de los contratos.  En el corredor hacia Ecuador, que son en realidad dos corredores: Uno, el tradicional saliendo por Popayán, Rumichaca, y el otro saliendo por Neiva-Mocoa-San Miguel; el primero arrancando desde Santander de Quilichao, donde llega la malla vial del Valle del Cauca, hasta Popayán, allí en estructuración de una concesión hasta Chachagüí, y de Chachagüí a Rumichaca la concesión DEVINAR, hoy en proceso de construcción; también construcciones que estarán en proceso de licitación en el segundo semestre del año entrante y arrancando proceso de construcción en el primer semestre del 2014. Un corredor muy importante, en el quiero hacer mucho énfasis es en la otra salida al Ecuador, porque es un corredor que va por un terreno mucho menos agreste que el paso de La Línea y por tanto es un corredor mucho más eficiente, que permitirá la competitividad de nuestros generadores de carga por dos razones: La una, porque es un corredor más rápido, la ruta San Miguel-Santa Ana-Mocoa-Neiva-Girardot, y allí ya está para repartir o también sostenibles a las empresas, pero haga bien sea al interior del país o bien sea hacia occidente, entonces creemos que es una vía de trascendental importancia no solamente para el sur del país, sino para todo el país, recortando alrededor del 25% de la duración hoy de la vía a Quito-Bogotá y hace mucho más competitivo el país, como ya lo habíamos dicho.  En el tema del sector transporte: Teníamos al comenzar este proceso, hace aproximadamente dos meses, unos problemas serios que habían paralizado por casi año y medio el proceso de chatarrización; estos problemas eran de tres órdenes: No teníamos acuerdo en la forma de demostrar la operatividad de los equipos, el número de equipos a chatarrizar y los años que un propietario debía demostrar la tenencia de un vehículo, para poderlo someter al proceso de desintegración. Logrado este acuerdo estamos a punto de arrancar nuevamente el 1 de octubre con la reingeniería que hemos hecho al RUT y arrancar un nuevo proceso que nos permitirá reiniciar un modelo de sostenimiento de la oferta, que permita que las tarifas no se deterioren y haga competitivas a los transportadores; en este sentido quiero resaltar algo porque creo que es hoy de particular importancia: Hemos propuesto también un modelo de formalización de los conductores, que permite no solamente que tenga prestaciones, sino que tengan acceso a créditos de vivienda y crédito educativo, para lo cual ya se hizo un acuerdo con el Fondo Nacional de Ahorro, que tengan acceso a formación profesional, para lo cual se hizo un acuerdo con el SENA, y acceso a la renovación de parque automotor, para lo cual se hizo un acuerdo con FIDETER.  Este modelo es importante porque dentro del proceso de formalización que está proponiéndole hoy el Sr. Alcalde Petro a los transportadores de Bogotá, el Gobierno Nacional concurrirá a su vez con esta oferta, que consiste en acompañar la decisión del Gobierno Distrital de ayudar a la formalización de los conductores, teniéndoles horario, prestaciones, salud, con el acceso a todas estas posibilidades, que son trascendentales para sus vidas, para sus familias, para sus esposas, para sus hijos, como son la posibilidad de crédito de vivienda, la posibilidad de crédito educativo y la posibilidad de crédito para renovación o para adquisición de equipos.  En los aeropuertos hay algo muy importante que resaltar: Primero, el aeropuerto El Dorado cumpliendo itinerario: Una inversión de 1.3 billones de pesos de un aeropuerto con un área de carga de 57,000 metros cuadrados, que es toda el área que tenía hoy el aeropuerto; con un área internacional que es de 107,000 metros cuadrados, que es casi el doble de lo que tiene hoy todo el aeropuerto; entonces eso demuestra el salto cuantitativo que se da aquí en el desarrollo de este aeropuerto con el logro de una infraestructura aeroportuaria de entrada al país, aeropuerto que mueve alrededor del 80% del tráfico internacional del país y que es para todos los efectos la cara de Colombia, y que está a su vez sometido a un proceso de modernización, no solamente desde el punto de vista de infraestructura, sino del control con una nueva torre de control, con un nuevo grupo de controladores aéreos de alrededor de 200 y con un nuevo centro de gestión; todo esto hará del aeropuerto, el plan maestro, que terminará por asignar el Aeropuerto Eldorado para la aviación comercial.  Hay 17 aeropuertos más en concesión en el país, en proceso de modernización, algunos de ellos con un problema fundamental debido al éxito: Están requiriendo áreas muy superiores a las que se diseñaron en el momento de la concesión; esto nos tiene haciendo ejercicios de ingeniería jurídica para buscar la solución que deje satisfecha la demanda en cada una de las ciudades, podemos hablar particularmente del caso de Bucaramanga y el caso de Santa Marta: El caso de Bucaramanga, un aeropuerto que hoy debería estar en alrededor de 600,000 pasajeros-año y está exactamente en el doble, que obliga a que se construyan áreas de servicio al pasajero mucho más grandes, para lo cual estamos desde hace aproximadamente dos meses discutiendo con los representantes de las fuerzas vivas de Santander, con la participación de la Aeronáutica Civil y del mismo Sr. Presidente de la República, mecanismos que faciliten que Santander pueda contar con el aeropuerto que requiere; caso similar sucede en Santa Marta. Cuando se habla de un paquete de 40 billones de concesiones en 25 procesos concesionales, están por fuera 16 billones adicionales que son 11 billones en el sector ferroviario, dos en el sector portuario, dos en el sector aeroportuario y uno en el río Magdalena.  El sector ferroviario, en este momento con un corredor en operación, que es el corredor del Pacífico, ya en operación comercial entre Yumbo y Buenaventura y en rehabilitación en el tramo hasta Pereira y La Felisa; el corredor Briceño-Belencito, en este momento a punto de salir a licitación su rehabilitación y esperamos en junio del año entrante ya asignado a un operador, para que nos ayude a volver a generar la cultura de la carga en el corredor, con el fin de poderlo concesionar; igual sucede con el corredor La Dorada-Chiriguaná y todo un paquete adicional de concesiones, entre las que está la conexión del tramo La Felisa-Bolombolo al ferrocarril central en Puerto Berrío, la vía Chiriguaná-Dibulla y la tercera vía hacia Santa Marta, pero también el ferrocarril del Carare, que va entre La Caro y la Vizcaína y que ayudará a sacar todos los productos de granel de esta zona del altiplano cundiboyacense y de Santander. Creemos que es un modelo muy ambicioso en unos pasos muy bien diseñados, dando pasos ya hoy pequeños, pero consistentes, sólidos, que permiten afrontar con serenidad lo que viene e ir construyendo ese futuro, que esperamos que sea toda una integración de una red de alrededor de 3,000 kilómetros de vía férrea.  El río Magdalena: Desde hace dos meses nos propusimos tratar de adelantar casi un año la licitación del río Magdalena, para lo cual hemos contado con la cooperación de la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales y del Ministerio de Ambiente. Estaba prevista para el año entrante la licitación de concesión del río Magdalena con las obras de encausamiento; hemos logrado establecer una conversación, un diálogo permanente con el Ministerio de Medio Ambiente, en el cual la propuesta nuestra es: Dado que no tocamos el cauce, dado que no tocamos brazos, dado que no tocamos afluentes ni efluentes, permítannos trabajar bajo la modalidad de un diagnóstico de alternativas ambientales, una mitigación de los impactos de cada uno de ellos, pero ir trabajando en el proceso de licenciamiento que se requiera simultáneamente con los procesos de estructuración de la concesión y con la licitación; nos han permitido hacerlo, así lo hemos hecho, así lo estamos haciendo y tendremos abierta la licitación de concesión del río Magdalena por 10 años el próximo mes de diciembre y adjudicada, esperamos, entre abril y marzo del año entrante, un hito realmente importante porque la competitividad de un país como el nuestro, con nuestra topografía, depende mucho de la posibilidad de la multimodalidad. Nosotros creemos que cuando tengamos la posibilidad de tener, primero, unas vías mucho más competitivas, como son las que se están diseñando en esta cuarta generación de concesiones, que son vías con pendientes no superiores al 6%, unos radios de curvatura muy amplios, no inferiores a 230 metros, unas velocidades de diseño de 80 kilómetros por hora, comprados los predios, diseñadas y licenciadas en doble calzada y construyendo las dobles calzadas en la medida en que la demanda lo va requiriendo, pero donde no se construye doble calzadas con carriles de sobrepaso que permitan que no sea el carro más lento el que ponga la velocidad del carril, vamos a llegar a unos valores de costo de poner contenedor en los terminales portuarios de alrededor de los 1,000 dólares, que es competitivo en el mercado internacional, hoy estamos en los 2,400 y los 2,500 dólares, pero con vías de 12% de pendiente, de velocidades promedio de 25%, sin la posibilidad de usar el ferrocarril y sin la posibilidad de usar el río.  Este modelo multimodal, acompañado de unos terminales que nos faciliten la multimodalidad, creemos que va a arrojar resultados muy importantes desde el punto de vista de competitividad; este modelo de vías con 80 kilómetros de velocidad, que va a acortar a casi la mitad muchos trayectos, acuérdense que nosotros en el mejor de los casos hacemos promedios de velocidad de 40, 45, 50 kilómetros por hora, va a ser mucho más confortable las vías para el turismo y mucho más competitivas para el transporte de carga. Creemos que con esto el país va a tener una posibilidad al fin de tener la infraestructura que requieren los tratados de libre comercio, pero adicionalmente con la cuarta generación de concesiones que tienen las siguientes características, lo voy a hacer en forma comparativa: El modelo concesional en Colombia ha tenido un proceso que ha evolucionado fundamentalmente la gestión del riesgo:  En la primera generación de concesiones todos los riesgos estaban a cargo del Estado; ustedes recuerdan, en esta generación fueron las garantías de tráfico, que fueron un costo muy grande. El segundo modelo de concesiones tuvo una pendulación, en el primero hubo once concesiones, en el segundo tuvo dos y las dos han tenido problemas porque fue fundamentalmente las del Ferrocarril de Occidente. El tercer modelo de concesiones hizo una distribución mucho más equitativa, realmente una distribución mucho mejor, en la cual asignó a los uno el riesgo de conseguir el dinero, a los otros el riesgo de la parte predial, de la parte ambiental, de la parte de comunidades, a los otros el riesgo de construcción, el riesgo geológico, y allí se construyó un modelo que era positivo, sin embargo, tenía un defecto y es que al constructor se le pagaba para que construyera. La cuarta generación de concesiones corrige esa circunstancia y tenía otro defecto, que es que no había, compromiso de disponibilidad de la vía; vimos en muchas oportunidades derrumbes en la vía cerca de un campamento de un constructor y el constructor no lo atendía, porque en un invierno anterior lo habían atendido por esa vía y no había habido forma de cobrarlo para el constructor y no había habido forma de pagarlo para los funcionarios, con lo cual se genera un problema de orden legal, de orden fiscal. Entonces la cuarta generación de concesiones corrige esos dos aspectos que son cruciales: El primero, aquí se paga por unidades funcionales terminadas, es decir, la carga del plazo corre por cuenta del constructor, la carga de terminar rápido estar por cuenta de él porque es la forma de poder cobrar y quitarse el costo financiero que le está generando quien ha hecho los aportes al proyecto mientras su fase de construcción. Y el segundo aspecto importante es que tiene bonificaciones y penalizaciones por disponibilidad que va a garantizar que cada constructor tenga el compromiso de hacer atención integral a su corredor, que en el caso de un invierno tan crudo como los que se nos presentaron en los últimos años o en el caso de cualquier accidente en la vía, una pérdida de banca, un derrumbe, un deslizamiento, cualquier circunstancia, sea obligación del constructor atenderlo, es más, muy seguramente va a tener que disponer de equipos permanentemente para mantenimiento inmediato en la vía,  Tenemos previsto con el Instituto Nacional de Vías una meta del cuatrienio de 50,000 kilómetros y hemos ejecutado hasta el momento alrededor del 12%; esto va a mejorar sustancialmente con los corredores de mantenimiento integral y con los proyectos de vías terciarias, en este momento están en proceso de visto bueno en el Departamento Nacional de Planeación. En los aeropuertos, como les dije, las áreas 164,000 metros cuadrados previstos para Eldorado, estamos en 23,000 pero fundamentalmente porque no se cuenta aquí los 107,000 del terminal internacional que no entrarán a esa contabilidad sino hasta el próximo 17 de octubre, creo que es que el Sr. Presidente de la República hace recibo formal y se lo entrega al país ya en operación, sin embargo, está terminada la construcción, y estará en fase de operación de prueba durante el mes de septiembre, iniciando operación comercial en el mes de octubre. Los kilómetros de red férrea en operación, 1,164; aquí figura, como nos pidieron un corte a 30 de junio, cero, pero ya entraron los 460 kilómetros del Ferrocarril del Oeste, que van a mejorar sustancialmente en alrededor de un 35% este indicador.  La concesión del río Magdalena figura también aquí en el informe que ustedes tienen en cero, pero como les digo, está en este momento en la parte final del proceso de pliegos, para iniciar la fase de licitación en diciembre de este año.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Dr. Rosado, Sr. Director de INVIAS.  Director del Instituto Nacional de Vías (INVÍAS)-Dr. Carlos Rosado Zúñiga: En esta infraestructura para la prosperidad colocarnos un poquito en contexto sobre qué es lo que nosotros estamos haciendo y cuáles son esas dificultades que afrontamos la ejecución de para la ejecución del presupuesto. Si vemos en este mapa, donde vemos esa distribución mundial de las precipitaciones, y esto es algo que está actualizado a este año 2012, nos damos cuenta que Colombia está ubicada en una zona realmente de bastantes precipitaciones; eso hace que por supuesto la infraestructura no sea fácilmente comparable con la que se tienen en otros países y lo que nos hace, por supuesto, encontrar múltiples inconvenientes. Si vemos igual en la siguiente diapositivas cuál es la red vial o cuál es esta malla vial del país entre nosotros y entre la Agencia Nacional de Infraestructura, vemos en esa malla también una compleja ubicación y unas zonas de montaña que geológicamente son jóvenes y que por supuesto hace que esta infraestructura sea muy vulnerable al cambio climático, dada pues la ubicación en trazados a media ladera, bordeando montañas, cerca de las zonas de río y que por supuesto son muy afectadas por las lluvias.  ¿Qué programas igual nosotros estamos ejecutando básicamente en estos dos años? El primero, los corredores prioritarios para la prosperidad; el segundo, el mantenimiento permanente de la red nacional, recordemos que el Instituto Nacional de Vías tiene a su cargo cerca de 8,000 kilómetros, la rehabilitación de los sitios críticos afectados por la ola invernal, donde hemos tenido una inversión cercana al billón de pesos y que por supuesto distrajo, por llamarlo de esa manera, los programas que pensábamos ejecutar al inicio de este gobierno, y por supuesto, lo que es muy importante para el desarrollo de todos los municipios y muy acorde con el desarrollo económico de este país, lo que es la red terciaria. Si vemos primero lo que son los corredores para la prosperidad, como ustedes saben, hace un par de meses adjudicamos 16 proyectos de infraestructura vial por cerca de 3.6 billones de pesos; con esto lo que perseguimos es ejecutar 36 kilómetros de doble calzada, 1,000 kilómetros de pavimentación, 91 puentes y 4 túneles. Si vemos en el mapa, vemos dónde están ubicados estos corredores de la prosperidad y vamos a ir viendo cómo lo que estamos haciendo es unir el país transversalmente con proyectos tan importantes como la Transversal de Las Américas o la Ruta del Sol.  Después vemos los proyectos que por 1.2 billones de pesos vamos a adjudicar entre el 19 de septiembre y el 22 de octubre; en particular podemos destacar que en los concursos de méritos para las interventorías de estos proyectos tuvimos 1,000 ofertas, lo cual es una cifra record, y también en los procesos que ya hemos cerrado, que son cerca de siete que iniciamos el viernes pasado y tuvimos la participación de 300 firmas entre nacionales y extranjeras; esto nos lleva a pensar que vamos a tener también cerca de 800 ofertas para 28 corredores, lo cual también es una cifra record. Si vemos la vía que está en negro, que es la Ruta del Sol y la Transversal de Las Américas, vemos cómo entre los programas de mantenimiento y los programas de prosperidad estamos uniendo al país transversalmente, que es el principal propósito de este gobierno en proyectos que se van a ejecutar en los próximos cuatro años.  En materia de ola invernal: Entre Colombia Humanitaria y nosotros hemos ejecutado proyectos por cerca de un billón de pesos, donde hemos podido garantizar las transitabilidad en 2,500 kilómetros afectados por el invierno y atendiendo cerca de ,000 eventos; esto, por supuesto, significa atención de derrumbes, pérdidas de banca, inundaciones, colapsos de estructuras, y es una cifra realmente importante, la afectación de 2,500 kilómetros, si tenemos en cuenta que el total de la red nacional a nuestro cargo es de cerca de 8,000 kilómetros; esto, por supuesto, es el trabajo más importante que nosotros hemos hecho en estos dos años y que por supuesto no se refleja en estos indicadores, dado que no hace parte, por supuesto, de las metas del gobierno o no estaba especificado de esa forma, pero por supuesto hubo una inversión muy importante.  En los programas de Caminos para la Prosperidad tenemos el alcance de atender cerca de 50,000 kilómetros de vías terciarias, donde vamos a generar empleo a cerca de 12,000 empleos de mano de obra no calificada y la importancia, por supuesto, de este programa es de unir todas esos centros de producción con las vías departamentales y con las vías nacionales; paralelamente si vemos igual cómo es toda esa inversión, la cual por supuesto ya se encuentra mucha de ésta en ejecución: Si vamos a los Corredores de Prosperidad, ya estos están en ejecución; los corredores de mantenimiento se adjudicarán en septiembre; todo lo de la ola invernal se encuentra en un 70% de ejecución en este momento; las inversiones pues de la agencia en capital de trabajo, en la red terciaria, donde vamos en una cifra muy importante sumando las dos vigencias, estamos hablando de inversiones que no son simplemente una propuesta, sino una realidad, de 10.8 billones de pesos. Esto no lo podemos adelantar pero ha ido muy de la mano de todo lo que tiene que ver con estudios: Nosotros en materia de estudio hemos adjudicado cerca de 112,000 millones de pesos en 67 proyectos que van a derivar en al menos 20 billones de pesos en proyectos, lo que significa que vamos a tener un país muy atento a la inversión, muy apetecido para todo este momento económico que vivimos y esto por supuesto es sólo lo del Instituto Nacional de Vías y la agencia explicará cuál es su alcance de lo que viene estructurando, pero la infraestructura igual se hace con recursos.  Nosotros hemos presentado al Ministerio de Hacienda, a la Dirección Nacional de Planeación, un anteproyecto cercano a los 5.9 billones de pesos; únicamente hasta el momento tenemos apropiado 3 billones; de los 3 billones de pesos 2.2 billones de pesos son vigencias futuras, quiere decir que son proyectos que en este momento ya se encuentran adjudicados, quedándonos únicamente 800,000 millones de pesos para inversión nueva; de estos 800,000 millones de pesos 500,000 millones de pesos hacen parte de recursos propios, o sea, realmente nosotros lo único que tenemos como inversión nueva son cerca de 300,000 millones de pesos y allí es muy importante, si nosotros queremos cumplir las metas de gobierno, saber con qué es lo que contamos o hacia dónde vamos, por ejemplo, sólo en mantenimiento contamos con 150,000 millones de pesos nuevos, lo cual no nos va a permitir atender los 8,000 kilómetros que tenemos de red vial.  El segundo túnel de La Línea se encuentra desfinanciado, no contamos en este momento en el presupuesto con los recursos completos para la terminación del tiene por ejemplo segundo túnel de La Línea; en el del túnel de La Línea principal, el que se encuentra en este momento en ejecución, donde los equipos electromecánicos, que deben adjudicarse a la mayor brevedad y por supuesto la iniciación del segundo túnel, que es una obra muy importante para el país. En estudios sólo tenemos asignados 10,000 millones de pesos, volveríamos a lo de siempre de cifras ínfimas para estructuración de proyectos, lo cual no va a permitir el desarrollo de manera eficiente; y en el tema por ejemplo de puentes tampoco contamos con recursos para esto; en vías terciarias cómo vamos a lograr 50,000 millones en atención de vías terciarias si contamos con cero pesos en el proyecto del 2013. Eso sólo para comentar los rubros más importantes, con lo cual, por supuesto, de manera respetuosa le solicito a esta comisión ese acompañamiento ante esas comisiones económicas, paras poder contar con los recursos que necesitamos.  Si vamos a hablar de cifras, que es lo que nos ha solicitado esta comisión, la primera pregunta sería: ¿Pero cuánto ha ejecutado el Instituto Nacional de Vías, que se atreve a pedir recursos de manera importante? Las cifras igual son muy claras y están en los informes: En el 2011 contratamos el 93% del presupuesto; en el 2012 hasta el momento ya hemos contratado casi el 60% de nuestro presupuesto y es un cifra que se va a disparar en el segundo semestre porque vamos a adjudicar 1.2 billones en corredores de mantenimiento, vamos a adjudicar convenios con cerca de 400 municipios por una cifra cercana a los 400,000 millones de pesos. Entonces las cifras igual están sobre la mesa, yo creo que es algo que podemos de manera respetuosa, lo solicito nuevamente, trabajar en conjunto, porque si queremos desarrollar una infraestructura acorde con las necesidades del país, acorde con el momento económico que se vive en este momento, lo que necesitamos, por supuesto, son recursos, que sean ejecutables en la vigencia, para la cual se está apropiando; y por supuesto se cuenta con la herramienta de vigencias futuras para atender estos proyectos, que siempre se pueden demorar de cuatro a cinco años en su ejecución, acorde con la magnitud del mismo; pero lo que es más importante, vamos a tener una serie de estudios adjudicados terminado en el primer semestre del año 2013.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de palabra el Sr. Director de la Agencia Nacional de Infraestructura (ANI), Dr. Luís Fernando Andrade Moreno.  Director de la Agencia Nacional de Infraestructura (ANI)-Dr. Luís Fernando Andrade Moreno: Me gustaría hacerles esta presentación alrededor de cuatro temas: ¿Cuál es la situación actual? Segundo, ¿cuál es la estrategia que estamos llevando a cabo para mejorarla? Tercero, ¿cuál es el programa de inversiones que estamos lanzando en este momento? Y cuarto, ¿qué estamos haciendo para evitar los errores del pasado, para fortalecer institucionalmente a la organización? Esta primera lámina muestra la situación tan difícil que tiene el país en materia de infraestructura; viene del Foro Económico Mundial y es una evaluación relativa de Colombia con relación a otros países, en este caso el número uno es el mejor país y el número 140 es el peor; si nosotros vemos dónde está Colombia, Colombia está en ferrocarriles en el puesto 99, en el tema de puertos en el puesto 109 y en el tema de vías en el 108. Este es un problema que tenemos que cambiar, o sea, nosotros tenemos que tener la posibilidad de hacer, lo que hizo Chile, de llegar a posiciones equivalentes a las de países desarrollados y poder poner a nuestro país en una posición en que pueda competir a nivel internacional. También el país ha sufrido mucho de baja inversión: Cuando nosotros vemos el por qué nos encontramos en esa situación de competitividad, lo primero que salta a la vista es lo baja que ha sido la inversión nacional en infraestructura de transporte; en esta lámina pueden ver lo que ha sido la inversión en la infraestructura de energía eléctrica, en la inversión en telecomunicaciones, que es la línea azul, y lo que ha sido la inversión en infraestructura de transporte, que es la mejor de todas. Lo que ustedes pueden ver es que a través de las décadas, y esto no es resultado de ningún gobierno específico, se ha invertido menos del 1% del PIB en infraestructura de transporte en Colombia; eso es lo que nos lleva al problema que tenemos hoy en día porque si uno en un periodo de 20 años invierte 1% del PIB, acumula capital, o sea, acumula vías construidas equivalente a 20 puntos del PIB, sin embargo, a eso hay que reducirle lo que cuesta mantener esas vías porque las vías se van deteriorando, entonces el aumento real de capacidad del país es mucho menor, sin embargo, si uno logra elevar los niveles de inversión, por ejemplo, a lo que ha sido los niveles de inversión en energía eléctrica, por ejemplo a 3% del PIB, en un periodo de 20 años logra acumular 60% del PIB en términos de mejores vías.  El otro problema que hemos tenido ha sido el manejo en sí de los contratos de concesión: Esta lámina resume los hallazgos de la Contraloría que tienen incidencia fiscal, y que llega a cerca de 1.5 billones de pesos y vemos problemas de diferentes tipos: Problemas en los modelos financieros que se utilizaron en las concesiones, pagos mal realizados por parte del Estado, desplazamiento de cronogramas, indexaciones de peajes, hechos cumplidos u obras por tramitar, etc. Esto demuestra la debilidad institucional que hemos tenido. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Una interpelación sobre esta gráfica: Este es un dato ¿en qué periodo de tiempo? ¿Eso es el acumulado de un año o de 10 años? Porque las cifras que hemos recogido aquí son mucho más grandes; yo no sé esto qué periodo de tiempo cubre.  Director de la ANI-Dr. Luís Fernando Andrade Moreno: Estos son los hallazgos vigentes de naturaleza fiscal, resultado de la historia del INCO y la creación del ahora ANI; es la suma de todos los hallazgos que tenemos que resolver, es 1.5 billones de pesos. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> O sea, ¿los antes de qué periodo no están cubiertos? Y lo de otras agencias que no sea el INCO y la Agencia Nacional de Concesiones, ¿aquí están o no están?  Director de la ANI-Dr. Luís Fernando Andrade Moreno: No, esto es sólo la ANI, esto es sólo la Agencia Nacional de Infraestructura y realmente los hallazgos fiscales se concentran en las últimas dos auditorías que hizo la Contraloría General de la Nación, pero es sólo concesiones.  El problema es un tema de baja inversión y es un problema, digamos, de debilidad en la institucionalidad; ¿cómo lo vamos a resolver o cómo lo estamos resolviendo?-Que es la parte de la estrategia-Lo primero y lo más importante de todo es encontrar la forma de acelerar el desarrollo de la infraestructura elevando el nivel de inversión: Necesitamos elevar el nivel de inversión a 3% del PIB y mantenerlo allí por bastante tiempo. Eso se puede lograr aumentando la obra pública pero hasta cierto punto porque el Presupuesto Nacional sólo aguanta hasta donde aguante; tradicionalmente ese gasto ha sido del orden del medio por ciento del PIB, la idea es subirlo al 1% y eso se hace a través del Presupuesto Nacional, como lo ha discutido o lo ha presentado el Dr. Rosado, y a través de los gastos de regalías en las regiones; ahora, el gran salto se puede dar es a través de las concesiones: Las concesiones tradicionalmente han sido también 0.5% del PIB, o sea, alrededor de 3 billones de pesos, y la idea es elevar eso a 12 billones de pesos anuales, o sea, multiplicar por cuatro lo que hemos venido invirtiendo a través del esquema de concesiones. Ahora, para lograr esto tenemos que mejorar nuestra institucionalidad: Este gobierno, con el liderazgo del Congreso de la República, ha estado trabajando en mejorar el entorno regulatorio: Muy importante la aprobación de la Ley de Asociaciones Público-privadas, en términos de expropiación de predios, de consultas previas, de licencias ambientales y de redes de servicios públicos; entonces el entorno regulatorio se ha fortalecido dramática en estos dos últimos años gracias a las leyes aquí aprobadas en el Congreso de la República. Nosotros tenemos que fortalecer la ANI al interior y en esta transformación del INCO a la ANI se nos han dado herramientas muy importantes.  En el tema de concesiones: En el año 2010 y 2011 las concesiones invirtieron alrededor de 3 billones de pesos al año y eso es muy típico de lo que ocurrió en la historia colombiana en el pasado; este año y el año entrante vamos a duplicar esa inversión y ya está ocurriendo, porque algunos contratos muy grandes están entrando en ejecución en este momento y porque hemos logrado desembotellar algunos contratos, como mencionó el Sr. Ministro, que no estaban logrando invertir al ritmo que deberían, esa es la barra verde clara que ustedes ven allí; está habiendo también una inversión portuaria muy grande, que es la barra amarilla, relacionada especialmente a las expansiones de los puertos de petróleo y de carbón, por ejemplo, Puerto Brisa en La Guajira, Puerto Nuevo y Puerto Drummond en Ciénaga, el proyecto de Puerto Bahía para Petróleo en Cartagena, la expansión de ECOPETROL en el Golfo de Morrosquillo y lo que son las expansiones de la sociedad portuaria y de TCBUEN en Buenaventura.  Ustedes pueden ver en esa gráfica que el ritmo de obra de los contratos ya firmados, que son los verdes claros, comienza a caer a partir del año 2014, entonces nosotros estamos trabajando en proponer una nueva generación de proyectos que se ejecutan en un periodo de cinco a seis años, que es lo que permite realmente dar el salto en la inversión y ese es la barra verde oscura, es lo que llamamos nosotros la cuarta generación de concesiones viales, que entraremos a describir en mayor detalle. El otro componente que ustedes ven que aumenta de forma muy importante en el 2014, es la inversión férrea, que es la inversión que se deriva de las iniciativas privadas que se nos han presentado como, por ejemplo, lo que va a ser el Ferrocarril del Carare; a partir del 2017 ustedes ven que vuelve a caer la inversión, eso simplemente quiere decir que tan pronto saquemos la cuarta generación vial tenemos que comenzar a estructurar y a definir los nuevos proyectos, para poder mantener el ritmo de inversiones a esa tasa. Ahora, no es todo futuro, en este momento hay mucho presente, como les decía el ministro, está abriendo un nivel de ejecución record en este momento el Colombia; esta gráfica es muy diciente, estos son los kilómetros de doble calzada en concesión que tiene el país: Cuando comenzó este gobierno habían 743 kilómetros construidos; el año pasado se construyeron en todo el año 101 kilómetros de dobles calzadas; este año, en el año 2012, se esperan construir 273 y a junio ya habíamos construido 105; y ese ritmo se mantiene en el 2014 y el 2014, permitiéndonos aumentar en más de 1,000 kilómetros lo que recibimos en el año 2010; y el nuevo programa de concesiones nos permite elevar esto a 3,400 kilómetros, o sea, estamos hablando de que más que duplicamos las dobles calzadas entre el inicio del gobierno y el 2014, y lo volvemos a duplicar de nuevo entre el 2014 y el 2018.  Esto es algo que nunca se había visto en la historia del país, un ritmo de construcción cercano a los 300 kilómetros de dobles calzadas por año y nuestro objetivo es mantenerlo, para de esa forma desatrasar la infraestructura colombiana. Ahora, ¿dónde están esos 105 kilómetros que ya construimos y cuántos faltan para llegar a los 270 del año? Por ejemplo, a junio se habían construido 20 kilómetros en Ruta del Sol II, faltan 40 contractualmente en el resto del año, pero como les dijo el ministro, hay la posibilidad de que no nos entreguen sesenta, como está contractualmente dicho, sino que nos entreguen cien, en cuyo caso nos entregarían cuarenta más. La siguiente concesión que más ha construido en dobles calzadas es la Ruta Caribe, esto es principalmente la Vía de La Cordialidad entre Barranquilla y Cartagena; han construido 20 kilómetros, van a construir 20 más en lo que queda del año. Bosa-Granada-Girardot, una concesión pues que era un problema, parecía irresolvible, pues ya han entregado 12 kilómetros a junio, esperamos que entreguen en cuestión de un mes, Sr. Ministro, 10 kilómetros más y esperamos que cumplan plenamente las metas de este año, etc. Entonces eso es algo muy importante que debemos comunicar, el ritmo de construcción en vías que está ocurriendo en este momento de las concesiones es el más alto que se ha visto en la historia de Colombia y estamos muy optimistas de que ese ritmo se va a poder mantener.  Este ya es un indicador más detallado que muestra lo que pasó el año pasado y lo que está ocurriendo este año: El año pasado los concesionarios se habían comprometido a construir 130 kilómetros, construyeron 101; este año se comprometieron a 273 y esperamos cumplir la meta. Ahora, no todos son dobles calzadas, hay un trabajo muy grande de rehabilitación, por ejemplo el año pasado el compromiso fueron 300 kilómetros de rehabilitación, se lograron 373; este año la meta fueron 216, ya vamos en 128 y creo que se va a superar la meta también. En el tema portuario, donde vemos que la carga que se estaba moviendo a comienzos de este gobierno, 144 millones de toneladas, esperamos que suba a 200 millones de toneladas en el cuatrienio y si ven lo que ha sido la ejecución en los diferentes años, pues vamos en curso para lograr esa meta. La mayor parte de esta carga es carga minera y petrolera, por eso los grandes proyectos de expansión están ocurriendo alrededor de los terminales mineros y los terminales petroleros.  En el tema férreo tenemos igualmente un desafío muy importante de aumentar el transporte de carbón en las concesiones: Al inicio del gobierno se transportaban 36 millones de toneladas, queremos cerrar el gobierno con 56 millones de toneladas; aquí los dos temas claves para lograr ese aumento en capacidad es terminar la segunda vía de FENOCO entre Chiriguaná y Santa Marta, y poner en funcionamiento de nuevo las vías férreas que en este momento no se utilizan, como por ejemplo La Dorada-Chiriguaná, Bogotá-Belencito y la que apenas acaba de iniciar trabajos, que es el Ferrocarril del Oeste entre Cali y Buenaventura.  El programa de concesiones nuevo, la cuarta generación de concesiones viales implica intervenir más de 8,000 kilómetros, implica una inversión superior a los 40 billones de pesos y como les dijo el ministro, toca todas las arterias principales del país, toca, por ejemplo, todo lo que es la Longitudinal en el lado occidental del país, desde el Ecuador hasta el Valle del Cauca, hasta Medellín, saliendo a Urabá, a partir de Medellín también saliendo hacia Caucasia y Cartagena; la misma Longitudinal ahora en el Valle del Magdalena, que es la que nos permite conectar al Ecuador en San Miguel con Mocoa, con Neiva, con Bogotá, y nos permite continuar en la Ruta del Sol, que está en azul, de tal forma que seguimos por el Valle del Magdalena hasta Santa Marta.  ¿Cuál es la clave para poder hacer esta inversión? La clave es, una, que vengan recursos de peajes, y dos, que podamos pagar a largo plazo, o sea, el programa de la cuarta generación de concesiones lo que hace en cierta forma es pagar arriendo por las vías, entonces es una manera muy sencilla de decirlo, pero creo que es la manera más fácil de entender: Le pedimos a un constructor que nos haga una nueva vía, por ejemplo, un tramo de las Autopistas de la Prosperidad y apenas la tenga lista, le comenzamos a pagar un arriendo, como si estuviéramos haciendo una operación de leasing, y le pagamos ese arriendo por 20, 25 años, dependiendo de la cantidad de obra.  Ahora, ¿esa plata del arriendo de dónde viene? Viene de los peajes que van a haber en la vía y vienen de las vigencias futuras que aporte el Gobierno Nacional; el monto de vigencias futuras que se requiere para este programa se lo hemos presentado al Ministerio de Hacienda, es aproximadamente de 2.7 billones de pesos al año por 22 años, comenzando en el año 2016, ¿por qué en el año 2016? Porque si adjudicamos estas obras entre el año 2013 y el 2014, nosotros no vamos a comenzar pagar sino hasta que nos tengan unidades funcionales construidas y las primeras unidades funcionales construidas van a estar listas dos años más tarde, en el año 2014;-, lo interesante de este programa y además es un resultado directo de la Ley de Asociaciones Público-privadas, que el Congreso de la República aprobó, porque en esa ley de las asociaciones público-privadas fue que se estableció el esquema de pagos por disponibilidad: Los pagos por disponibilidad no son ni más ni menos que estos tipos arriendos que yo les estoy describiendo. Con esa posibilidad de pagar en pago por disponibilidad a 20, 25 años, es que es posible hacer un programa de obras tan ambicioso en el corto plazo; este número es tan grande que yo creo que es importante relativizarlo para entenderlo un poco mejor, la mejor forma de relativizarlo es lo que Colombia ha hecho en el pasado: En los últimos 20 años Colombia adjudicó 25 concesiones que tuvieron un valor original de obra en torno de 12 billones de pesos y luego se le adicionó otro tanto y se llegó a un valor de obras de 25 billones de pesos, o sea, hemos adjudicado en 20 años de historia de las concesiones 25 billones de pesos; ahora en dos años vamos a adjudicar 50% más, vamos a adjudicar 40 billones de pesos. Vamos con esto a revolucionar el país, por eso es que ustedes ven que el monto de inversiones en concesiones salta de los 3 billones de pesos al año, que era lo que se tenía en el pasado, a 12 billones de pesos al año; si este programa de obras de 40 lo dividimos, en cinco años, pues da ocho por año, entonces sólo de este programa de concesiones vamos a sacar 8 billones al años entre los años pues 2014 al 2018.  El tema férreo tiene unas inversiones estimadas de 11 billones de pesos; aquí realmente dependemos de la iniciativa privada, que también es un esquema que se hace posible a través de la Ley APP; en este caso ¿cuál es el plan? Es, primero, poner a funcionar lo más pronto posible las vías que están en rojo, o sea, vías concesionadas que estaban deterioradas y que se deben poner en funcionamiento de inmediato; lo segundo, son las vías negras, que son vías que no operan hoy en día, que hay que hacer una inversión en ellas para que se pueda operar y tenerlas en funcionamiento lo más rápido posible; y las vías punteadas son las vías nuevas que nos permitirían interconectar al país.  Estos son proyectos que el sector privado ya nos ha traído como iniciativa privada o que nos ha anunciado que va a traer; en este programa el gobierno no lo está financiando, en las vías parte de la financiación es peajes, la otra parte de la financiación son vigencias futuras, este programa es un programa que no requiere aportes significativos de la Nación, entonces ustedes dirán: “Bueno, ¿y cómo demonios se financia eso?” Eso se financia principalmente con el desarrollo de los proyectos mineros, les doy un ejemplo: Ustedes ven ahí la conexión de Belencito a La Vizcaína, ese es el Ferrocarril del Carare; allí hay una empresa que se llama “Minería Paz del Río”, que ya tiene un proyecto gigantesco de desarrollo de carbón coquizable en esa zona, lo tiene que sacar; la única forma que lo puede sacar es construyendo ese nuevo ferrocarril para llegar cerca a Barranca y reparar la vía de allí en adelante, para salir o a Santa Marta o a Dibulla, entonces ellos justifican esa construcción con el carbón.  Lo que nosotros nos tenemos que asegurar como Estado es que haya igualdad de condiciones para terceros, que si hay, por ejemplo, un interesado en Belencito de llevar su propio carbón, no el carbón de Minería Paz del Río, pueda hacerlo en igualdad de acceso de una forma económica, entonces ese es el enfoque nuestro. Ustedes ven otras allí, por ejemplo entre Chiriguaná y Dibulla en La Guajira: La mayor parte de ese proyecto lo financiaría otra empresa que tiene un gran proyecto de carbón, que se llama CCX y está ubicada en San Juan de Cesar, en el sur de La Guajira; ellos necesitan construir la vía para movilizar su propio carbón y de nuevo, como en el caso de Votorantim, lo que nosotros exigimos es igualdad de acceso para tercero. Y la parte que va de La Dorada hacia abajo y luego cruza la cordillera central para llegar a Buenaventura, fue presentada por un grupo de inversionistas colombianos y de Israel, que también le están apostando a la exportación del carbón coquizable desde Boyacá, Santander y Cundinamarca hacia el Pacífico. Por último, ustedes ven dos otros ramales: Un ramal que sigue hacia Granada en el Meta, el objetivo allí es conectar los Llanos Orientales con Buenaventura y eso se base en el movimiento de granos, y a más largo plazo, la conexión entre La Mata y Cúcuta, porque el gobierno de Venezuela tiene un plan de expansión ferroviario que llevará en más o menos creo que una década el ferrocarril hasta La Fría, cerca de Cúcuta, entonces sería posible conectar el sistema venezolano con Colombia.-Siguiente- En el tema portuario pues yo ya les mencioné los principales puertos que están en expansión; la responsabilidad nuestra como Estado es pues asegurarse que esas inversiones se hacen, que se hacen en condiciones que le dan igualdad de acceso a terceros, pero también que existan los dragados para que los grandes barcos puedan entrar a Colombia, entonces en el caso de Cartagena estamos trabajando para tener el segundo canal de acceso, el Canal de Varadero, y en el caso de Buenaventura ya se está dragando a 13 y medio metros en la vía externa y comenzaremos a hacer los estudios el mes entrante para llevarlo al siguiente nivel de profundidad que son 16 metros.  Finalmente en el tema aeroportuario, a raíz de la reforma del Estado que hubo, la responsabilidad por las concesiones aeroportuarias se va a transferir de la Aeronáutica Civil a la ANI; en este momento tenemos estos proyectos, varios aeropuertos en la zona suroeste del país, Armenia, Cartago, Neiva y Popayán, que serían aeropuertos aptos para concesión; tenemos el de Barranquilla, que ya volvió al Estado, y más recientemente, como lo acaba de mencionar el Sr. Ministro, queremos hacer una nueva concesión para el aeropuerto de Santa Marta, porque la inversión que estaba involucrada en la concesión actual era muy modesta relativo a las necesidades que tiene esa ciudad; también se abre una ventana de oportunidad muy importante en Santa Marta porque vence la concesión de PRODECO, la exportación de carbón, y entonces se disponibiliza una tierra enorme que queda aledaña al aeropuertos y permite su expansión; entonces vamos a estar trabajando de la mano de la Aeronáutica Civil para hacer un paquete de concesiones que incluya todos estos aeropuertos. Ahora, todo esto sólo se puede hacer si fortalecemos la institucionalidad, entonces como bien les decía, el Gobierno en asocio con el Congreso de la República ha hecho unos cambios muy importantes en la ley que permiten que seamos mucho más optimistas sobre los desarrollos futuros: Uno, se aprobó la Ley APP, esa es la que permite hacer los pagos por disponibilidad, que nos permite hacer un programa de obras tan ambicioso en el corto plazo; con la reforma a la Ley del Procedimiento Civil, como mencionó el Sr. Ministro, se le quitan las trabas o la discrecionalidad a la entrega anticipada de predios, entonces ante un juez puede haber una discusión si un predio vale más o vale menos, pero se le tiene que entregar al constructor; estamos esperando que el Ministerio del Interior presente un proyecto de ley de consultas previas, que pasará al Congreso de la República, para clarificar ese proceso; también se creó la ANLA el año pasado con el objetivo de acelerar estos procesos; y en la Ley del Plan de Desarrollo se aclaró todo el proceso de cómo deben ser las responsabilidades por mover redes de servicios y eso está en proceso de reglamentación por parte del DNP. Este es un cambio bastante fundamental en lo que es la estructura que regula el sector y nos va a permitir operar de una forma más ágil y más transparente.  ¿Cómo van a ser las nuevas concesiones? O sea, ¿qué es lo que hay de diferente en las nuevas concesiones de las anteriores? Muchos de estos elementos son los mismos que mencionó el Dr. Rosado en el INVIAS: Primero, estamos estandarizando los estudios y obviamente asegurándonos de que tengamos los estudios correctos para todos los proyectos. Segundo, estamos estandarizando los pliegos y los contratos: Hoy en día hay 25 concesiones y hay 25 contratos que son muy diferentes porque se hicieron en diferentes momentos en el tiempo; aquí probablemente vamos a sacar entre 25 y 30 contratos y van a ser prácticamente idénticos. Exigimos aportes de capital de entrada equivalentes a 20% de la inversión, de tal forma que los concesionarios tengan que construir con su capital y no con el flujo de caja de los peajes; estamos transfiriendo los riesgos de construcción y disponibilidad de la infraestructura al concesionario, o sea, si hay una ola invernal en el futuro, deberían asumir ese riesgo y deberían estar asegurados para poder manejarlo; los pagos al concesionario van a estar condicionados a la certificación de la disponibilidad, o sea, sólo pagamos una vez está disponible la infraestructura; y por último, vamos a tener incentivos con premios y castigos de acuerdo al nivel de servicio.  Estamos también trabajando en la mejora de la gestión contractual: Hemos instituido un control bastante fuerte sobre las adiciones y fomentando la competencia. Estamos fortaleciendo la supervisión y las interventorías trabajando de la mano con los otros ministerios para tener decisiones más ágiles con la ANLA y el Ministerio del Interior; y estamos fortaleciendo la defensa jurídica del Estado, esto de la mano de la nueva Agencia de Defensa del Estado, por ejemplo, toda esta problemática relacionada a cómo vamos a tratar de recuperar los recursos que identificó la Contraloría General de la Nación, está siendo hecho de la mano de la Agencia de Defensoría Jurídica. Finalmente, al interior de la ANI, ha habido unos cambios muy importantes como la talento; estamos trabajando mucho en creación de los consejos de asesores independientes, para que haya un peso técnico más fuerte en lo que respecta a las decisiones; en el tema del talento humano se autorizó un aumento de planta de personal: Nosotros teníamos 260 personas trabajando, pero sólo 60 tenían contrato como empleado, los otros 200 trabajaban como contratista, lo que nos permitió la reforma de la ANI es tener 260 personas este año pero como empleados, no como contratistas y estamos en ese proceso; se aumentó la escala salarial para ser más competitivos dentro de Estado, no somos competitivos con el sector privado, pero a nivel del sector público somos bastante competitivos y podemos atraer la transparencia, en el código de ética, en temas de trabajo en equipo y en el enfoque de producir resultados y finalmente en mejorar todo lo que son los sistemas y tecnología de la información.  En el tema presupuestal: Nosotros planteamos necesidades de 5 billones de pesos para el siguiente año, la apropiación fue una apropiación de 3.1 billones de pesos y esto es algo que también pedimos pues que se revise, puesto que nos deja en una situación muy difícil en algunos temas, por ejemplo, en asesorías y consultorías, que ha sido uno de los grandes cambios de este gobierno, en este año se están invirtiendo 120,000 millones de pesos en la estructuración de todos estos proyectos que yo les mencioné; en el presupuesto del año entrante tenemos cero para estructuración, o sea, volviendo un poco al pasado en la medida en que hay aprietos en el presupuesto pues lo primero que se corta son los presupuestos relacionados a la estructuración.  Con relación a la inversión realmente el presupuesto que hay aquí es equivalente a las vigencias futuras que ya tenemos comprometidas, entonces no hay ningún recurso discrecional para nuevas inversiones, es sólo continuar con lo que ya tenemos; ahora, esto no para la cuarta generación de vías, porque como yo les dije, eso se va a financiar con vigencias futuras a partir del año 2016, pero sí nos genera una serie de inconveniente por ejemplo en lo que son las estructuraciones de los aeropuertos de Santa Marta, Barranquilla, Neiva, Cartago, Ibagué; nos genera problemas en no poder analizar nuevos proyectos con los cuales hemos hecho un compromiso público, como por ejemplo Pasto, Rumichaca, como por ejemplo lo que es la Vía de la Productividad entre Palermo y Plato en el Magdalena. Entonces pues muy respetuosamente también nos gustaría que revisaran este presupuesto, especialmente en los cuales se ha comprometido el Gobierno Nacional y esta asignación presupuestal pues no nos permitiría sacarlos adelante.  Ministro de Transporte-Dr. Miguel Peñaloza Barrientos: Sr. Presidente, permítame hago una aclaración. A nivel nacional ha habido consenso en que hay cuatro grandes problemas en el tema de la construcción de obras públicas, por eso hizo énfasis Luís, que esos cuatro grandes problemas han sido la parte ambiental, la parte predial, la parte de comunidades y la parte geológica; en cada una de las tres hemos estado trabajando en una decisión inmediata, en una decisión de corto plazo los proyectos críticos en términos de y en una decisión de largo plazo estable con apoyo congresional: En la parte predial les contamos lo que el Congreso de la República nos aprobó en el Estatuto de Proceso, en el Código del Proceso; en la parte ambiental lo que les hablamos de la gestión a través de la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales, pero también del licenciamiento por corredores; y en la parte de comunidades, como lo dijo Luís, hemos estado no solamente trabajando al interior del gobierno con el Ministerio del Interior y con el INCODER, sino en el Congreso también en la presentación de un proyecto de ley para reglamentar en una forma mucho más precisa y sobre todo para acotar este término; y la parte geológica obviamente se trata de gestionar con mejores estudios. Entonces es por decirles simplemente que todos estos elementos más el modelo contractual que les habíamos hablado, de que el pago por unidades funcionales terminadas y el pago por disponibilidad, nos permiten tener garantía, tener certeza, confianza y poderle decir al país que los cronogramas que aquí están planteados, contando con el apoyo de ustedes en la parte presupuestal, son cronogramas ciertos, son cronograma firmes, que nos permitirán cumplirle a cada una de las regiones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a abrir el espacio a las inquietudes que tengan. Tiene el uso de la palabra el Senador Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Espero que el Sr. Director de la ANI me pueda dar respuesta: La primera, las vías van a estar planteadas, no en el gobierno del Dr. Santos, sino para el año 2014 en adelante; durante estos dos años hemos estado estructurando los proyectos, quisiéramos saber cuáles fueron los proyectos que se estructuraron en materia de concesiones, que se le plantearon al país, que durante estos dos años se estuvieron realizando. Segundo tema: ¿Quién está estructurando esos proyectos? ¿Quién está dedicado a hacer esa consultoría aquí en el país? En otras ocasiones aquí durante los debates se criticaron a un solo grupo de consultores que estaban haciendo esa estructuración de proyectos y ahí había una serie de problemas de fondo y ahí estamos viendo los resultados de lo cual se le estaba acusando al gobierno anterior, por no haber hecho una buena generación en materia de esos proyectos, y nosotros sí queremos saber quién sigue estructurando los proyectos en Colombia, para conocer cuál es el grado de responsabilidad y más cuando usted en este momento está pidiendo mayores recursos frente al tema y que esto se hace indispensable.  Cuándo van a salir esas licitaciones, porque acá nos están hablando de unas inversiones de 40 billones de pesos que hacen parte de las políticas de la llamada locomotora en materia de infraestructura del Gobierno Nacional, pero esos proyectos van a estar hasta después del 2016 y qué bueno sería saber cuándo van a salir a licitación esos respectivos proyectos, para que la ciudadanía tenga relación y cuenta con eso. Y finalmente, Dr. Andrade, se le olvidó a usted dar respuesta a la solicitud que le hicimos en el mes de junio, en relación con las tarifas diferenciales del tema de la doble calzada para la gente que vivía en ese sector de Chinauta; ya no la espero más tarde porque estamos en el tema de rendición de cuentas. Con estos temas, que para nosotros son importantes, en su momento haremos la intervención de lo que han sido los dos años en materia de trabajo por parte del Ministerio de Transporte, de muchas de las equivocaciones que nosotros tenemos hoy, pero también de cómo vamos a salvar la situación que está viviendo el país y que según las cifras no son nada halagüeñas para la infraestructura del país.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra El Senador Luís Fernando Duque. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-luis-fernando-duque-garcia">
								<from>H. S. Luís Fernando Duque García</from>
								<p> Uno de los temas centrales que aquí se ha planteado es el tema presupuestal y me parece que esta comisión debe tomar la iniciativa para corregir una costumbre que ha sido reiterada en el Senado o en general en el Congreso de la República: Es citar, y me he permitido presentar una proposición que ojalá, Sr. Presidente, la pudiésemos aprovechar de una vez para aprobarla, citar al Sr. Ministro de Hacienda y Crédito Público y al Director Nacional de Presupuesto, para que nos expliquen cuál ha sido la base o cuáles han sido las bases tanto macroeconómicas como financieras y todo el tema de proyectos de regionalización y asignaciones específicas para los ministerios que tienen que ver con el control político nuestro, porque ahora ¿qué es lo que va a ocurrir? Vamos a llegar el 20 de septiembre en la sesión plenaria a aprobar a pupitrazo el monto del presupuesto y después en la sesión plenaria del 20 de octubre, a las carreras, sin saber ni conocer ni nosotros haber tenido ningún tipo de participación. Me preocupa mucho, por ejemplo, que el Dr. Rosado haya planteado los 50,000 millones para el mantenimiento de vías terciarias y uno de los problemas graves que tenemos hoy en día es ese. Entonces, Sr. Presidente quiero solicitar una proposición para ponerla en consideración, para que citemos al Sr. Ministro de Hacienda y Crédito Público, al Director de Presupuesto y en la sesión del 29 de agosto, nos explique el presupuesto de los ministerios que tenemos bajo el mandato constitucional con control político.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Plinio. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Me quiero adherir a la proposición que hace el Dr. Luís Fernando Duque, porque algunos se nos acabó un poco la paciencia, Presidente, y ya nos parece que es aburrido que aquí en la comisión simplemente estemos nosotros solicitando, del Ministerio de Hacienda y los proyectos que con toda claridad necesita el país, vengan adornados en el Presupuesto Nacional con ausencia inmensamente grande de recursos del presupuesto. Y yo le quiero decir una cosa, Dr. Andrade, yo he sido un crítico digamos muy fuerte sobre el sistema de concesiones, sobre lo que fue el INCO y aún le he criticado a usted duramente en esta comisión y por fuera de esta comisión, he visto su presentación en el día de hoy y yo siento que finalmente estamos dando en el clavo de lo que tenemos que hacer; claramente muchas obras de éstas no van a ser del gobierno del Presidente Santos, claramente muchas obras de éstas se entrarán a ejecutar en los siguientes gobiernos, pero no hay otra forma de financiar la inversión en la infraestructura que nosotros necesitamos y ahí está el ejemplo al final sobre el tema presupuestal: Esa diferencia entre lo solicitado, entre lo que se necesita y lo que está apropiado finalmente es la gran excusa de un gobierno para que si no se le invierten en la formación o en el fortalecimiento institucional, pues adelante no vamos a poder responder con que esos temas se puedan cumplir o no; entonces me parece que es oportuna la solicitud de que se traiga aquí al Ministro de Hacienda.  En el tema de la red terciaria: Aquí pasamos de una apropiación presupuestal del 300,000 millones de pesos y se nos habló de que pasábamos ya en ejecución a 700,000 millones, que veo hoy, Dr. Rosado, que ni siquiera se han cumplido los de este año, es decir, estamos pasando el charco con sólo 400,000 millones de pesos; se quiere subir a los 700, esos no están apropiados para el siguiente presupuesto, ¿entonces para qué seguimos nosotros aquí en el ejercicio del control político si no asumimos una posición firme como Congreso frente al tema presupuestal? Yo les voy a proponer al final del debate, H. Senadores, y aprovechando la presencia de Representantes a la Cámara de la Comisión Sexta, que bienvenidos a los ex presidentes de esa célula legislativa, de que asumamos una posición firme por encima de diferencias de partido y de color político, y es que la Comisión Sexta no va a votar el Presupuesto Nacional si no están plantados en él los recursos suficientes para los proyectos que se necesitan: Red terciaria; cómo es posible que nosotros estemos aquí de alguna manera mendigando que haya la presupuestación para la segunda obra del túnel de La Línea, ¿o nos vamos a quedar con un solo túnel en una sola dirección? Me parece que eso no tiene ningún sentido.  En el tema de la ANI, para no entrar todavía sin la intervención del Sr. Director de la Aeronáutica, o va a estar la plata para ese fortalecimiento institucional, que yo creo que de alguna manera usted hoy ha aclarado muy bien qué es lo que ha venido ocurriendo y qué es lo que se está haciendo para mejorar ese escenario, pero eso tiene un gran aporte en el fortalecimiento institucional si nosotros no equiparamos un poco, por ejemplo, en el tema de la defensa jurídica al Estado con los grandes equipos jurídicos que tienen de autodefensa los contratistas en este país, pues aquí siempre nos van a estar, como se dice vulgarmente, goleando en ese tema.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Yo propongo que pongamos en consideración las proposiciones que hay presentes.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Proposición: Cítese al Señor Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Juan Carlos Echeverry; al Señor Director de Presupuesto, Dr. Luis Fernando Jiménez, para que en sesión de la Comisión Sexta del Senado, del día miércoles 29 de Agosto o la que la mesa directiva designe, se sirvan explicar de manera detallada: 1. Las bases o supuestos macroeconómicos y financieros del Presupuesto General de la Nación para el año 2013; 2. Los Proyectos de ejecutar, su valor y la regionalización, en los Ministerios que por función constitucional, corresponden al control político de la Comisión Sexta del Senado (Ministerio de Transporte; INVÍAS; ANI; AERONÁUTICA; Superintendencia de Puertos y Transporte; Ministerios de Educación; Tecnologías de la Información y las Comunicaciones; Cultura; Minas y Energía). Presentada por el H. Senador Luís Fernando Duque y el H. Senador Plinio Olano.  Siguiente proposición: en fecha que determine la mesa directiva de la Comisión Sexta del Senado, se solicita realizar en la ciudad de Bogotá, Medellín, Barranquilla y Bucaramanga audiencias sobre el proceso de licitación para la adjudicación de licencias de operación de Internet Móvil Cuarta Generación, y que se invite al Sr. Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones y a los integrantes de la comisión de regulación. Presentada por el H. Senador Jorge Hernando Pedraza.  Proposición: Cítese a la Sra. Ministra de Educación, María Fernanda Campo Saavedra; al Sr. Ministro de Interior, Federico Rengifo, para que rinda informes sobre los procesos de educación e innovación para las comunidades afrodescendientes, negras y palanqueras raizales, para la implementación de la cátedra de estudios afrocolombianos. Presentada por el Senador Carlos Baena con su cuestionario anexo. Y tenemos la última citación, Sr. Presidente, para que se cite a los integrantes de la Autoridad Nacional de Televisión, para la sesión de la Comisión Sexta de Senado, en fecha que determine la comisión, con un cuestionario anexo. Presentada por el H. Senador Jorge Hernando Pedraza. Han sido leídas las proposiciones, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En consideración las proposiciones presentadas, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Han sido aprobadas, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a continuar. Le damos la palabra al Sr. Director de Aerocivil, el Dr. Santiago Castro Gómez.  Director General de la Aeronáutica Civil (Aerocivil)-Dr. Santiago Castro Gómez: Nosotros tenemos como autoridad aeronáutica la función de regular, vigilar, certificar, licenciar y sancionar, ¿a quiénes? A las empresas aéreas, al personal aeronáutico, aeropuertos, a centros de instrucción, a propietarios y explotadores de aeronaves y a talleres aeronáuticos. Y como proveedores de servicio tenemos 75 aeropuertos propios, de ellos 17 concesionados, y prestamos el servicio de control de tránsito aéreo. El primer tema, que es la preocupación máxima de la Aeronáutica Civil, que es la seguridad aérea, y en eso ¿qué resultados tenemos para mostrar? En el 2011 y en lo corrido del 2012 tenemos cero accidentes en aviación regular de pasajeros, y si miramos todo lo que es la tasa de accidentalidad en todos los tipos de aviaciones, vemos en la gráfica una curva descendente, donde estamos ya en 0.35 por cada millón de pasajeros; desde el 2005 hemos disminuido 84% el número de fatalidades y en toda la tasa de accidentalidad entre los años 2000 y 2011 hemos disminuido 65%, lo que desvirtúa muchas de los ataques que se han visto por parte de algunos observadores que tratan de insinuar que en Colombia no es seguro volar, por el contrario, no solamente volar ha sido desde hace muchas décadas el medio de transporte más seguro a nivel mundial, sino que en Colombia lo es aún más.  ¿Qué estamos haciendo en seguridad? Las inversiones que llevamos realizando entre el 2011 y el 2012 en renovación tecnológica suman 150,000 millones de pesos, cuando para relativizar esa cifra, como lo decía mi compañero Luís Andrade, ustedes tienen que saber que el presupuesto de la Aeronáutica generalmente ha oscilado entre los doscientos y pico mil millones de pesos de inversión al año, o sea, que hacer una renovación tecnológica de 150,000 en dos años es destinar gran parte de nuestro presupuesto de inversión. Hemos incrementado la planta misional en 52 controladores de tránsito aéreo; hemos implementado el programa de seguridad operacional del Estado y hemos hecho una estricta vigilancia a los proveedores con más de 103 investigaciones abiertas e imposición de multas por más de 2,100 salarios mínimos legales vigentes mensuales. Hemos dado cumplimiento y hemos colaborado con auditorías de la OACI, de la EASA, la Agencia Europea, y la FAA, la Administración de Aviación Federal de los Estados Unidos. En el caso de la OAChay que anotar que fue un sometimiento voluntario, Colombia pidió esa auditoría y fue el primer país en Latinoamérica que voluntariamente se sometió a esa auditoría de la OACI, donde nosotros adelantamos y cerramos la mitad de las constataciones de hallazgos que teníamos en la anterior visita. Realizamos la tercera cumbre panamericana de seguridad aérea y en este momento lideramos el sistema regional de cooperación para la vigilancia de seguridad operacional; Colombia estaba por fuera de este grupo y entró a integrar, era el único país de Suramérica que faltaba por integrar este grupo regional; no solamente lo integramos ahora sino que lo lideramos con la presidencia del mismo.  El movimiento de pasajeros: Nosotros estamos cumpliendo las metas, que es uno de los indicadores con los cuales nos hacen seguimiento por parte de la Presidencia de la República y a través de los equipos de planeación del ministerio; nosotros en este momento cumplimos, llegamos a 21.58 millones de pasajeros en el 2011, la meta era 21.7, solamente estuvimos 120,000 por debajo y en gran parte era porque ya en el 2010 se había dado un gran aumento de pasajeros y el 2011 lo que entró fue a normalizar lo que había sido un crecimiento que había estado por encima de la norma y del medio que se había visto en las últimas décadas. En este momento, en el primer semestre del año llevamos 11% de incremento en pasajeros internacionales y 10% de pasajeros nacionales, un 1’070,000 de pasajeros más en este semestre que en el semestre pasado.  Los acuerdos aerocomerciales: Tenemos en este momento 38 acuerdos impulsando la competitividad de Colombia y la conectividad de las empresas de transporte aéreo; en este momento nosotros hemos buscado mercados en el Asia, hemos desarrollado acuerdos con Turquía, con Emiratos, con Catar, con Singapur, con la República Popular China, con Israel, y hemos impulsado dentro de América Latina y el Caribe un área de cielos abiertos hasta quintas libertades, ¿qué es quintas libertades? La posibilidad de ir a un segundo país, desembarcar pasajeros, volver a embarcarlos e ir a un tercer país, y que esa área de América Latina y el Caribe se convierta en un área de cielos abiertos incluyéndola; lo que hemos hecho es que todos nuestros acuerdos bilaterales en esta administración, que hemos firmado con países de América Latina y el Caribe, han incluido esa nueva filosofía; obviamente pues hemos tenido unos escollos, hay países que no tienen la apertura aerocomercial de Colombia, pero seguimos insistiendo y aplicando todo lo que es la presión diplomática para lograr ese objetivo.  El aeropuerto Eldorado: tiene una terminal en este momento entregada de 104,000 metros cuadrados; esa terminal internacional, como bien lo decía el ministro, dobla lo que es toda el área aeroportuaria actual del Eldorado antes de su construcción, o sea, que solamente la parte internacional dobla todo lo que había sido la infraestructura existente: Tiene viaducto de 6 carriles; 13,000 metros cuadrados con capacidad para 80,000 vehículos por día; tenemos parqueaderos con capacidad para 1,500 vehículos; el sistema de equipaje es único en América Latina y es uno de los más modernos en el mundo, equiparables solamente a los grandes aeropuertos que han sido construidos recientemente, más de 55 millones de dólares invertidos en ese sistema de equipaje. Lo que ustedes están viendo ahora son fotos actuales, ahí pueden ver los viaductos con la terminal internacional a la izquierda, en la foto de arriba; todo lo que es la vista desde la torre de control hacia lo que es la terminal internacional; eso es lo que vamos a inaugurar en octubre 17 con el Sr. Presidente de la República.  En el área de facturación: En un gran hall inmenso donde hay espacio más que suficiente; pero eso es además de que vamos a implementar nuevas tecnologías, hay muchos kioscos de facturación electrónica, se está previendo el uso de nuevas tecnologías a través de pasabordos electrónicos, que se muestran en el pantalla de un celular, ese es más del área de check-in. Estos son los pasillos de salida de los pasajeros, son los corredores para los pasajeros que entran al país, con sus bandas transportadoras como las hay en los grandes aeropuertos del mundo, bandas en doble vía; son más de veintipico de bandas que ustedes van a encontrar no solamente en la parte de arriba de pasajeros, sino en la parte donde embarcan los pasajeros y las salas de espera; ese es el gran hall de inmigración, una diferencia sustancial con lo que tenemos actualmente.  Este aeropuerto de 104,000 metros cuadrados es de lejos el más eficiente que va a tener América Latina, se cae de su peso que va a ser el más nuevo por su fecha, pero además la tecnología que incluye y las capacidades y el proceso de poder adaptarse a nuevos procedimientos y nuevos avances tecnológicos, no lo tiene ningún aeropuerto de América Latina; su capacidad de recibir un avión, desembarcarlo, hacerle mantenimiento y despacharlo ya con el embarque de pasajeros dobla perfectamente las velocidades que se están viendo actualmente, o sea, que no solamente es el aumento en tamaño sino el aumento en la eficiencia lo que potencia aún más el tamaño que tiene. La nueva torre, que es una construcción que hace directamente la Aeronáutica Civil, además de ser un gran hito la ciudad, basada en diseños geométricos de culturas arquitectónico para precolombinas, lo que nos va a ofrecer es una visibilidad de 360 grados sobre el aeropuerto Eldorado, va a incrementar en un 50% las posiciones de control y tiene el aumento de la capacidad bajo condiciones de visibilidad reducida; esta torres con su equipamiento de lejos supera cualquier inversión que se haya hecho en América Latina y nos pone en uno de los diez primeros lugares del mundo en la capacidad tecnológica que tiene esta construcción.  El Centro de Gestión Aeronáutica de Colombia, el CEGAP, que es el proyecto más importante que la Aerocivil está haciendo y que ha hecho en las últimas décadas para la optimización del espacio aéreo colombiano, es vital poder tener en dos años totalmente operativo este CEGAP; primero ¿qué incluye? Incluye el nuevo centro de control aéreo de Bogotá, no va a ser al lado de la 26, donde ustedes ven lo que llamamos el “acuario”, donde está al lado pues la torre del radar, va a estar atrás de CATAM en un área completamente protegida, en donde tiene todas las condiciones de seguridad, además está en la mitad de toda la actividad aeroportuaria; va a tener un sistema integrado de gestión de tránsito aéreo, va a tener una nueva unidad de gestión de flujo, va a tener un centro situacional de gestión de crisis y va a tener el centro meteorológico para la aviación civil en Colombia; va a ser mejor dicho el centro neurálgico, el cerebro de toda la operación aérea en el país. Las inversiones nuestras no se limitan solamente a lo que el Aeropuerto Eldorado, estamos haciendo inversiones o directamente a través de concesionarios en los principales escenarios turísticos, industriales y comerciales del país: Éste, por ejemplo, son las nuevas salas internacionales que se están construyendo en el aeropuerto de Cartagena, que vamos a dar al servicio a principios del próximo año; ¿qué constituyen estas inversiones? Nueva sala de abordaje internacional, nuevas salas de llegada nacionales y todo el mejoramiento en las áreas de migración.  Las obras que estamos haciendo en el Aeropuerto José María Córdova de Rionegro: Estamos ampliando 4,100 metros cuadrados la terminal de pasajeros, la vamos a poder inaugurar antes de que termine el año, yo creo que es una inversión de 13,000 millones que perfectamente podemos mostrar como un gran avance para la conectividad de Antioquia y de Medellín; y se ha dado el inicio de obras en los aeropuertos de Bucaramanga, Barrancabermeja y Cúcuta. ¿Qué se está haciendo? Ampliación de terminales, los sistemas FIDS, BIDS y PADS, que son sistemas de información a pasajeros y de control de todos los sistemas de voz y datos en cada uno de los aeropuertos, y las intervenciones en plataforma; esa es una foto de lo que es la ampliación de Rionegro en su parte nacional.  El aeropuerto de Barranquilla: Retomamos con éxito la administración del aeropuerto, una vez finalizó la concesión, y se inició la ejecución de un plan de inversiones por 16,000 millones de pesos, habíamos dicho que era 13,000, en verdad va a ser de 16,000 millones, incluyendo 3,296 que ya se empiezan a ejecutar para el mantenimiento de pista; la adjudicación de locales comerciales al servicio de los pasajeros para hacer una gestión comercial que no habíamos visto en el pasado y con eso probamos de que la Aeronáutica es competente y capaz de poder administrar aeropuertos de gran envergadura, independiente de la decisión de Estado, que preferimos que los grandes aeropuertos que son superavitarios, que puedan ser de interés para un concesionario, salgan a ser operados por un operador privado especializado, con conocimiento específico, con músculo financiero.  Las otras mejoras que estamos haciendo en aeropuertos existentes: Las mejoras de torres de control: que es un elemento neurálgico para el control de un aeropuerto; esta es una muestra de las diferencias entre la clase de torres que había antes y las que estamos construyendo; esta es una foto de Quibdó 100% terminada, pero la estamos haciendo no solamente en esa ciudad, la estamos haciendo en Neiva, en Florencia, en Villagarzón y en Puerto Carreño.  Terminales de pasajeros: En lo corrido de esta administración, con el Sr. Presidente y con el Ministro, hemos inaugurado las terminales de Carepa, la terminal de Florencia, la terminal de Neiva, la terminal de Cartago y próximamente, en octubre 17, obviamente la terminal internacional de Eldorado. Lo que estamos haciendo en construcción de nuevas pistas: Esta es una foto de la gran obra de explanada que se está haciendo en el aeropuerto de Ipiales; ustedes saben los problemas que tiene de conectividad el departamento de Nariño y los problemas de meteorología que tiene el aeropuerto de Pasto, este aeropuerto de Ipiales puede servir como un aeropuerto alterno, no tiene problemas o escasos problemas de meteorología, y operación todos los días del año. Estamos haciendo la renovación de pistas: Generalmente se esperaba en la Aeronáutica a que las pistas estuvieran en un franco estado de deterioro, que ya las aerolíneas dijeran “ya no es posible operar en ese aeropuerto”, para que la Aeronáutica se moviera; nosotros nos hemos adelantado, hemos previsto un plan con una frecuencia establecida para hacer todo lo que es la renovación de repavimentación de pistas; esas son algunas fotos de lo que estamos haciendo en Yopal, en Valledupar, en Pasto, en Barrancabermeja, seguimos con Saravena, Bucaramanga, Leticia y estamos iniciando en Santa Marta, en Popayán, en Barranquilla y en Riohacha.  La renovación tecnológica: Estamos poniendo en funcionamiento VOR´s en Neiva, Florencia, San Andrés y VOR/DME´s en Ipiales, Arauca, más el radar meteorológico de Bogotá. Medidas en beneficio de los pasajeros, que es nuestro público final: Primero, la eliminación de la regulación del sobrecargo de combustibles en los tiquetes aéreos; esto lo que permitió quitar es un piso tarifario que estaba existiendo desde el año 2003, permite una mayor competencia, permite la llegada de modelos de bajo costo; se ha movido el mercado, hemos visto un gran dinamismo en la competencia que se da en las tarifas de tiquetes.  La actualización del Plan Maestro del Aeropuerto Eldorado, como lo dijo el ministro, nos lo entregan a finales de este año y definirá las obras e inversiones en el mediano y largo plazo en el principal aeropuerto del país; está proyectado que nos va a dar una carta de navegación para los próximos 30 años, y el estudio y ubicación del aeropuerto complementario al Dorado, repito, ¿qué es aeropuerto complementario a diferencia de aeropuerto alterno? Aeropuerto alterno es donde va un avión que no puede aterrizar en su aeropuerto destino; este aeropuerto no es ese, es un aeropuerto complementario para poder nosotros sacar todo lo que es lo que no es aviación comercial de pasajeros y aviación comercial de carga, de manera que destinemos Eldorado, como lo dijo el ministro, específicamente a su objeto misional, que es el transporte comercial de pasajeros, todo lo que es el transporte de carga y podamos llevar a otra terminal en la Sabana de Bogotá lo que es aviación de Estado, lo que es aviación general, ¿qué es aviación general? Aviación corporativa, aviación privada, escuelas de aviación; todo quede en otras terminales como uno lo ve en las grandes terminales aéreas del mundo, uno no ve en Heathrow aterrizando ni jets corporativos ni aviones del Ministerio de Defensa Británico.  El tema de las sanciones, porque muchas veces nos preguntan y esta célula legislativa frecuentemente nos han dicho ¿ustedes qué están haciendo? En este momento nosotros llevamos más de 1,000 millones de pesos o por multas o por terminación anticipada por pago, pero esa terminación anticipada por pago incluye una sanción a la aerolínea y eso son los montos que tenemos, 1,000 millones de pesos; ha sido un crecimiento del 180% frente a lo que había en el mismo periodo pasado, o sea, que la Aeronáutica Civil ha reforzado el tema de sanciones y quejas. Hemos dinamizado nuestra interacción con el usuario a través de nuestro nuevo portal de página web, donde se puede mostrar todo el desarrollo que tiene esa queja, ese reclamo y donde el usuario puede con un número de guía poder saber en qué estado está; esto es parte de nuestro fortalecimiento institucional, este es nuestro nuevo portal de Internet para mejorar la interacción con los usuarios.  En fortalecimiento institucional también tenemos todo lo que es automatización de trámites, ¿para qué? Para planes de vuelos, para sobrevuelos, para personal aeronáutico; y hemos fortalecido las investigaciones internas: Recientemente estamos en una investigación muy grande sobre lo que es licencias de pilotos que han sido obtenidas en el exterior y que son homologadas en el país; habíamos descubierto unos hallazgos inquietantes que los hemos puesto en conocimiento de la Fiscalía General, que nos ha ofrecido todo el apoyo. También en fortalecimiento institucional hemos hecho los programas de capacitación, gestión de calidad, moralización y transparencia en la administración pública, donde llevamos unos avances muy grandes en lo corrido del año; en el 2011 realizamos 282 eventos, capacitamos 4,365 personas entre funcionarios y personal aeronáutico, 150 controladores entre enero del 2011 y febrero del 2012, los nuevos portales que ya les hablé, los pagos en línea y la racionalización y actualización en trámites.  El tema presupuestal: Yo les comenté que normalmente el presupuesto de inversión de la Aeronáutica Civil era ligeramente por encima de los 200,000 millones de pesos; para el 2013 ya tenemos 378,000 millones de pesos y aun así ese presupuesto es insuficiente para atender las necesidades del sector, ¿qué se nos está quedando por fuera? Mejor dicho, les voy a decir primero qué está por dentro: Está por dentro todo lo que es vigencias futuras, todo lo que son las inversiones claves para mantener operando nuestros equipos, para que tengan el mantenimiento adecuado, todo el servicio de seguridad y vigilancia, que en la Aeronáutica Civil está dentro del rubro de inversión, o sea, lo que no podemos dejar de atender; ¿y qué se nos queda por fuera? Se nos queda por fuera 25,000 millones de pesos de inversiones recurrentes, ¿ahí qué está? Sobre todo repavimentaciones, que consideramos que ya están en mora de empezar a hacerse para el 2013. La pista internacional del aeropuerto de Ipiales: Hay un compromiso del Presidente y de esta administración de poner 15,000 millones de pesos en el próximo año. La construcción de obras en el aeropuerto de Yopal: Es un aeropuerto que ha tenido el mayor crecimiento entre los aeropuertos medianos del país debido, sin duda, a lo que es la gran actividad petrolera; Yopal se convirtió en el punto de partida para toda la Orinoquía. El rediseño organizacional, 33,000 millones de pesos, y les voy a decir qué es este tema de rediseño organizacional: El rediseño organizacional no es nada menos que las 735 personas que la Aeronáutica necesita en su área misional para poder afrontar los retos y los desafíos que la industria y los usuarios están requiriendo de nosotros.  El personal aeronáutico no ha cambiado desde el año 2000, llevamos doce años sin un incremento salvo los ciento y pico personas que logramos a través de los decretos de emergencia y a través del acuerdo que se hizo con los controladores de tránsito aéreo y eso fue en esta administración, pero necesitamos poder tener ese aumento en la capacidad; no estamos aumentando ni asesores, no estamos aumentando directivos, no estamos aumentando personal administrativo, estamos aumentando pura planta misional, controladores de tránsito aéreo, inspectores aeronáuticos, técnicos aeronáuticos, personal de meteorología, bomberos aeronáuticos. Si nosotros no logramos ese rediseño organizacional que ya lo tenemos listo y lo tenemos listo incluso con las personas con sus respectivos manuales de funciones, no es una idea vaga, no es algo no estudiado, es una cosa que viene desde hace muchos años, que tuvo un estudio muy profundo por parte de la ESAP y que la Aeronáutica complementó en los últimos dos años. Ese rediseño organizacional cuesta en verdad 65,000 millones de pesos; ¿por qué ponemos 33,000? Porque sabemos que mientras se hacen todo lo que es los procesos de concurso, se obtienen todas las autorizaciones, pues solo vamos a lograr cubrir la mitad de ese gasto, pero es un esfuerzo de 65,000 millones de pesos al año pero es clave; podemos hacer toda la inversión.  La inversión para las salas de radares de Rionegro, la actualización de la sala de radar de Barranquilla, la multilateración del Olaya Herrera en Cúcuta; multilateración es una manera de ubicación para aproximaciones de tránsito aéreo, que es mucho más barata y mucho más precisa, por eso no es un monto grande y la nueva red satelital, 3,000 millones; 109,000 millones de pesos, que si ustedes lo ponen con los 378,000 da cercano a los 500,000 millones de pesos. Ahora bien, yo quiero dejarles este mensaje, lo dije en una citación pasada: ¿La Aeronáutica Civil durante las últimas tres décadas le ha costado saben cuánto al Erario Nacional? Cero pesos, porque todos los gastos, tanto en administración, los gastos de todo el personal, los gastos de inversión, los gastos de mantenimiento se han hecho con los ingresos que tiene la misma Aeronáutica, lo que en el sistema vial podrían llamarse los peajes; ¿pues nuestros peajes qué son? Los derechos de pista, los derechos de conexión, los derechos de sobrevuelo y esos han financiado toda la operación aeronáutica. En el año 2013 va a ser la primera vez que el presupuesto nacional pone recursos diferentes a lo que han sido las, digamos, superado y exo-reservas acumuladas que tiene la Aeronáutica. Entonces por eso estamos diciéndole al Congreso de la República y al interior del mismo Gobierno, la Aeronáutica llegó a un punto donde ya no puede hacer todas las inversiones que se requiere con sus peajes, requiere un apoyo del presupuesto nacional; es como si todo el desarrollo vial del país durante las últimas tres décadas se hubiera hecho solamente con peajes, claro que ha habido apoyo nacional pero en el caso de la Aeronáutica no ha sido así y por eso estamos solicitando ese compromiso para poder nosotros cubrir éstas inversiones. Adicional a esto que está aquí yo les podría hablar que hay otros 500,000 millones de pesos en inversiones que están haciendo los concesionarios, el de El Dorado, los concesionarios Airplan o el concesionario Nororiente pero estamos hablando solamente de lo que atañe a nuestro presupuesto para el año 2013.  Las conclusiones nosotros hemos hecho inversiones reales, que ya están como una realidad y proyectadas para éste cuatrienio por poco más de 2 billones de pesos y son inversiones que están mostrando ya una realidad muy diferente en el sector aeroportuario y aeronáutico del país; un ejemplo es la terminal internacional, es una de las primeras grandes obras que comienzan al inicio de éste Gobierno con el Presidente Juan Manuel Santos, inicia más o menos la construcción de esa terminal internacional con sus cimientos entre Agosto del 2010 y ya a mitad del Gobierno ya la tenemos terminada sin sobrecostos, sin demoras, demostrando que sí se pueden hacer grandes obras dentro de los planes establecidos. Para nosotros la seguridad sigue y seguirá siendo lo más importante como prioridad misional y tenemos no simples planes y proyectos sino unas realidades, demostrar cifras de cero accidentes, mostrar una curva descendente y mostrar los testimonios que han dado entidades que nos auditan a nivel internacional como es la OACI y como es la FAA y como es la Agencia Europea Aeroespacial. La dinámica que ha presentado el sector aéreo nos está mostrando un crecimiento muy positivo, estamos creciendo en este momento más del doble de lo que es el crecimiento del producto interno bruto y esperamos que esto se mantenga durante lo que resta del cuatrienio.  Y por otro lado la política aerocomercial que hemos adoptado, ha sido una herramienta fundamental para poder incrementar las posibilidades de generar una mayor conectividad del país, hemos acompañado los tratados de libre comercio, cuando Colombia aprobó su tratado de libre comercio con Estados y quedó aprobado en el Congreso Norteamericano nosotros ya habíamos aprobado y sacado adelante un acuerdo de cielos abiertos con los Estados Unidos y en éste momento los acuerdos que tenemos con los países del mundo casi que nos dan todo lo que necesitamos. Si a mí me dijeran ¿cuántos acuerdos aerocomerciales nos faltan? Yo creo que no nos faltan más de diez acuerdos aerocomerciales, los que realmente las herramientas que nosotros necesitamos en podíamos hacer, podía mencionar Corea, podía mencionar de pronto Sudáfrica o los grupos de Australia y Nueva Zelanda pero es muy poco lo que nos falta por hacer y quedaríamos con tema aerocomercial.  Y las medidas que hemos tomado para liberalizar y buscar una mayor competencia ya está mostrando resultados, nosotros estamos viendo unas ofertas y no solamente por aerolíneas de bajo costo sino por aerolíneas que han estado operando en Colombia durante muchos años que nunca se veía antes en el mercado y además con una perspectiva de sostenibilidad que no dependen de que sea una empresa, entró o no entró, sino que vemos esa mayor competencia, ¿por qué? Porque retiramos ese piso, eso no fue una medida fácil, llevaba siete, ocho años, nos dijeron que era imprescindible para el bienestar de la industria, ya llevamos varios meses sin esa medida y lo que vemos es una industria cada vez más pujante no solamente por los nuevos jugadores sino por los jugadores que antes estaban, que han adoptado estrategias muy agresivas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Sudarsky tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> El primer tema al que me quiero referir es con respecto al Aeropuerto El Dorado es la gran condición que se tiene para que su capacidad sea sostenible en el tiempo; muchos de nosotros vemos que esa capacidad, creo que son 25,000 o 25 millones, se sature muy rápidamente. El crecimiento que hemos encontrado del tráfico de alguna manera augura que el aeropuerto que se va a inaugurar puede terminar siendo ya insuficiente para lo que se viene la vida útil y puede ser muy corta porque en buena medida está condicionada, como lo dijo el Ministro, al tema de encontrar un aeropuerto. Y en esa ocasión hubo una preocupación grande sobre el tema de a dónde y qué tan rápido; creo que se registró el tema de que se estaban haciendo estudios muy rápidos ahora, localización, que son temas que su despliegue toman diez años y entonces podemos estar en una situación, así que yo quisiera sobre eso por lo menos tener una claridad, saber que no vamos a volver a una situación semejante a nada ahora sobre todo con las altas tasas de crecimiento y con la falta de una alternativa en ese sentido.  El segundo punto tiene que ver con algunas de las concesiones que se han venido con algunas construcciones, obviamente en esto cada cual tiene su ampolla, cada cual tiene una concesión que le ha estado doliendo más, que le pase en frente a la casa de sus votantes, de sus electores y como hay que rendir cuentas pues hay que hacer la gestión en ese sentido. Yo tengo una especial preocupación con la de Chachagüí-Rumichaca; esa es una concesión que se volvió a contratar con la misma firma que presentó toda clase de atraso y creo que la Contraloría está en proceso ya de emitir una serie de actos administrativos definitivos con respecto a ese problema y se volvió a contratar, no sé si deba ser el Director del INCO o el Director de la Agencia Nacional de Concesiones, se revolvió a contratar y debe entregar la obra el 4 o el 15 de noviembre de este año y esa obra no la va a entregar en ese periodo. Aquí en la gráfica que nos mostró Luis Andrade se mostraba que esa precisamente no había tenido ninguna ejecución hasta el momento y los 4.4 kilómetros pues tienen que ser entregados y es imposible que lo haga. Entonces tenemos un caso puntual que de alguna manera ejemplifica muchas de las dificultades y los problemas que todavía no se resuelven bien, y seguimos sin que aquellos que le incumplen al Estado continúen en su actividad profesional como si nada hubiera pasado y es un tema que hay que trazar.  Ésta vía que he mencionado tiene uno de los elementos más absurdos, se diseñaron los mismos concesionarios un túnel que tenía 12 y medio metros de diámetro y van a entregar uno de 10 sin ninguna explicación, digamos, es algo totalmente absurdo. Con todo el efecto del cambio institucional para impedir que se repitan los errores que se envían en el pasado pero me preocupa que haya errores que sí se están repitiendo y no se han tomado las medidas drásticas para hacer que aquellos que le han incumplido al Estado sistemáticamente reciban lo que la ley permite que reciban.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Una pregunta para el Director de la Aeronáutica Civil: El proyecto que en su momento tuvo el Gobierno Nacional con los departamentos de Cundinamarca y Tolima en el Aeropuerto de Flandes como posibilidad de transporte aéreo de carga ¿qué pasó? No lo vemos reflejado dentro del informe que usted ha presentado, ¿hubo avances en esa materia?, ¿se hicieron los estudios?, ¿los departamentos cumplieron? Sí nos gustaría saber porque al fin y al cabo es un aeropuerto que tiene una ubicación muy importante en este país, que se había pensado precisamente como una posibilidad en materia de desarrollo multimodal y lamentablemente no lo encontramos reflejado en su informe. Sí quisiera que tuviéramos precisamente una información de parte suya para después recalcar sobre las entidades departamentales que se comprometieron con el Gobierno Nacional para sacar adelante este proyecto y la posibilidad de lograrse que se concesionara.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el señor Superintendente de Puertos y Transporte, el Dr. Juan Miguel Durán.  Superintendente de Puertos y Transporte-Dr. Juan Miguel Duran Prieto: Me voy a enfocar primordialmente en metas que fueron establecidas en el Plan Nacional de Desarrollo, podemos mirar, el primer programa se llama “Aumentar el uso de la Infraestructura”, el segundo “Eficiencia en los procesos del modo portuario” y el tercero “El fortalecimiento institucional”, que para nuestros fines va a ser el que más acentúe ésta presentación. En el primero, el programa “Aumentar el uso de la infraestructura”, podemos ver que de agosto a diciembre de 2010 frente a la meta que estableció la Superintendencia y el Ministerio se logró en el 2011 cumplir con un 106.9% y lo que va de corrido hasta julio de 2012 ya se está cumpliendo éste año el las 59%; esto varía de 140 millones de toneladas a 150 millones de toneladas en las principales sociedades portuarias de Colombia. También podemos ver que frente a éste aumento en la infraestructura pues hemos dividido por tipo de carga, carbón de granel, líquido, contenedores, general, granel sólido y mirado cuál es la balanza comercial frente a las exportaciones e importaciones hay una diferencia importante permaneciendo pues las exportaciones muy por encima de las importaciones. De igual forma podemos ver frente al tipo de carga importación también ha habido un incremento importante de enero a julio del 2012 y en cuanto a la participación podemos ver que el carbón al granel participa con un 52%, el granel sólido un 6%, el granel líquido un 29%, la carga general un 4% y los contenedores en un 9%.  Frente a la eficiencia de los procesos del modo portuario podemos ver que en el 2012 la utilización de los muelles fue del 42.9%, en el 2011 el 42.9% y en el 2012, lo que va corrido de éste año va en un 49.5% ya habiendo incrementado en comparación a los últimos dos años. En cuanto a aprovechamiento del bodegaje en el 2010 y en el 2011 hubo un 60.4% y con un incremento en el 2012 llegando a un 70.2%. En cuanto al aprovechamiento de patios en el 2010 y en el 2011 hubo un 59.3% y ya en lo corrido de éste año, un gran aumento llegando al 84.2% señalando que efectivamente todavía hay campo para crecer y a raíz de los nuevos proyectos y de inversiones esperamos que paulatinamente esto pueda mejorar significativamente. En cuanto al fortalecimiento institucional es de señalar que efectivamente uno de los grandes logros del año pasado en el Plan Nacional de Desarrollo fue ampliar la tasa a todos los vigilados ya que es el fortalecimiento presupuestal de la Superintendencia, pasamos más o menos de unos 4,000 vigilados que llevaban pagando la tasa en estos últimos 20 años a cerca de 8,000 vigilados, por lo tanto éste es el primer año donde estamos viendo el impacto económico que favorece el funcionamiento de la Superintendencia. En ésta gráfica podemos ver que en el 2010 al 2011 hubo un incremento del 1% en el presupuesto y del 2011 al 2012 un 127%.  Frente al rediseño institucional hemos ya realizado varios estudios, estudios que nos permiten reorganizar la Superintendencia frente a una necesidad que todos vemos importante, ya hemos realizado los estudios necesarios, tres estudios, estudio técnico, un estudio de competencias y un estudio teleológico que por primera vez en una entidad pública o privada se mira la necesidad del sector para llegar a una entidad que efectivamente sea funcional y amerite todas las funciones que el sector demanda. Éste año esperamos ya tener listo ese proyecto y tener una nueva Superintendencia empezando el próximo año. En cuanto a visitas de inspección, es supremamente importante señalar esto porque éstas son las visitas que nos permiten a nosotros llegar a los vigilados e inspeccionar en tiempo real e in situ para ver si efectivamente la prestación del servicio es la adecuada, si están cumpliendo con la ley y si la infraestructura es la que los colombianos merecen y en esto hemos incrementado muchísimo.  Con el mismo presupuesto histórico en el 2010 al 2011 aumentamos en un 172%, esto también a raíz de una organización, un plan general de inspecciones donde cada año estamos organizando a quiénes y por qué razón estamos llegándole a ciertos sectores de nuestros vigilados y para éste año tenemos proyectado un incremento del 30%. En cuanto a vigilancia que es la interacción con los vigilados pidiendo información directamente y obteniendo unas respuestas frente a éstas inquietudes, en el 2010 al 2011 incrementamos en un 189% y ésta meta del 2012 es aumentar un 22% por encima de éstos indicadores; ya llevamos un 71% realizado a la fecha.  Logros con relación al Plan Nacional de Desarrollo; hemos emprendido una lucha frontal contra la ilegalidad en el transporte, se han capacitado 918 empresas y 1146 personas en cinco ciudades del país con el sistema integral de prevención y control de riesgos de lavado de activos y financiación del terrorismo, es la primera actuación que se hace en el sector de transporte de carga en el mundo y es la primera actuación que se hace frente a un sector en Latinoamérica; somos pioneros y ejemplo para los otros países de éste continente. También emitimos la circular 08 de 2012 la cual le exige a todos los organismos y autoridades de tránsito que nos den las estrategias que están utilizando contra la ilegalidad y las estadísticas para consolidar por primera vez estadísticas nacionales de ilegalidad en el transporte y para poder nosotros vigilar que efectivamente los organismos y autoridades de tránsito no solamente tienen una estrategia sino la efectividad de esa estrategia.  Hemos realizado unas mesas de trabajo que efectivamente han resultado muy buenas porque hemos realizado 60 mesas de trabajo que permiten resolver diferentes cuellos de botella que se presentan en las concesiones y en la infraestructura del país, eso en aras de lograr una mayor eficiencia. Se han desarrollado 43 mesas de trabajo con las concesiones viales, dos con concesiones aeroportuarias, una con terminales de transporte terrestre, cuatro con vías no concesionadas y a nivel de puertos, 8 meses de trabajo en cuatro zonas portuarias, en Barranquilla, Cartagena, Buenaventura y Santa Marta. También hemos realizado mesas de facilitación lo cual para nosotros implica mirar cuáles son los problemas en el sector transporte, poder sentar a los actores frente a una audiencia con todas las personas y todas las entidades que tienen que ver con el conflicto, primero para ahorrar tiempo, costos y para lograr unas soluciones que históricamente no se están dando. Hemos realizado 42 mesas con un índice de éxito del 93%; realizado operativos conjuntos con la Policía de Tránsito y Transporte enfocados hacia la lucha contra la ilegalidad, en total se han desarrollado 223 operativos en Bogotá, Cundinamarca, Cesar, Causa y Valle del Cauca en el último año teniendo como objetivo los centros de reconocimiento a conductores, las escuelas de conducción y los centros de diagnóstico automotor.  También hemos emprendido unos convenios interinstitucionales para fortalecer la actuación de la Superintendencia no solamente con otras Superintendencias y otras autoridades a nivel gubernamental sino también con las universidades y con esto hemos fortalecido nuestra planta con 65 pasantes en 32 convenios. También hemos logrado implementar la notificación electrónica para todos los vigilados con el fin de ahorrar costos y poder tener una interacción mucho más eficiente con ellos. El promedio de crecimiento de los tres canales de atención se incrementaron en un 22.6% logrando una cercanía con el usuario-el transporte, con el usuario-la infraestructura y así mejorando esos canales de comunicación. Para el 2013 llevamos también un proyecto de avance del 13% incrementando aún más nuestro fortalecimiento presupuestal, quiero explicar que efectivamente el enfoque de la Superintendencia en éste sentido es fortalecimiento a nivel tecnológico para tener unas herramientas mucho más contundentes y eficientes en éste sentido y una reorganización de la Superintendencia para fortalecer en temas de capacitación a los funcionarios y una ampliación de la planta.  En cuanto al presupuesto entonces tenemos un posible incremento en la planta de personal lo cual se verá reflejado el próximo año, una profesionalización de la plata, el funcionamiento de un centro de conciliación el cual lo estaremos inaugurando en menos de un mes, la idea es que va a ser el primer centro de conciliación y arbitraje para el sector transporte; aquí todos los conflictos podrán dirimirse por funcionarios capacitados, conocedores del tema y en principio de forma gratuita. También vamos a poner en marcha un nuevo call center a nivel nacional para en principio suplir la necesidad del cómo conduzco y también poder obtener denuncias en tiempo real de los usuarios de la infraestructura. También la atención a las prioridades en materia de arquitectura de los sistemas de información y datos e infraestructura física tecnológica. Quisiera resaltar ya para finalizar que ésta Superintendencia al existir por más de 20 años, por primera vez estamos removiendo administradores de empresas que no están funcionando a nivel administrativo, estamos suspendiendo la operación de puertos que tienen algunas irregularidades o no están cumpliendo con su razón de ser, estamos trabajando en la prevención, trabajando en que efectivamente ésta entidad que es importante en la cadena logística pueda ser parte de la solución y pueda tener las herramientas suficientes ya al radicar un proyecto de ley acá en el Congreso de la República para fortalecer el régimen sancionatorio, para dar unas herramientas que efectivamente nos puedan dar ese camino hacia la eficiencia y la funcionalidad de la cadena logística y de la cadena de servicios de transporte.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Quiero una anotación breve antes de iniciar y es reiterar, para nosotros es muy importante y creo que es la primera vez que hacemos ésta rendición de cuentas así; pero que se traigan cuáles son las metas propuestas en el Plan Nacional de Desarrollo, porque si no cómo vamos nosotros a hacer seguimiento a los indicadores porque cada cual lo trae obviamente desde su enfoque, desde su proceso, desde su organismo pero hay unas metas claras donde pues seguramente no podremos sacar todos los indicadores porque son muchos pero sí los fundamentales, los prioritarios.  los tipos de indicadores? tres  ¿Cuáles son De acuerdo con esas metas establecidas ¿cuál es el porcentaje de cumplimiento a 2012?, ¿cierto? Es decir, a los dos años de corte de Gobierno del señor Presidente Juan Manuel Santos para nosotros poder tener un indicador que nos diga “vamos bien en esto, no vamos bien en esto, dónde tenemos que hacer ajustes, dónde tenemos que complementar” y cuál es la meta o el indicador de cumplimiento frente al 2014. En algunos casos muchas acciones o muchas operaciones ya se han alcanzado y ya se han cumplido lo que quiere decir que el indicador debe ser replanteado, yo no puedo decir que ya cumplí un indicador a mitad de periodo, al 2014 y que simplemente lo dejo ahí, no, debe ser replanteado por alguna razón, o porque elaboré mal el indicador o porque tuve algún acontecimiento extraordinario que me llevó a que ese indicador lo cumpliera más rápidamente.  Entonces yo les pediría que nos envíen la información de todas formas, para nosotros tenerla bajo ese parámetro y bajo el parámetro de que son tres tipos de indicadores los que están en el Plan Nacional de Desarrollo que es lo que nosotros queremos medir. Indicadores programáticos, indicadores estratégicos e indicadores de gestión; para nosotros es muy importante porque quisiéramos tener esos indicadores antes de la discusión acá sobre el presupuesto porque es que si no, Dr. Plinio, cómo nosotros vamos a ayudar si no tenemos claridad frente a esos niveles y a esos avances. Digamos que en algunos casos se ha cumplido, se ha logrado el objetivo, se han mirado unos indicadores, se han mirado unos objetivos pero todavía a nosotros nos quedan algunas inquietudes. Y particularmente, señor Ministro, yo quiero dejar un tema sobre la mesa que no lo vi por ningún lado y que nos tiene que preocupar enormemente a la Comisión Sexta, al Congreso de la República y al Ministerio y es el tema de la accidentalidad, yo creo que ese tiene un indicador que tiene que ser el primer indicador que nos presente a nosotros éste Ministerio cuando se siente acá con nosotros.  Miren lo que acaba de suceder éste fin de semana con el conductor ebrio con los hinchas del Millonarios, nosotros no podemos seguir aceptando eso, lo que estamos haciendo es abrir ésta Comisión con las muertes señor Ministro por accidentalidad y con las lesiones por accidentalidad. Lastimosamente en el último informe, señor Ministro, el año 2011 se incrementan en un 1.5 las muertes por accidentalidad. Nosotros con el Senador Plinio Olano que preside la Comisión de Accidentalidad vamos a convocar Senador, no sé si para de éste jueves en ocho si usted está de acuerdo, para que a ver si le hacemos si quiera un mes, cada mes como mínimo para volverla ordinaria pero nos parece que ese tema es supremamente importante, supremamente valioso y qué se está pensando señor Ministro frente al Plan Nacional de, precisamente de movilidad y seguridad vial.  En el tema de Aerocivil nos interesaría, Dr. Santiago, profundizar mucho ese plan de modernización que usted nos ha planteado acá sobre el cual ya nos dice, ha invertido alrededor de 150,000 millones de pesos, cómo se está ejecutando ese plan, cuáles son los indicadores, cuáles son las metas de cumplimiento, por qué razón, dónde va débil, dónde no está débil, porque de todas formas hay unos incidentes que han venido presentándose en los últimos días en el país que nos parecen delicados, no obstante pues de que en términos generales uno ve unos resultados interesantes e importantes y que habrá de discutir de otra forma. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> A mí me parece muy importante que el país se entere de todo este proceso que hemos adelantado en la Comisión Sexta para que el Gobierno intensifique su acción para resolver esa encrucijada que hoy tiene el país que es la de la incomunicación. Realmente los Tratados de Libre Comercio con los cuales hemos tenido profundas diferencias no tienen opciones si no tenemos vías para la competitividad, etc. Yo quiero además de señalar esa importancia, resaltar tres temas: el primero es el de las vías del sur; la verdad es que uno mira ese mapa Dr. Rosado que usted presentó y parece que la propuesta, exceptuando la vía San José del Fragua-Villa Garzón y la pavimentación San Vicente no hay más, es decir, el resto del país no existe. A mí me parece que hay allí una lamentable falta de intervención estatal sobre todo porque en esas zonas se han consolidado las propuestas de los movimientos ilegales, insurgentes. Y si no hay una perspectiva de insertar esa región con el resto del país, por supuesto eliminar los cultivos ilícitos por la vía de la fumigación ha demostrado no tiene futuro si no hay unas posibilidades reales de vía, y de presencia del Estado. La última vía que comunica al último municipio y el único que no tiene comunicación con el interior del país que es Solano, yo le pediría que se inscriba en el plan de expansión vial porque se alega la no posibilidad de financiamiento de esa obra porque es una obra departamental, yo creo que si no hay una posibilidad de un plan a cuatro años inscrita en la expansión vial de tal manera que desde el CONPES se asignen unos recursos, no va a ser posible.  En segundo lugar he presentado en la Plenaria del Senado una inquietud que, por supuesto, tenía en ascuas a la región norte del Caquetá, ahí estamos viendo el puente que fue dinamitado por las FARC en Riecito, el Presidente estuvo a los dos días y se comprometió que en 15 días iban a hacer el puente provisional, yo quiero reconocer en esta Comisión que efectivamente INVIAS y los batallones de ingenieros militares, de manera particular el de Tolemaida, en una acción rápida, 15 días de retardo al planteamiento que hizo el Presidente, bueno, yo creo que tampoco vamos a lamentarnos porque nos demoraron 15 días, hay dificultades, el puente ha sido instalado. En el día de ayer fue inaugurado, un puente excelente, el puente más largo del país en este sistema de puentes metálicos pero por supuesto que ese reconocimiento lo hicimos igualmente cuando una creciente de la quebrada Mochileros se llevó otro puente cerca a Florencia, vía a Morelia.  También se instaló rápidamente el puente provisional pero yo quiero aquí solicitarle para que le informe a los Caqueteños en qué estado está la construcción real de ese puente y de paso pues solicitaría que el puente que es provisional no quede tan bien y que de manera urgente se pueda construir el nuevo puente; y por supuesto reclamarle a las FARC que ese atentado a la infraestructura es contrario al interés del pueblo, yo ya lo dije en un comunicado y desde aquí lo ratifico que me parece deplorable esa política, lo hicieron con este puente, lo hicieron con la subestación de la montañita y bueno, quisiera creer que no andan detrás de la interconexión con Solano, que hemos tenido ya tres meses de retraso en esa interconexión porque las comunidades han estado planteando muchas inquietudes y no han permitido que continúe con ese proceso.  En el tema de los peajes; se volvió un negocio fabuloso de esos señores que tienen las concesiones, es inaceptable que al Meta tengamos, una vía de esa condición que estuvo ayer trancada y llevó a que los que se movilizaban demoraran siete, hasta diez horas en un trancón pero ese estilo de los peajes, ese costo de los peajes, yo creo que el Ministerio tiene que tomar una decisión al respecto y el Gobierno Nacional, eso es una mina de oro para los que acceden a una posibilidad de administrar una vía, hacer unos arreglos; además que lo hacen terriblemente tarde, yo creo que hay que tomar medidas en eso señor Ministro para que el país quede tranquilo y no hagamos de algo que uno acepta. Yo estoy de acuerdo que el que tiene carro que pague peaje pero lo que uno puede aceptar es que eso se haya vuelto ese negocio fabuloso para quienes detectan la posibilidad de una concesión. Allí hay que tomar unas medidas, el Gobierno ha ido incrementando de manera desmesurada los costos de esos peajes.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Carlos Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> yo quiero que acá tomemos dos grandes temas que hacen parte en el fondo de ésta rendición de cuentas, uno, el del tema de la infraestructura que el país merece y segundo, el tema en materia de transporte. Creo que aquí son los dos factores importantes para hacer una medición en lo que ha hecho el Gobierno Nacional durante los últimos dos años pero también para poder establecer cuáles son los retos dentro del programa de desarrollo que en su momento aprobó el Congreso de la República y fundamentalmente para hacer una medición. Señor Ministro, cuando aquí se debatieron lo que correspondía a las facultades entregadas al Gobierno Nacional, siempre le expresábamos al Dr. Germán Cardona que se revisara la posibilidad de darle la importancia que el sector transporte se merecía a través de un Ministerio y que aquí debía existir un Ministro de la Infraestructura porque esto era dos locomotoras importantes para el desarrollo de Colombia. Y hoy el sector también merece una mejor competitividad en Colombia se encuentra relegado a funcionarios de mandos medios y éste país cada vez se echa más para atrás en relación frente con esos temas; porque el Ministro se ha tenido que dedicar a los grandes temas en materia de infraestructura vial y no lo podemos desconocer y eso es una de las situaciones que cada día que hacemos y participamos en los diferentes foros en relación con lo que ha sido el sector, se viene pidiendo a gritos.  Pero la decisión del Gobierno fue mantener la misma estructura y por lo tanto para poder hacer una buena rendición de cuentas tendríamos que analizar los dos sectores por separado para que de esa misma manera podamos mostrar resultados. transporte que Mirando en el Plan de Desarrollo, Dr. Eugenio Prieto, aquí están unos temas que son importantes y que lamentablemente no se tocaron dentro de ésta rendición de cuentas; usted señalaba uno que era el de la Seguridad Vial en Colombia; el problema de la accidentalidad que ha venido trabajando el Senador Plinio Olano pero también nosotros no hemos podido analizar sobre los resultados de programas como ciudades amables, como lo que está sucediendo en este momento en los sistemas integrados de transporte, qué está pasando con los corredores viales en Colombia que en el algún momento se habló que había la posibilidad de poder concesionar para que existiera mayor responsabilidad por parte de las empresas transportadores de servicio; por colocar unos solos ejemplos Ministro con lo cual nosotros tenemos que, indiscutiblemente poder afianzar y conocer en qué van precisamente todo este tipo de proyectos. Pero también nosotros debemos analizar todo el tema de la infraestructura y aquí nos gastaríamos todo el tiempo frente a ello para poder entender lo que ha pasado a éste país durante las últimas tres décadas. Me puse a hacer Ministro una evaluación de los principales tips que ha tocado la prensa durante los últimos años y durante los últimos días y es aterrador cómo el sector de infraestructura termina siendo tocado por la negligencia, la inoperancia, la mala fe de muchos de los contratistas en el país que ha terminado haciéndonos daño a todos los colombianos y especialmente en el tema de la infraestructura.  La primera pregunta que yo me haría ¿si se ha fracasado un modelo, por qué éste nuevo modelo que se está proponiendo en materia de las concesiones de cuarta generación podrán resultar exitosas? Y esas son explicaciones que tenemos que darle a las razones porque lamentablemente el Estado, las mismas instituciones no son capaces de coordinar precisamente todo éste tipo de proyectos para al final llevarlos a buen término y en eso se enfrentan muchos de los funcionarios de los servidores públicos cuando tienen que revisarlos indiscutiblemente frente a eso. Y ahí es donde nosotros estamos invitando al Gobierno a que trabaje, a que le informe, a que le demuestre precisamente a los colombianos que podrán existir buenos resultados y que hay que creer en el Ministerio de Transporte, en las políticas que se han venido implementando pero especialmente en que estos dos años, después de lograr tantas estructuraciones que nos decía el Gobierno aquí en la Comisión, puedan ser una realidad.  Señor Ministro las necesidades que se tienen precisamente en materia de competitividad de las dobles calzadas; si nos pusiéramos a revisar y a hacer la medición es muy poco lo que hemos recibido frente a todos los retos que hoy en día tenemos en materia de obras que se hayan desarrollado. Cuando aquí nos están mirando muchos colombianos y empezamos a mirar qué es lo que está pasando con las vías terciarias de Colombia; el anterior Ministro nos tuvo acá dos años cambiándonos las reglas del juego en relación con el manejo de los recursos que tenían los municipios y que finalmente después de tantas figuras terminaron permitiendo que de pronto se hicieran en algunos casos unos convenios para ejecutar los recursos. Acá se necesitan políticas claras, concretas, que el Gobierno los colombianos para que puedan entender Nacional si va a empezar a estructurar estos proyectos y no los van a dar a conocer, si se van a poner en marcha, puedan ser una realidad en el país; hablamos de competitividad pero tenemos unos grandes atrasos que aquí nos lo están demostrando precisamente la realidad. Aquí no se trata de hablar por hablar sino de demostrar con hechos concretos lo que ha sucedido en el sector de la infraestructura durante los últimos dos años y por lo cual nosotros queremos que éste Ministerio precisamente sea más audaz, sea más concreto y pueda obtener unos resultados en ese sentido bastante importantes. Por eso Ministro y yo le pido a la mesa directiva, podamos después ir haciendo análisis por cada uno de los sectores, en transporte queremos saber qué está pasando; en infraestructura; en seguridad aérea que es un tema que le preocupa a todos los colombianos, en los proyectos que hemos venido mencionando para conocer cuál es la realidad, cuáles son los proyectos, cómo se estructuraron en la Agencia Nacional de la Infraestructura, eso no lo podemos hacer en 10, 15, 20 minutos con todo el respeto que me merecen. Aquí estaba hablando el Superintendente de Transporte sobre un proyecto que llevamos dos años y no hemos podido lograr hacer realidad para que la Superintendencia tenga un resultado efectivo en ese sentido, estamos muy atrasados y yo no lo estoy responsabilizando a usted, estoy responsabilizando a una gestión que venía del Ministerio anterior, que nos lo mencionaba aquí constantemente pero que sus resultados no fueron tan audaces como nosotros lo queríamos.  Así como nosotros destacamos la labor en el sector de la educación, que nos pareció importante a pesar de que tuviera en su momento, hubo una falencia que era el tema de la educación superior; también lo reconocimos en el sector de la cultura; ahora queremos que el Ministerio de Transporte nos demuestre que esto puede ser una realidad para todos los colombianos. Le toca a usted ponerse muy bien el overol, trabajar fuertemente y superar precisamente los escollos de estos dos años pasados que a pesar de que se avanzó en algunos temas, el retraso sigue siendo todavía enorme en materia de transporte y en materia de infraestructura.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Yo en su momento Ministro, cuando usted recién llegaba y le manifestaba que en el Valle del Cauca y en el país estábamos muy inconformes por la situación de la doble calzada Buga-Loboguerrero-Buenaventura, le comentaba que qué sentido tenía que éste país siguiese suscribiendo TLC’s y acuerdos comerciales, ya más de once, si nosotros teníamos una infraestructura muy precaria para asumir esas tareas; y le entregué un documento que creo que usted se lo llevó de la Cámara Colombiana de la Infraestructura y yo hacía una denuncia en ese momento, que el Ex Ministro Cardona había hecho una adición a unos contratos incumplidos por más de 700,000 millones de pesos y que la Contraloría General de la Nación efectivamente ha encontrado en unos hallazgos unas situaciones bastante regulares a raíz de esos sobrecostos y esas prórrogas a esos contratos, contratos que debieron terminar en el 2009 y fueron prorrogados hasta el 2016. Hace veinte días hice el recorrido nuevamente, Buga-Loboguerrero y para de los otros dos tramos que llegan hasta Zaragoza y Cisneros y quiero confesarle Ministro que va a generar otra concesión porque la doble vía que se estaba utilizando ya se está destruyendo, o sea, lo digo con todo el dolor del alma, tomé la decisión de ir en moto y verificar el estado de esa vía y cuando nos entreguen hacia el año 2013, 2014 no vamos a tener la doble vía que hoy están utilizando los vehículos, las tractomulas para el desarrollo de carga no la vamos a tener, vamos a tener que desarrollar otra concesión y esa supuesta doble calzada, señor Contralor, que vamos a tener no va a ser doble calzada sino que va a ser nuevamente una doble vía porque cuando nos entreguen en el año 2014 no vamos a tener vía. Entonces éste es un tema de nunca acabar y no vamos a tener doble vía, no vamos a tener dobles calzadas ¿por qué? Porque los contratistas incumplieron y porque el Estado fue pasivo en esto y porque se fue condescendiente con unos contratistas que le incumplieron al país; ¿quién va a responder entonces Ministro? O le pregunto a la Procuraduría y a la Contraloría por esa vía que en este momento está ya para reparar, que es la vía supuestamente buena y en la gran mayoría de tramos que pude verificar porque me hice todo el recorrido, me demoré casi cuatro horas haciendo el recorrido, esa vía está ya en vía de destrucción.  Cuando nos entreguen los ocho tramos que están contratados, pues esa vía va a haber que contratarla nuevamente y la pregunta que yo me hago es ¿quién va a responder por esto? Entonces vamos a volver porque le están ofreciendo al país que la vía Buga-Loboguerrero-Buenaventura va a ser una vía en dobles calzadas y no es cierto, esa es una gran mentira que le están dando al país porque esa doble vía que se está utilizando hoy ya se está destruyendo, esa vía no va a aguantar más de un año por el uso que tiene permanente y yo invito a la Contraloría y lo invito a usted Ministro para que haga una verificación en el terreno. Si quiere yo puedo para los próximos días conseguirle un video del estado y las condiciones en las que está esa vía e insisto pues en esa situación particular.  Entonces Ministro yo sí insisto en ese tema y yo he estado esperando de parte del Ministerio una respuesta efectiva en relación al cumplimiento de los contratistas de esto, a usted también Director de INVIAS que es el competente en éste tema para que ésta Comisión Sexta en los próximos días tenga una respuesta precisa y una respuesta concreta de cómo vamos a resolver esa situación en particular y pues quiero dejarle esa preocupación y esa queja de la misma manera a la Contraloría General de la Nación y a la Procuraduría.  En el tema de la Aeronáutica Civil se lo había planteado al Dr. Santiago Castro, además porque estos temas tienen que ver con el Valle del Cauca y la responsabilidad que nosotros tenemos con la conectividad del país; nosotros el bloque de Congresistas del Valle hemos logrado un acuerdo institucional con los distintos sectores empresariales, gremiales, con los distintos sectores sociales y ese acuerdo consiste en definir una agenda hacia el año 2036 que avanza pero en esa agenda no solamente tiene que ver el tema de infraestructura vial, Dr. Santiago Castro, en esa agenda nosotros priorizamos la segunda pista para el Aeropuerto Alfonso Bonilla Aragón que es absolutamente indispensable y el replanteamiento de la concesión que se tiene con Aerocali. Yo a usted en algún momento, Dr. Santiago Castro, le generé un cuestionario con un número de preguntas, ese cuestionario fue del mes de febrero, creo que esa es la fecha hasta ahora Dr. Santiago Castro, de unas preguntas que no fueron resueltas y es ¿qué va a pasar con esa concesión de Aerocali? Ellos incumplieron el contrato y en éste momento adeudan al Estado cerca de 100,000 millones de pesos por contraprestación que deben ellos asumir por el contrato de concesión que tienen, yo quiero saber qué va a pasar con ese contrato, quiero que usted nos lo exprese el día de hoy porque en el cuestionario que le hice al Dr. Santiago Castro no me respondió satisfactoriamente esa solicitud que yo le hice; así que yo requiero Dr. Santiago que me precise la decisión que ha tomado la Aeronáutica Civil en relación a esa concesión con Aerocali porque ellos han incumplido hasta un todo con su responsabilidad contractual señor de la Contraloría y creo pues que absolutamente pertinente que ese tema se resuelva, o sea, se resolvió lo del Aeropuerto de Barranquilla que era más complejo, veo entonces por qué no se resuelve el tema de Cali cuando el Estado tiene hoy todas las de ganar, no permitamos pues que el contratista o el particular se vaya a fortalecer y generemos allí un detrimento patrimonial no solo para el departamento, para mi ciudad Cali sino para el Estado, eso sería absolutamente inconveniente.  Hemos determinado en esa agenda de competitividad además de unos temas sociales pues que no son objeto en temas salud, educación, bueno otros temas que van incluidos en esa agenda, pero quiero precisarle dos temas puntuales: El Aeropuerto Santa Ana de Cartago, nosotros aspiramos que ese aeropuerto en los próximos años sea fortalecido por la Aeronáutica Civil y por el Estado Colombiano como una de las grandes estrategias macroeconómicas y de desarrollo para el Valle del Cauca y para el suroccidente colombiano, no olvidemos que el Valle del Cauca es el líder de la región pacífico, son siete departamentos que está liderando el Valle del Cauca y son departamentos que hoy asumen una de las situaciones de pobreza más grandes que vive Colombia y que vive Latinoamérica, estamos hablando del Chocó donde encontramos una de las condiciones de mayor pobreza en el país, el tema del Cauca donde se libra el conflicto armado y también en las condiciones de pobreza muy complejas, así que ese tema del Aeropuerto Santa Ana, ese tema del aeropuerto de Buenaventura y el tema del aeropuerto Alfonso Bonilla Aragón se convierten claves para el desarrollo y para la generación de empleo y la competitividad de una región pues de éstas tan agobiada por la pobreza y agobiada por la guerra como lo conocen todos los colombianos que se libra en este momento, especialmente en el departamento del Cauca y en el departamento de Nariño.  Voy a presentar la proposición los próximos días especialmente en lo relacionado con el tema Ministerio de Transporte.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Plinio Olano.</p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Hay que dejar en claro que éste Ministerio que debería ser el Ministerio no solo del transporte sino de la infraestructura y del transporte y que tuvo esa modificación con viceministerios de transporte y de infraestructura, nos dejó hoy en día un poco huérfanos de lo que está ocurriendo con el tema del tránsito y del transporte y yo creo que para una siguiente oportunidad hay que invitar al señor Viceministro de Transporte. En el tema de la infraestructura, todo lo que tiene que ver con carreteras, con aeropuertos, con ferrocarril y me llamó mucho la atención, Dr. Andrade, no haber visto en la relación que usted tiene, un proyecto que yo vi ya una información oficial de parte del Presidente de la República, sobre una meta en la navegabilidad del rio Magdalena que es la arteria fluvial y realmente es un tema al que nosotros tenemos que apuntarle contundentemente. Yo escuché al Presidente decirle que antes del tercer semestre o fue a usted Ministro, que antes del tercer mes del año entrante va a estar lista la licitación sobre la navegabilidad del rio Magdalena, y eso tiene que ver con tres sectores, digamos, que de alguna manera se han tocado aquí pero que a mi juicio necesitan una mayor profundidad.  El primer tema es el tema presupuestal, aquí nosotros mucho tiempo hemos estado solicitando y solicitando que se hagan las obras, que se ejecuten las obras, que tengan proyectos pero muchas veces dejamos de lado el tema presupuestal y esto sin plata es totalmente imposible, o sea, éste es un tema que va transversal, las propuestas con el tema presupuestal; si aquí no hay plata, nos están hablando carreta, como se dice. Entonces yo quiero ver las metas y en una columna paralela, el tema del presupuesto para el año entrante. En segundo término, se ha explicado bien de qué depende aquí el tema de mantenimiento y la propia operación de la red vial nacional, se ha reflejado claramente en la parte institucional lo que significa hoy la Agencia Nacional de Infraestructura, lo que significa el INVIAS, la AEROCIVIL, la propia Superintendencia de Puertos y Transporte y yo diría que el tema del Viceministerio de Transporte. Apenas hay un proyecto de ley que se convirtió en ley de la república el 5 de julio de éste año, es decir, no tiene ni siquiera un mes y medio, en el que se habla de una manera estratificada de las acciones y las penas sobre los conductores ebrios, eso no amedranta a nadie, ese proyecto de ley y esa acción del Estado está claramente definido que no amedranta a nadie.  Que sigamos nosotros con unas penas de suspender la licencia por un año y seguimos hablando del tema de la cárcel para los conductores, finalmente eso no ha atemorizado a nadie en ese punto; nosotros tenemos que ingeniarnos un tema de legislación y por eso la reunión de la semana entrante para proponer conjuntamente con el Gobierno, con las organizaciones que existen ya en Colombia sobre la seguridad vial como La Vía por la Vida, proponernos a un proyecto de ley muy reducido, de uno o dos artículos pero que sea contundente. Muchas veces nos han criticado compañeros de la drasticidad de las sanciones pero es que ¿contundente es qué? Un conductor ebrio que es un potencial asesino al volante se le pueda establecer que únicamente saliendo de una discoteca o de un bar y se le encuentre cualquier grado de consumo de alcohol o de drogas sea una persona que quede sin licencia de por vida. ¿Qué hay que hacer con los vehículos? Bueno, yo creo que ese es el tema un poco de la reunión, de lo que va a pasar. Siguen habiendo muchos problemas Ministro con el licenciamiento, con la forma como funcionan las escuelas de conducción y como se tramita el tema de la licencia de conducción, ¿por qué? Porque sigue habiendo falsificación. Aquí no hay sino tomar la separata de los sábados y el tiempo sobre vehículos y mirar qué es lo que ya la gente no se aguanta más; que no haya claridad sobre el tema de la velocidad porque uno dice que son 80, porque el otro dice que son 120, porque aquí no hay autoridad sobre ese tema. No se sigue aguantando más Ministro de la imprudencia de la localización de los retenes porque se ha vuelto lo más peligroso una comisión de policías de tránsito a la vuelta de una curva en una vía con cierta velocidad, se colocan tacos, es la incomodidad más grande y sobre todo ver esos policías allá escondidos detrás de los árboles con una cámara tratando de conseguir una infracción justamente en las rectas donde se puede andar a 120 kilómetros por hora. Entonces eso ya la gente no se lo quiere aguantar más.  En el tema de transporte, para ir rápido, yo lo escuché ayer Ministro a usted haciendo una intermediación con los taxistas en Bogotá y la solicitud de los taxistas sobre una decisión de la alcaldía distrital de que modifiquen el tema del pico y placa, pues bueno, vamos a seguir con una política de empresas de transportes afiliadoras, intermediarias o vamos a empezar a mirar las empresas de una manera integral, porque es que aquí no debería haber esa protesta de los conductores de taxis que están afiliados a una empresa, que obligatoriamente tienen que estar en una empresa y esa empresa no solamente puede convertirse en una empresa afiliadora que no mire el tema de la seguridad social de los conductores.  Nos quedan unos temas gruesos: Sistemas integrados del transporte público, ahí está lo de Bogotá, el tema de sistemas amables, la informalidad, la armonización de las políticas mientras que el Estado va en una política, digamos, de transportes masivos por otro lado, las normas del propio Estado, las normas del otro Gobierno de alguna manera van acariciando la informalidad en la prestación del servicio público de transporte o si no de dónde surgen los mototaxis. Señor Presidente, reunión de la Comisión Accidental con el Ministerio; hemos tenido unas conversaciones con el señor Viceministro de Transporte, yo creo que aquí hay que ponerse de acuerdo en unos principios y establecer unos criterios sobre eso, pero eso no da mucha espera, ese es un tema que hay que acometer de manera rápida.  Ministro: metas y avance ¿qué estamos haciendo? A mí me parece que usted es ingeniero, constructor y usted conoce realmente las formas de ejecutar las cosas y cuando usted habla de desglosar, establecer la ruta crítica y determinar los factores claves del éxito, me parece que esa es la clave que hoy a mí me permite ver que estamos viendo como una luz al final del túnel, porque es que ese tema no se había acogido en esa dimensión y se lo quiero abonar y le quiero decir que en esa dirección hay que persistir. Hay gente que quiere desconcentrar la opinión y quiere desconcentrar el trabajo, ¿para qué? Para que volvamos a otros escenarios y la misma gente, con los mismos recursos, con nosotros en esto no tenemos reversa y usted debe sentir de éste Congreso que aquí hay un respaldo a esas políticas porque esas políticas van contra lo que bien identificó el señor Director de la ANI el día de hoy y lo voy a hacer más visible en el momento en que hable sobre la ANI.  Si en el INVIAS hubiese habido Dr. Rosado un amago de escándalo, el Dr. Rosado esa sería la noticia mundial pero como en el INVIAS hubo una apertura, hubo unos procesos que no dejaron duda, que hicieron visible con transparencia la adjudicación, yo quiero reconocer que aquí Ministro ustedes le están involucrando a esto un tema que es contundente en términos de la eficacia, de la inversión en el tema de infraestructura vial, se llama “transversalidad”. Éste país fue desarrollado de alguna manera con unos corredores longitudinales pero jamás se le puso sobre la mesa, sobre el escritorio el tema de la transversalidad para que esos corredores realmente funcionaran como deben funcionar. Entonces yo se los quiero reconocer porque el tema del mantenimiento de la red vial tiene que ver con esa transversalidad, es decir, la red que está bajo la responsabilidad del Instituto Nacional de Vías y también hay que reconocer y aquí vamos a hacer un debate sobre el reconocimiento de las políticas. Puede que eso tenga unos problemas después en la ejecución como evidentemente creo que los tiene el tema de la atención de la ola invernal pero esa institución con la misma institucionalidad atendiendo la ola invernal, me parece que es un tema perfectamente claro y que me gusta que lo hayan traído aquí como un informe del Congreso de la República.  Caminos para la Prosperidad; pues esto está aquí en el Plan Nacional de Desarrollo que aprobamos en éste Congreso de la República y me gusta la sinceridad con la que se habla y nos gusta que ustedes vengan y nos digan en dónde nosotros tenemos que apretar tuercas desde nuestra propia labor legislativa y me gusta la sinceridad, aquí no hay plata suficiente para atender la red terciaria y se le está dando bote a unos temas que no se manejaban bien; Caminos para la Prosperidad, 50,000 kilómetros, 700,000 millones de pesos; yo creo que nosotros no llegamos ni siquiera a la mitad de los recursos que se necesitan y no hay en las regiones ni en los municipios recursos suficientes para atender esa red y esa red desarticulada de toda la inversión nacional pues terminamos exactamente en lo mismo, casi como que no existiera porque para un pequeño productor sacar sus productos desde bien del fondo a una vía mayor, a una vía mejor estructurada pues sigue siendo un problema inmensamente grande. Entonces mi planteamiento, señor Presidente, es que esta Comisión y la Comisión Sexta de la Cámara aquí no nos vamos a mover sin los proyectos en el tema de infraestructura, en el tema de educación, los temas que a nosotros todos los días nos toca responder también aquí a los colombianos, no tienen los recursos suficientes porque esa es una gran mentira para los colombianos lo que se puede dar en ese punto.  Tipología de los hallazgos; errores en modelos financieros, ¿eso a quién se lo atribuimos? Pagos mal realizados ¿a quién? Desplazamiento de los cronogramas. Director, mano dura con los contratistas, aquí no se puede seguir siendo elástico y flexible en unos temas que no tienen flexibilidad ni elasticidad porque parece es una burla con los colombianos; distribución, indexación de peajes, hechos cumplidos, obras por formalizar, precios superiores al mercado, rendimientos financieros, pagos de intereses, etc.  Buen diagnóstico de la Contraloría, pero a esos diagnósticos de la Contraloría lo que les merece es una ejecución inmediata y yo se los tengo que decir hoy aquí, yo que muchas veces he criticado la acción de la agencia, le quiero decir que hoy me voy a tener que quedar, no callado, es que a mí me parece que uno tiene que decir las cosas cuando las cosas funcionan, cuando no funcionan también, para eso estamos aquí, pero los objetivos estratégicos son esos y no vamos a parar, o sea, aquí tampoco nos pueden desconcentrar en ese punto; acelerar el desarrollo de la infraestructura, qué es pasar a ese 3% que usted se ha puesto como meta de inversión, digamos, el 3% del PIB. Los sitios que hoy en día ocupamos, esos tristemente célebres sitios que ocupamos hoy en términos de infraestructura pues se compadecen es con esa paja de inversión, usted lo ha dicho con toda claridad y es la baja competitividad que es el resultado de una baja inversión. Hay unos hallazgos de la Contraloría por 1.4 billones, ¿cómo resolverlos? Usted lo está diciendo, acelerar, actuar con eficacia.  Mejoramiento del entorno regulatorio: en el tema de la expropiación de predios y el tema de las consultas previas y el tema de las licencias ambientales, esto tiene que estar armonizado y articulado sin pasar por encima de los temas ambientalistas pero nosotros esas instituciones no pueden ser un palo en la rueda del desarrollo, esas instituciones tienen que estar de alguna manera armónicamente funcionando y el Estado tiene que tener unos instrumentos de expropiación para que se haga realidad el discurso del beneficio general sobre el beneficio particular, no pueden aparecer unos señoritos de familias muy distinguidas porque casi siempre ocurre eso es con los riquitos de Colombia, es con los que es difícil negociar los predios, con los pobres, con el campesino común y corriente; dígame en Boyacá en dónde tiene usted problemas con un pequeño productor, no los tiene, tiene los problemas con unos riquitos de allá que no han dejado pasar las vías por donde debe ser y entonces aquí hay que darle el instrumento de ese tema, redes de servicios públicos y el fortalecimiento de la ANI al interior.  No debe dar pena decir que sus abogados tienen que estar bien pagos y que sus funcionarios también, ¿por qué? Porque aquí estamos abriendo un espacio de interrelación, de interlocución con privados que están bien apoderados, que están bien apalancados. Entonces en esa relación no puede haber sino relaciones pares, no pueden tener relaciones que no sean pares porque ese tema se nos vuelve una complicación.  La Aerocivil: Que bueno que estemos hablando de los planes de aeropuertos, saber exactamente si ese aeropuerto de Bogotá va a servir hasta cuándo, cuando nos lo entreguen no celebro tanto lo de la entrega porque esa es una cadena de errores y nosotros ese pedazo no lo podemos tapar, tampoco me voy a parar, digamos, a llover sobre mojado en ese punto pero usted sabe Dr. Castro que cuando entreguen el aeropuerto. Si quiere volvemos a hacer otra vez el poco de debates que hemos hecho aquí sobre ese tema. Entonces, digamos, que ese plan de manejo que usted tiene contratado o que va a contratar es lo que a mí me va a dar, una visual sobre el tema aeroportuario. La Aeronáutica no le cuesta nada al país, no, esa es una discusión que hay que darla en otro escenario, a mí me gustaría saber cuáles son los costos administrativos de la Aeronáutica, para no ver la Aeronáutica simplemente como el administrador de unos aeropuertos sino el tema de regulación, de control y de vigilancia, la relación con los usuarios, el tema de las tarifas, que jamás se nos ha podido responder aquí con claridad. Cómo es ese tema de las tarifas, sí, le hemos quitado el costo de los combustibles pero en el tema de tarifas vuelven y nos salen con una tarifa de Bogotá a Medellín que usted ha hecho varios debates sobre eso Senador Efraín Torrado, yo no sé si tal vez ha salido un momento, no me parece que no se hagan reconocimientos; este Congreso de la República le otorgó a usted un código aeroportuario y eso pareciera como que ese institucionalmente, ese fortalecimiento institucional no haya sido para nada bueno para el Gobierno Nacional en ese sector. Entonces yo siento que ahí hay varias cosas sobre las cuales nosotros tenemos que redundar hacia adelante, yo no quiero seguir viendo a la Aerocivil simplemente como un administrador de aeropuertos, si la nómina que tiene hoy en día que no tengo la cifra nos va a costar más, pues podríamos alquilar esa administración, arrendarla de otra manera.  En la Superintendencia de Puertos y Transporte yo creo que nosotros podríamos ir mejor, se ha avanzado, lo que usted encontró Dr. Juan Miguel eso era un caos y se ha avanzado y nos parece que hay unas acciones que son visibles, que van en el camino de recuperar para la sociedad la confianza en las instituciones, no hay nada peor que tener un escenario de control y vigilancia que no ejerza ni el control ni la vigilancia ni que tenga, instrumentos para aplicar sanciones. Entonces en ese punto hay unos temas que yo quiero destacar sobre los cuales nosotros podríamos ir mejor en la infraestructura de transporte y tiene que ver con la implementación de los sistemas inteligentes de tránsito y transporte y tiene que ver con la central, el centro inteligente de control de tránsito y transporte que son unos temas que de alguna manera son transversales a la tarea suya pero van a facilitar el ejercicio del control y la vigilancia.  Nosotros aquí aprobamos una tasa y esa tasa es justamente para el mejoramiento de los instrumentos de control y vigilancia, nos gustaría ver esa tasa realmente funcionando, o sea, nos parece que a veces Planeación Nacional le pone palos a esta rueda y por eso la invitación a ellos a que vengan; ¿cómo hacemos para que esa tasa se vuelva efectiva y usted tenga esos recursos y los pueda implementar como lo quiso éste Congreso de la República? Muchas cosas del Plan Nacional de Desarrollo siguen siendo como siempre han sido y es un saludo a la bandera, por eso el Plan Nacional de Desarrollo podría ser la quinta parte del grueso de lo que aquí está porque a nadie se le ha ocurrido ejercer el control político. Cuando se va un Gobierno, Presidente, el siguiente Gobierno y el siguiente Congreso no ejerce control político sobre el Plan Nacional de Desarrollo; por eso la idea de hacer un pare en la mitad del camino y mirar unos indicadores y mirar unas metas es muy oportuno, muy oportuno.  Termino con inmensa preocupación por el tema de la accidentalidad vial, yo creo que nosotros vamos a romper las estadísticas y todos los promedios que tenemos y la preocupación es todavía mayor cuando siento que lo que estamos haciendo, lo que hemos hecho no es algo que nos esté, abonando un camino en eso. Seguimos con falsificaciones así usted cierre muchos prestadores de servicios, que esto, pero hay unos temas que son puntuales, que el Gobierno Nacional no los ha asumido con responsabilidad, por ejemplo: El tema de ir contra esas falsificaciones. Mire, el doctor Petro, por acá el Dr. Guevara, el Dr. Petro no necesitaría pico y placa si en Bogotá se dedica a revisar lo que hay que revisar. Por eso no estoy de acuerdo con los que patalean de que es que la revisión tiene que ser otra vez cada año, yo no estoy de acuerdo con eso. Esto traía revisión era en los vehículos nuevos que pasan un examen, a nosotros no nos interesa traer los vehículos que pasan un examen, a nosotros nos interesa traer son los vehículos viejos que no están cumpliendo las normas. Entonces si hay una tarea armónica del Estado para buscar esos infractores, yo creo que eso le beneficia a todo el mundo en términos de movilidad pero también en términos de seguridad. Y el tema de los borrachos, yo creo que hay como mucho protagonismo de muchas partes de que hay que meterlos en la cárcel, que hay que hacer una cantidad de cosas pero todos los fines de semana la Policía y los organismos de tránsito nos presentan cifras que van en aumento.  Por lo tanto señor Presidente quedamos a la discreción de esas nuevas reuniones, a la discreción de profundizar un poco más sobre cada uno de estos temas, yo creo que nosotros estamos mejorando y me agrada de alguna manera que en términos de esto de la infraestructura pues los debates de control político se hayan tenido en cuenta. Me gusta la franqueza, me parece que aquí los colombianos tienen que saber que no hay plata para el segundo túnel, que no hay plata para las vías terciarias, que en el tema de la agencia se están identificando unos corredores que son transversales, que bueno, digamos es un buen mensaje que haya tantas personas dispuestas a proponer porque eso da confianza y me gusta mucho.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Mauricio Aguilar. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Nosotros tenemos un Plan Nacional de Desarrollo, pero qué bueno sería también que usted nos hubiese traído de cómo estamos en cada región, cómo hemos avanzado, porque el Gobierno entendió y el Estado entendió que nosotros tenemos un rezago, un abandono grande en materia de infraestructura, que ahora sí es importante el rio Magdalena, que la red férrea ahora es también fundamental para el verdadero desarrollo y la competitividad de nuestro país pero si nosotros hacemos un análisis frente al Plan Nacional de Desarrollo y le voy a tocar el caso Santander donde somos paisanos, que tenemos 16 importantes proyectos de infraestructura, Ministro, ¿cuántos hemos construido de esos proyectos?, o ¿cuánto hemos avanzado frente a los 16 proyectos que tiene el Plan Nacional de Desarrollo? Y ahí es donde entra la preocupación. Y a mí me hubiese gustado que esa proposición y Presidente, no tenemos que trasladarlas solo al señor Ministro de Hacienda, es que la preocupación tenemos que hacerla con el alto Gobierno, con el Presidente, que las dos comisiones vayamos a Casa de Nariño, para que el Gobierno Nacional también nos escuche porque de nada sirve Ministro, yo sé que en sus buenos oficios usted se lo va a decir y nosotros se lo vamos a decir al señor Ministro de Hacienda, pero aquí hay que decirle también o apropian los recursos o no estamos haciendo nada, porque es que ya las comisiones sextas han perdido no su buena intención y no estamos reconociendo la buena gestión de cada uno de ustedes, sino que realmente aquí es de también mayor compromiso y el Gobierno Nacional tiene que hacérselo y tiene que dárselo a usted, a su cartera y al mismo Ministro de Hacienda, que por lo menos le den la orden si es que el Ministro es el que no quiere dar esa plata, porque es que nosotros estamos esperando y estamos añorando que cada región tenga el verdadero desarrollo, la verdadera inversión. ¿De qué sirven tantos debates? El Senador Plinio Olano que ha liderado mayores debates aquí en materia de infraestructura, nosotros queremos son ver resultados, pareciera que dos años de gestión de los Senadores o de la anterior cartera realmente fueron perdidos porque hasta ahora estamos reconociendo que se va a avanzar pero al igual como lo dice el Dr. Andrade, prácticamente en diez años vamos a tener el doble de kilómetros en doble calzada, ¿será que eso es suficiente para esperar que Colombia tenga realmente una verdadera competencia? Eso no va a aunar los esfuerzos para que nosotros tengamos el verdadero desarrollo.  Yo me traslado un poco a la red terciaria porque si bien es cierto se quieren apropiar 700,000 millones, pero Ministro y se lo digo con el mayor respeto al Dr. Carlos Rosado, eso no es suficiente y es donde nosotros también tenemos que decirle al Ministro de Hacienda, no son suficientes 700,000 millones cuando la red terciaria está destrozada, es que nosotros recorremos la provincia a diario, los fines de semana y prácticamente porque con esos carros que tenemos en el Congreso nos toca bajarnos a empujar porque nos enterramos, están en pésimas condiciones. Entonces Ministro, eso no alcanza, hoy los alcaldes están diciendo que ya nos les va a llegar los recursos que anualmente les llegaban por recursos directos y los alcaldes están preocupados porque es que el pueblo también le reclama, los concejales también le reclaman para que haya por lo menos algún mantenimiento. Sabemos de los bancos de maquinaria, sabemos que el Ministerio quiere apropiar bancos de maquinaria pero mientras llegan esos recursos no van a alcanzar.  Ahí es donde yo quiero decírselo señor Ministro, que es importante una reunión con el Gobierno Nacional en cabeza de todas las comisiones, las dos comisiones sextas de Senado y Cámara para que el Gobierno Nacional también nos escuche y por lo menos haya mayor compromiso en ese tema. Hoy el Gobierno y la Nación le apuesta a la competitividad de la recuperación de la navegabilidad del rio Magdalena para minorizar los costos de carga, de transporte, nosotros estamos dejando a un lado y estamos olvidando qué está pasando con todo el tema transportador, con los camioneros. Esa política de chatarrización, Ministro, no está funcionando y como lo decía el Senador Ferro, unos funcionarios de menor nivel son los que hoy a veces humillan a muchas personas, camioneros, transportadores, empresarios que hoy están quebrados porque ni siquiera han recibido esa póliza que se les daba por entregar su camión y que ni siquiera tienen un sustento. Hoy la sobreoferta de camiones en el país es muy grande Ministro y no hay control; la tabla de fletes, el SICE, su implementación realmente no ha servido que eso le dé un alivio alentador a la problemática que viven los transportadores y los mismos diferentes sectores del transporte como es el transporte especial en la cual también quiero decirle Ministro.  El tema de transporte masivo, todos los sistemas, yo sé que los compañeros de las Comisiones Sextas estuvieron en Bucaramanga, pero es que no es solo hoy Metrolínea en Bucaramanga, sino también los sistemas de transporte masivo, hoy se escucha que los sistemas de transporte masivo son un fracaso para el país y que no son la verdadera solución a la movilidad de tanto pasajero y tantos habitantes en las ciudades.  Ministro otra cosa, dígale al Comandante de Tránsito, al General, parece que los Policías a veces se les exigiera como un mínimo de partes, de comparendos, porque es que a veces abusan de la autoridad, uno no está en contra de que si uno incumple las normas de tránsito pues se sancionen, pero a veces llegan los Policías y atacan y cuando son así personas humildes, transportadores o personas, como dicen, de un nivel bajo, a esas son a las que más les llegan y parece que la Policía tuviera una tabla “o tiene que llegar con tantos partes hechos a la población y ahí sí los felicitamos” y eso no debe ser, al que incumpla se sancione, pero a veces demuestran lo contrario y a veces los Policías se envalentonan porque como son la autoridad, es respetable, pero tampoco pueden abusar también de la autoridad frente a eso.  Yo quería decirle ya para terminar Ministro, los planes Maestros de la Aerocivil, nosotros hablamos de modernización y se lo digo también con el mayor respeto al Dr. Santiago Castro, esos planes maestros y aquí se ha reconocido que son desactualizados y caso específico la concesión nororiente, que todos los aeropuertos se hicieron, o esas obras se hicieron basadas en estudios con tres o cuatro años a lo que hoy realmente tiene demanda de pasajeros y de los vuelos comerciales. Ministro, seguramente esas obras nos van a alcanzar y Santander se lo ha pedido, Santander, Bucaramanga requiere de un nuevo aeropuerto, así como el Gobierno Nacional en cabeza del Presidente Juan Manuel Santos que dijo que Santa Marta iba a tener un nuevo aeropuerto, nosotros también estamos pidiendo pero sobre todo que esas obras de modernización realmente cumplan las especificaciones, la necesidad porque es que a uno le da pena de verdad que todos los aeropuertos del país prácticamente son aeropuertos desactualizados.  Nosotros tenemos que trabajar en la modernidad, en la calidad, en el buen servicio, en la buena atención, nosotros le decimos hoy al director de la Aeronáutica, Dr. Santiago, es que eso es lo que más nos preocupa hoy, que mucho pasajero se lleve una mala impresión cuando llega a un aeropuerto y realmente no solo las incomodidades que hoy se viven por las obras que se están haciendo en los aeropuertos sino también en los constantes abusos de las aerolíneas. Dr. Santiago usted habló de que se siguen sancionando pero yo no supe cuál aerolínea es la que mayor número de sanciones tiene o cuál es la mejor aerolínea que presenta el mejor servicio o buen servicio a los usuarios, a los pasajeros; porque nosotros a veces hablamos de dos o tres aerolíneas que han modernizado sus flotas y que han trabajado en la buena atención, en el buen servicio pero son las que también abusan y yo también lo he vivido. Porque es que si a uno lo deja o no cumple el itinerario una aerolínea y uno decide no viajar, ya le toca pagar, eso es válido Dr. Santiago, nosotros tenemos que seguir trabajando en las quejas, en la atención a los usuarios que son lo primordial, son los que realmente mueven la economía y eso es lo que le queríamos comentar en esta tarde ya para terminar. Yo pienso que las alianzas público-privadas es una solución pero tenemos que también verla actuando, Dr. Andrade, porque sabemos de que si el Gobierno no tiene plata, pues tenemos que darle también solución y que estas alternativas realmente se vean en un menor corto tiempo para poder avanzar en el verdadero desarrollo, en la verdadera competitividad. Es muy triste que a veces reconstruir un puente o pavimentar una vía tengan que tardar dos años, tres años, así como se ve la vía Bogotá-Girardot o Bogotá-Sogamoso que tantos años se ha visto construir pero realmente no se ha terminado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Honorable Representante José Caicedo.  H. R. José Edilberto Caicedo Sastoque: Gracias </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tenemos 24 concesiones, ocho están en Cundinamarca, es decir, la tercera parte de las concesiones de éste país están en Cundinamarca: Bogotá-Girardot, Bogotá-Villavicencio, Fontibón-Faca-Los Alpes, Calle 80-El Vino, Devinorte, BTS, Zipaquirá-Palenque; y yo veo con optimismo, por supuesto, que éste país avance en su competitividad y en su modernidad y que tengamos 40 billones de pesos en un nuevo paquete de nuevas concesiones de cuarta generación que se espera tengan superados los problemas, las limitaciones y las equivocaciones de lo que ha pasado desde que se arrancó en éste país, por allá en el año 94 con las concesiones de primera generación. Pero me preocupa enormemente que las concesiones actuales prácticamente se han dejado abandonadas, con respecto a terminar lo que se empezó, con respecto a ajustar lo que haya que ajustar. Yo estoy preocupado por muchos temas y seguramente que ésta es una lista de mercado, pero es que si no se soluciona lo poquito, difícilmente se soluciona lo grande.  Aquí podemos presentarle al país una oferta muy brillante y muy bien formulada y muy bien diseñada, con un cierre financiero espectacular de las concesiones, yo me acuerdo que lo hicieron con la Ruta del Sol y ya estoy empezando a recibir noticias de los pésimos resultados y de los grandes problemas que empieza a tener la Ruta del Sol al menos en su primera fase, no sé si se estarán dando los problemas que acertadamente mencionó el Senador Plinio Olano de que dos o tres dueños de predios paralizan un país porque tienen el poder y el músculo económico y el músculo político para impedir que el interés general prime sobre el interés particular. Pero me parece grave que no haya respuesta a las concesiones viales de éste país; la concesión BTS es una vergüenza, los señores Solarte y Solarte han hecho lo que se les da la gana desde que está esa concesión, eso hay que decirlo con toda claridad, ellos son los que mandan, avasallan los alcaldes, avasallan al Director de Planeación, pareciera que las concesiones se hicieron fue para aislar a los pueblos y no para comunicarlos y para conectarlos, eso me parece absolutamente grave, creo que hay que orientar esfuerzos grandes a terminar lo que se comenzó. Yo no sé si tenga que crearse una ley de transición pero no podemos echarle la culpa a la Contraloría, yo le decía al Dr. Izáciga que está aquí que ahora la culpa de no terminar la variante de Tocancipá es de la Contraloría; resulta que cuando yo cité a la Gerente del INCO a la Comisión Sexta y le mandé un cuestionario, me informó con 50 respuestas a mis preguntas cómo iba el desarrollo de la variante Tocancipá, cuánto se estaba invirtiendo, cuántos predios se habían comprado, qué porcentaje de ejecución de la obra iba y a los siete meses la volví a citar para hacerle control político y entonces la respuesta que me dijo es “no, esa obra no es del INVIAS porque resulta que eso no está dentro del contrato, no, el INVIAS no tiene conocimiento al respecto”, contradiciendo un informe que firmó ella misma a la semana y media, dos semanas de que llegó pero además de eso le surgen a uno las preguntas inmediatas, bueno, ¿nadie vio nada durante cuatro años? ¿Una inversión de 40,000 millones de pesos? ¿Quién autorizó los diseños de esa doble calzada? ¿Quién autorizó la compra de predios? ¿No pasó nada? Yo veía ahí en una revista que decía Solarte y Solarte que él estaba encantado con el anterior Gobierno porque allá sí se tomaban decisiones ágiles, ¿cuáles? ¿Haga las obras y mire a ver después cómo las legalizamos?  Si hubo responsabilidad hacia atrás, tiene que finalmente pagarla los habitantes, no de Tocancipá, del norte de Cundinamarca y de Boyacá, es que la variante de Tocancipá al no tenerla hecha ni la de Gachancipá, está afectando a los habitantes que pasan por la BTS y que van para la Costa y que van para el norte de Cundinamarca, pero también para Boyacá y para Santander, eso es una situación absolutamente grave. Entonces yo ahí, perdóneme que le diga Presidente y le pido al Ministro que intervenga en éste tema, porque creo en su diligencia y en su carácter ejecutivo, porque me parece que ya no podemos seguir en más disculpas, nadie responde. Allá fui con unos alcaldes para hablar del tema de Zipaquirá-Palenque y el tema de BTS y había una señora asesora que ahora se me olvida el nombre, que por fortuna creo que ya salió, de apellido Uribe si no me falla la memoria pero, es decir, prácticamente levantando a todo el mundo, es decir, ella es la jefe de la ANI y las decisiones las tomaba ella y de resto nadie más, ojala estuviera aquí, no la veo, no está.  Que eso es una vergüenza, es decir, en lugar de responder con respeto, “no se puede hacer absolutamente nada”, todo pareciera que apunta a que los funcionarios que están en el INCO y ahora en la ANI tienen una consigna, defender al concesionario, pero defender al ciudadano y defender al alcalde y respetar que el Alcalde hable de la glorieta de entrada, eso no hay posibilidad, ahí no hay nada, no está nada en el contrato y la respuesta que me están dando frente al tema de Tocancipá señor Contralor Delegado, es que ahora la culpa es de ustedes porque la Contraloría declaró que ahí había un detrimento patrimonial porque se invirtieron 40,000 millones sin las formalidades y los procedimientos legales y entonces ¿quién nos resuelve eso? Estamos afanados por sacar 40 billones de pesos en nuevas concesiones y lo que hay ¿ustedes saben qué significa la concesión BTS los domingos en la operación retorno? ¿Ustedes saben qué significa que los carros se paren desde Bavaria en Tocancipá y llegue hasta la Caro esperando que entren los que vienen de Boyacá y del norte del país? ¿Eso es justo y eso es coherente? ¿Esa es una concesión que se hizo para que haya velocidad y agilidad y modernidad? Eso es una vergüenza. Usted cree que es válido que la concesión inicialmente tenga el diseño de la variante de Gachancipá, una S, por la izquierda Gachancipá, por la derecha Tocancipá, le manden diseños al Alcalde y después digan “no, eso no estaba previsto, vamos a tumbarle la tercera parte de su municipio”. El municipio de Gachancipá es alargado, cuando usted va a tumbar una parte del municipio para construir la paralela, pues usted va a acabar con una tercera parte de Gachancipá, no hay respuesta, los alcaldes no tienen respuestas, el Gobernador no tiene respuestas, las únicas respuestas que nos han dado es que ahora la plata de regalías hay que meterla para hacer esas vías y que los señores de Solarte y Solarte se sigan enriqueciendo con los peajes. A mí me parece, querido Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura, que la situación es grave frente a las concesiones actuales, hay que buscarle una salida, hay que darle la misma importancia a las concesiones que están en desarrollo que a las concesiones nuevas, nuevas que se van a sacar a licitación.  A mí me parece que es grave que en lugar de 26 puentes que necesita la BTS hayan 5; me parece grave que no hayamos resuelto el tema de la conexión de la doble calzada en Zipaquirá de Devinorte que entrega a Zipaquirá-Palenque, porque hay un compromiso del Presidente y yo quiero que no me vaya a fallar en eso por favor, de que incluyamos dentro del nuevo alcance de esa concesión la doble calzada entre Briceño y Zipaquirá, porque nos queda ahí una trocha frente a la doble calzada de la Autopista Norte que conecta con la BTS y frente a Devinorte que conecta con Zipaquirá-Palenque, sería absolutamente grave, creo que esa doble calzada, esos 8 kilómetros Ministro, son muy importantes para la competitividad de la región y para la salida de Bogotá hacia el norte de la República. Yo quiero pedirle Presidente que no pongamos la respuesta a éste problema que es que eso es de Andrés Uriel Gallego Vs. nuevo Gobierno y que eso es un tema que se hizo mal y que viene desde atrás, yo creo que eso debe costar cualquier cantidad de dinero porque ahí los tataranietos de Solarte y Solarte todavía van a tener esa concesión y no creo que ellos quieran soltar eso con el esquema tan flexible y tan favorable para ellos como está esa concesión Briceño-Tunja-Sogamoso.  Yo quiero señor Ministro y por eso me vine con la preocupación enorme porque el fin de semana me encontré con que las comunidades de Tocancipá y Gachancipá van a cerrar las vías porque ya no encuentran respuestas administrativas, institucionales y yo no quiero que sea el Ministro el que vaya a tener que ir a Tocancipá y a Gachancipá a resolver el tema, a servir de intermediación frente a la ANI sino que vayamos adelante. Yo no sé si podemos hacer una reunión puntual para ese tema y busquémosle una salida y también a la Contraloría yo le pido el favor de que nos aclare si finalmente no se puede hacer nada y esa obra hay que demolerla pues entonces nos digan qué hacemos con todas las 150 empresas, Coca Cola, etc., todas las que están alrededor de la variante de Tocancipá, si las sacamos o si realmente hay alguna salida pero se necesita terminar, falta el 10% de la variante de Tocancipá y se necesita que el Gobierno Nacional busque una financiación de la variante de Gachancipá, por poner apenas los dos ejemplos porque el Senador Plinio Olano sabe que allá en Sogamoso también se dio el debate sobre si se iba a hacer la variante en el Puente de Boyacá o si se iba a hacer la doble calzada ahí por la misma vía, pero esas concesiones que están en Cundinamarca siguen teniendo unos problemas gravísimos. Hace dos meses cuando recién llegó el Ministro, cosa que no pasó con el Ministro Cardona, a la semana el Ministro Miguel Peñalosa estaba en Facatativá escuchando y recibiendo las inquietudes, a eso hay que darle respuestas. Allá dice el Concesionario que ya tiene la plata para construir Facatativá en doble calzada pero no hay autoridad alguna que le exija que arranquen esas obras.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el señor delegado de la Contralora General de la República, Dr. Nelson Izáciga.  Contralor Delegado para Infraestructura Física-Dr. Nelson Izáciga León: Representante, no me sorprende lo que usted acaba de manifestar porque lo hemos escuchado ya en reiteradas oportunidades, es algo que evidentemente choca con la labor de la Contraloría General de la República, creo que ésta Comisión tanto en Senado como en Cámara, ha sido testigo de cuál ha sido la función de la Contraloría General de la República desde el punto del cumplimiento de su función constitucional y legal que ha sido el control posterior y selectivo como lo ordena la Constitución Nacional de las actuaciones de la administración. En ese orden de ideas pues que digan que la Contraloría General de la República es la culpable de que no exista una vía, pues primero, no tiene la Contraloría la facultad de contratar ni tiene maquinaria para poder acceder a realizar obra pública y esto lo digo un poco en un sentido peyorativo porque sí es reiterativo a veces cuando se presentan inconvenientes y problemas decir que esos problemas son culpa de la Contraloría en razón a que esta es la que evidencia que han existido actuaciones indebidas por parte de algunos funcionarios públicos y de algunos contratistas.  En el caso concreto de Gachancipá y Tocancipá, se ha expuesto aquí en ésta Comisión y se expuso también en la Comisión Sexta de Cámara, de la cual usted hace parte, porque fue en estas comisiones donde nosotros recibimos el insumo indispensable para hacerle seguimiento al tema de la infraestructura. Los resultados de las auditorias de la Contraloría no pueden ser diferentes a lo que habíamos recibido como denuncia tanto ciudadana como denuncia calificada por parte del control político del Congreso de la República y en realidad si se evidencia una celebración de contratos sin el cumplimiento de los requisitos indispensables, la Contraloría tiene la obligación legal de decirlo, de denunciarlo, de trasladarlo tanto penal como disciplinariamente y si el caso tiene connotación fiscal pues iniciar los procesos de responsabilidad fiscal. Sí, es imposible que la Contraloría acuda a realizar asesoría o a realizar recomendaciones, pero a veces y eso sí creo que llegó el momento también de resaltarlo, se vuelve muy complicado que los funcionarios públicos saben que se encuentran frente a una situación difícil en la toma de una decisión y entonces recuesten su responsabilidad culpando al órgano de control fiscal diciendo que es que si yo hago algo la Contraloría me va a hacer algo y entonces yo mejor no hago nada; pienso que eso es una responsabilidad de cada funcionario público que debe asumir desde el momento en que asume su cargo diciendo si es posible y si es factible y si tiene la capacidad de tomar las decisiones que el cargo le impone y no venir a decir que se encuentra paralizado porque se ejerce un control fiscal que es necesario. En ese orden de ideas también me parece importante decirles que frente a lo que hemos escuchado hoy acá por parte de la Comisión Sexta, se evidencia que ya existe una historia como usted mismo y varios intervenciones lo decían, ya en la infraestructura de lo que se había encontrado, si es un diagnóstico, si es un trabajo importante, se dieron los resultados pues que el país conoce, por lo menos se dijo cuál era la situación de la infraestructura en el país y en este momento que se encuentra una cantidad de recursos importantes por parte del Gobierno Nacional y dentro del Plan de Desarrollo del actual Gobierno, la Contralora ha tomado la decisión de ordenar en infraestructura también hacer un seguimiento que ya se hizo el año pasado en tiempo real como lo que hicimos en la ola invernal.  Se va a hacer un seguimiento a la ejecución de los recursos, a la destinación de los mismos, a todo lo que decía ustedes aquí de maduración de proyectos y no se va a hacer en dos años cuando ya se hayan realizado los contratos y empiecen a ejecutarse, sino que se va a realizar en tiempo real, es decir, de manera inmediata.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Plinio Olano. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> La Contraloría tiene que saber que el Congreso de la República tiene total confianza y respaldo en las acciones y en las ejecuciones que ha venido haciendo. Me llamó mucho la atención, el escuchar que ahora se va a hacer un control, no un control posterior sino un control paralelo, yo no sé cómo podría ser eso pero señor Contralor, usted aquí ha tenido y lo sabe, ésta Célula Legislativa siempre lo ha dicho, quién dijo que usted tenía la culpa sobre ese tema de allá; yo muchas veces lo he dicho aquí, lo voy a repetir, es que en el tema de la los boyacenses, los santandereanos, variante de Tocancipá nosotros necesitamos construir una solución porque esa obra no la hicieron de la noche para la mañana, esa obra no la hicieron un viernes por la noche, esa obra tuvo una interventoría, esa obra tuvo una ejecución, esa obra tuvo un seguimiento de la Contraloría y de los organismos de control y hoy lo que no podemos aceptar nosotros los usuarios de la vía es que alguien venga a decir que es que recoja los 10 kilómetros de pavimento y se los lleve quién sabe para donde y no lo pueda disfrutar o no se pueda hacer uso de ese tema y a eso tenemos que estar proactivos y abiertos.  Yo escuchaba las declaraciones del señor Ministro sobre el tema de esa concesión; no se nos puede quedar a nosotros por la mitad, esa concesión nosotros no vamos a aceptar que termine siendo una inversión tan grande del Estado y que esté sin el amueblamiento que se necesita; los colombianos necesitamos que haya una solución sobre ese punto, lógicamente, señor Contralor, sin violar y sin pasar por encima de las investigaciones y de las responsabilidades que hay, lógicamente, pero no es dable para los colombianos pasar, como lo dice el Representante Caicedo, en un puente en un trancón inmensamente grande y a cien metros ver una vía pavimentada de doble calzada sin poderse usar; eso me parece miserable. Entonces el ejercicio de la función del control y de la advertencia debe desarrollarse de una manera armónica también con unas soluciones que nosotros estamos pidiendo porque si allá se va a parar la gente, Dr. Caicedo, vamos a acompañarla, si nosotros no somos capaces de hacer el diseño de una solución pues a mí me parece que miserablemente los colombianos tenemos que seguir advirtiendo que hay unas obras que están ejecutadas, que no tienen ningún problema de orden técnico, que tienen unos problemas de orden contractual pero hay que buscarle solución a ese tema porque pararse uno simplemente en la mitad de la vía a decir ”esto no tiene solución, esto no tiene solución”, yo no sé si devolviendo la concesión, lo que se ha propuesto del Gobierno Nacional, arrancando con un nuevo contratista, si esa obra la compre un nuevo contratista, yo no sé cuál será la solución.  Yo creo que aquí los organismos de control están dispuestos y han estado dispuestos siempre a buscar soluciones que sean proactivas y éste es un escenario en el que tenemos que buscar entre todos ejemplarizantemente cómo hacemos para recuperar lo que venía mal porque también muchos critican y hemos criticado a la Agencia Nacional de Infraestructura que por qué se cambian, que por qué ahora se hace el tema del soporte y la buena planeación de las obras y entonces qué hacemos, ¿seguíamos como veníamos? No, aquí lo advertimos hace dos años cuando el Ministro Cardona habló de los estudios de planeación y de los verdaderos estudios para poder sacar las obras a licitación, y habíamos advertido que iba a haber un tránsito, un tramo en el que iba a haber poca ejecución y eso es lo que estamos viviendo el día de hoy y a mí me parece que ahí hemos retomado el rumbo y me gusta que hoy, usted señor Director, haya definido aquí algunos temas que parecían escritos en piedra y que no ayudan para la ejecución.  Quién dijo en éste país que la ampliación de las concesiones y la ampliación de los contratos es un delito; si es un delito los convoco a que presenten un proyecto de ley que acabe con las ampliaciones, que es ese un instrumento para utilizar en el momento en que se necesite, no debe ser tampoco la norma pero tampoco escrito en piedra de que es que nada se puede modificar, no, a mí me parece que nosotros tal como se ha definido aquí, debe haber, digamos, un tránsito con algún tipo de flexibilidad entre lo que se venía haciendo mal y lo que se quiere hacer bien y en eso no tengo duda, de que la Contraloría General de la Nación ni la Procuraduría General de la Nación vayan a ser un palo en esa rueda, por lo menos no lo hemos advertido. Entonces yo no creo que se le deba dar tampoco aquí, digamos, un escenario de oficializar algo que no conocemos. Ahora, si hay un documento de alguien que esté diciendo “no, es que la culpa es de la Contraloría, por eso no se puede utilizar eso”, pues díganos cuál es el documento, lo queremos conocer porque limitar el ejercicio del control fiscal, nosotros tampoco lo vamos a permitir.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ministro, nosotros queremos que haya más recursos pero que también los que hayan se ejecuten, Particularmente en mi tierra tengo “N” municipios encima pidiendo que se puedan ejecutar unos recursos que se les adjudicaron desde el año pasado y les montaron una interventoría en FONADE y desde FONADE manejar unos municipios a distancia si es muy complejo, y esos recursos están paralizados Ministro. A mí me parece que ahí hay un tema delicado, ojalá que pudiésemos ejecutar muchos recursos en vías terciarias que es el sueño de muchos municipios de éste país. Ministro tiene la palabra para cerrar.  Ministro de Transporte-Dr. Miguel Peñaloza Barrientos: Yo primero que todo quiero pedirle disculpas al señor Contralor delegado si alguien del sector fue quien hizo esa sugerencia y para no alargar el debate quiero pedirle al Dr. Caicedo que le cuente al señor Contralor si fue algún funcionario y quién fue quien haya hecho esa observación, porque a mí me parece que en la Contraloría General de la República lo único que hemos encontrado es un apoyo, un apoyo que agiliza la toma de decisiones firmes y transparentes. Entonces yo señor Contralor le pido disculpas, repito, anticipadas si fue alguien del sector, creo que ustedes están haciendo una gran labor, creo que el acompañamiento que ustedes han hecho ya rindió frutos, por ejemplo en el caso de Colombia Humanitaria y aspiramos a que les rinda igual en el caso del Ministerio de Transporte y le ruego Dr. Caicedo que le cuente quién fue.  Muchas veces le he observado al señor Presidente de la República que cuando nos piden una vía, realmente en la ANI o en el Instituto Nacional de Vías venían pensando en ella; eso me sorprende muy gratamente y me permite decirle al Senador Ferro y al país que el trabajo de planeación que se hizo en esos dos años no se perdió y voy a poner un ejemplo porque aprovecho para contestarle de una vez a otro Honorable Senador de ésta Célula, el Dr. Aguilar, le voy a poner un ejemplo con su tierra que es la mía, si alguien no tiene derecho a quejarse, Senador Aguilar, somos nosotros los santandereanos: Los grandes proyectos que llevábamos soñando décadas están cada uno planteados en éste programa que está planteando la ANI, está la vía a Yuma con la que ustedes tanto han soñado; está Lebrija-Barranca, San Gil-Charalá-Duitama que tantos traumas ha tenido y con la que tanto se ha soñado; está la transversal del Carare; está la vía a Cúcuta.  Acuérdese que con la vía a Cúcuta llevamos 60 años en esa famosa discusión de El Escorial y acabamos de descubrir que en éste modelo de diseño, de desarrollo, Cúcuta a Bucaramanga sí puede quedar a tres horas como nos han dicho tantos años que es El Escorial pero, sin embargo, para no frustrar un proyecto de 60 años se le consiguieron también 12,000 millones de pesos que necesita El Escorial para los estudios, están absolutamente cada una de las vías que Santander ha estado pidiendo, Curos-Málaga, cada una de ellas Senador están allí. De todas maneras los departamentos nunca paran los sueños y aquí sigo dando en una respuesta, a todos; el señor Vicepresidente dice algo con lo que estoy totalmente de acuerdo, con el Caquetá estamos en déficit. Lo invité a que hagamos un Plan de Desarrollo Vial del Caquetá, a que soñemos el departamento y nos sentemos el año entrante, si es del caso en ésta Célula Legislativa o donde ustedes quieran a que miremos la forma de construir los recursos pero así se han mirado los departamentos, en una forma seria. Santander vino en bancada, Boyacá, Norte de Santander, Caldas y Valle, Señor Presidente usted tiene toda la razón, creo que tengo un mea culpa que confesar que es el de no haber tocado de primero el tema de la accidentalidad porque esto en el fondo se resume a cómo el ser humano es el centro de todo este proceso.  En Colombia mueren alrededor de 5.400 personas/año en accidentes de tránsito, en la mitad de ellos están involucrados conductores con algún grado de alcoholemia, por eso le he pedido al señor General Patiño, que comencemos a controlar y por eso estamos dando el informe permanentemente y lo estamos revisando semana a semana, de cuántos conductores ebrios hemos encontrado al volante de vehículos y buscando la forma de ser cada vez más exigentes dentro del proyecto que ha planteado el Senador Olano, pero también todo el Congreso de la República, es una necesidad de la Nación, lo ha planteado también el señor Presidente de la República y lo necesita el país, por eso entre todos vamos a apoyar un proyecto que penalice realmente, que solamente el hecho de ponerse al frente del volante con un trago encima, genere una condición realmente importante porque lo que dice es cierto, nadie le teme a eso pero ya todos sabemos que si hay un accidente las penas son mucho más graves, y que si llega a haber un muerto, el homicidio ya no es un homicidio culposo sino que es un homicidio agravado.  En eso estamos trabajando con el Congreso de la República; el Senador Olano decía esta mañana que le va a pedir al señor Presidente de la República mensaje de urgencia para que en dos meses tengamos esta ley ya como una ley de la república, creo que allí hay una esperanza importantísima Dr. Prieto y con esto más los temas de cultura en los que estamos trabajando. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Ministro, yo no le estoy diciendo que no esté comprometido con Santander, simplemente que hay son anuncios, yo simplemente espero que usted haga muy buena gestión y más por el paisanaje nos va a ayudar a Santander; pero lo que yo estoy diciendo es ojalá que tuviéramos ya un cronograma de cuándo comienzan las obras, cuándo comienza Curos, Duitama-Charalá-San Gil, Málaga, Ya lo sabemos que es un compromiso que es de dos años atrás pero yo no estoy criticando, yo no estoy criticando.  Ministro de Transporte-Dr. Miguel Peñaloza Barrientos: Duitama-Charalá-San Gil nos pidieron en la plata de cierre 90,000 millones de pesos </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> ¿Cuándo?  Ministro de Transporte-Dr. Miguel Peñaloza Barrientos: No le sé decir, Senador, usted conoce la Policía muchísimo más que yo, pero déjeme y le digo lo siguiente: El General Patiño ha sido un hombre que ha estado trabajando en esto en una forma realmente denodada, yo no creo lo que usted me está diciendo Senador, sé que usted es un hombre serio y que está diciendo lo que le han dicho, pero yo creo que la Policía Nacional es un cuerpo realmente idóneo que está trabajando también. Me parece que lo que está diciendo el Senador Olano es muy válido que es, hombre, pongamos unos sitios de parada y donde se trabaje a la luz del público con cámaras, con una serie de cosas que le den transparencia a ese proceso. Le voy a decir al General Patiño la inquietud con todo respeto Senador y con todo respeto tomo su comentario.  Me comentaron ustedes de las vías terciarias; yo creo que nunca habíamos diseñado un sistema redundante tan completo con respecto a las vías terciarias, estoy de acuerdo con ustedes y aquí sí se parece mucho a lo que usted dice Senador, estoy de acuerdo con ustedes que también lo denunció el señor Presidente, en que hemos estado muy tarde, saben ustedes que no es culpa nuestra, ustedes lo tienen plenamente identificado, se está hablando de que vamos a contar este año con 700,000 millones de pesos y no nos han salido todavía los 350,000, temo por la ejecución de esos 700,000 millones de pesos tanto como ustedes porque tienen la claridad de dónde está el cuello de botella pero usted Senador dijo algo que me parece muy importante, Colombia tiene más o menos 200,000 kilómetros de vías entre secundarias y terciarias, no habría presupuesto para que las atendiéramos si tenemos en cuenta que construir un kilómetro vale alrededor de 3 millones de pesos, sin embargo hay un modelo que ha funcionado, ha sido exitoso en Caldas y lo estamos extrapolando a nivel nacional, los combos de maquinaria, se cree que cada combo de maquinaria puede hacer mantenimiento alrededor de 200 kilómetros año, por eso hemos diseñado un modelo con 250 combos de maquinaria con el fin de hacerle mantenimiento a 50,000 kilómetros año, allí sí estaríamos haciendo la cobertura.  los convenios y esperamos arrancar con Tenemos en éste momento ya en el Gobierno Nacional los recursos, estamos comenzando a estructurar los departamentos que más rápido hayan resuelto las tres preguntas que planteó el </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> ¿De dónde sale la plata de la cofinanciación? ¿Cómo va a ser el tema de la operación? Y ¿de dónde van a sacar la plata de la operación? No solamente cómo lo van a parar desde el punto de vista con quién porque lo que se quiere es que no vayan a generar más cargas laborales a un municipio. Adicionalmente hemos estado acompañando a los departamentos en las vías secundarias y estamos dispuestos a hacerlo más, estamos dispuestos a que con el sistema general de regalías busquemos con cada departamento un modelo de cofinanciación que le permita a los departamentos poner su parte a través de regalías y al Gobierno Nacional con el presupuesto nacional apoyarlo en la construcción de las vías secundarias porque somos conscientes que los que menos recursos tienen, más responsabilidad les compete.  Preguntó el Senador Ferro también por qué éste modelo concesional puede ser exitoso; en mi concepto ya lo dije pero lo repito, por dos razones fundamentales: La primera, porque éste es un modelo concesional que cambió lo que yo llamo la carga de la prueba, ya no se le paga al constructor para que construya sino ahora tiene que construir para que se le pague, entonces bajo ese modelo la presión la tiene él, va a tener una interventoría adicional que es la entidad financiera, eso hace que corra con ellos y aquí voy a mezclar otras dos preguntas; nos decían de ser inflexibles, de ser duros, miren, si algunos problemas tenemos hoy es por ser duros, por ser inflexibles, por no pasar absolutamente nada, hemos estado marcando cada uno de los hitos contractuales con el rigor que sabemos que nos lo marcan los constructores y tenemos una gran esperanza en un estudio muy riguroso que hizo la Contraloría General de la República que arrojó los 1.4 billones de pesos de desequilibrio contractual, yo no sé si lo podamos llamar así señor Contralor, en contra del Estado y hemos iniciado hoy, no sé si lo dijo el Dr. Luis, no sé si se le entendió, el proceso para recuperar esos 1.4 billones de pesos; hoy comenzamos el proceso que arranca por notificar a los constructores y sentarnos en algún mecanismo de solución del conflicto mucho antes que sentarnos a esperar cualquier otro tipo de procedimiento.  Con eso aspiramos por lo menos, yo sé que es muy importante la recuperación de los recursos pero algo muy importante adicional va a resultar, es que en cada concesión uno de los acuerdos debe ser similar al cierre que se hizo con la concesión Bogotá-Girardot que implica un plazo firme y con unas consecuencias importantes para cualquier circunstancia que haga que ese plazo o sus hitos no se cumplan. Mire, lo que se ha hecho con Bogotá-Girardot es realmente un modelo, en primera instancia nosotros les pusimos un hito, ellos en cierta forma, digámoslo se angustiaron, estuvimos encima marcándolos y nos llevamos una sorpresa muy grande, ahoritica que cumplieron con ese hito nos pidieron que les pusiéramos otro porque definitivamente los habíamos ayudado a rendir mucho bajo ese modelo de encontrar el factor clave de éxito en cada punto y dedicarnos a gerenciarlo nosotros con ellos, nos lo repartimos, “usted se encarga de esto, nosotros nos encargamos de esto”, y sale cada quien a hacer sus tareas.  El jueves por ejemplo hicimos en público un reparto de tareas que ya el viernes estábamos nosotros cumpliendo con las nuestras y creemos que de éste proceso se están derivando resultados tan importantes como son la firmeza en los cronogramas; es que acuérdense que nosotros no podíamos decir cuándo se termina una vía, hoy en día sabemos cuándo se terminan el 90% de las vías y al 10% que nos queda faltando, con certeza le vamos a tener respuesta en muy poquito tiempo. Se preocuparon por la Superintendencia de Transporte; si algo hemos hecho ha sido apoyar a la Superintendencia de Transporte en dos sentidos: Una, en la necesidad de incorporar tecnología para el cumplimiento de su gestión, y dos, en su gestión misma. Es una herramienta supremamente poderosa y ágil que nos ha ayudado en casos tan importantes como por ejemplo el caso de la vía Bogotá-Girardot. Senador Aguilar ya le contesté el tema de la región, sé Senador que faltan cosas, faltan cosas y he invitado a Santander que pensemos en esas cosas para sentarnos, como le dije al señor Vicepresidente, para que las miremos. Senador no, yo no sé de dónde sacó que en diez años vamos a tener el doble, el doble lo vamos a tener en dos años, en diez años vamos a tener 6,000 kilómetros más concesionados; yo creo que al ritmo que estamos evolucionando en este momento, hoy 273 kilómetros-año es un ritmo que nos permite decir que vamos a terminar, por ejemplo, una vía como la Ruta del Sol en cronograma una vez solucionemos los problemas del tramo uno porque ya arrancó el tramo tres y el tramo dos está rodando a la velocidad que le hemos dicho. Yo creo que en general éste modelo de concesiones está arrojando en las primeras de cambio los resultados para los que se diseñaron. Los sistemas integrados de transporte masivo son una preocupación indudablemente, todo el país sabe que han tenido un problema de demanda por falta de cobertura y por paralelismo pero Senador, yo encajo completamente el golpe que su señoría nos asesta pero también le pido un favor, tenga en cuenta que el tema del tránsito municipal es de la autoridad municipal. En el fondo el gran responsable del país soy yo pero en el departamento responder los gobernadores y en el municipio responden los alcaldes.  En el tema en Santa Marta yo dije “mis paisanos se me van a venir con un hierro”. Pero es que sucede lo siguiente: Que el aeropuerto de Santa Marta, la concesión de ese grupo de aeropuertos desde nuestra perspectiva da la oportunidad de retirar el aeropuerto de Santa Marta, tenemos un inconveniente hoy, que el contratista no piensa lo mismo, tenemos que buscar el mecanismo y aquí vamos a invitar a la Contraloría General de la República a que nos ayude a mirar desde su perspectiva del desequilibrio contractual qué pasa con un modelo cuando un contratista está esperando 600,000 pasajeros año y le están entrando 1,200 pasajeros año. Entonces vamos a mirar esto desde todas las perspectivas y vamos a tratar de sacar adelante pero lo que pasa es que el aeropuerto de Bucaramanga no tenía esa flexibilidad.  Somos conscientes que está requiriendo el doble de las áreas, estamos en un acuerdo que involucra la Procuraduría General de la Nación que está activando el progresivo para que en una forma temprana si se quiere, para que se haga un diseño armónico y al final de esa fase se mirara una cláusula contractual que exige que el contratista deba garantizar nivel de servicio y a través de ella le podemos exigir esas áreas que quiere Santander o tenemos que recurrir a algún mecanismo adicional.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Siendo las tres y treinta minutos de la tarde y agotado el orden del día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Olano entonces convocamos para el jueves 30 a las diez de la mañana la Comisión de Seguridad Vial. Agotado el orden del día y siendo las tres y treinta minutos, se levanta la sesión. EUGENIO PRIETO SOTO   JORGE ELIÉCER GUEVARA   Presidente  Vicepresidente SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General  </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
