<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torradogarcia" id="h-s-efrain-torradogarcia" showAs="H. S. Efraín TorradoGarcía"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="https://comision6senado.files.wordpress.com/2013/03/acta-08-12-septiembre-4-de-2012.pdf"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA No. 08 / 2012</heading>
						<speech by="" startTime="2012-09-04T00:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>En la ciudad de Bogotá D. C., el día cuatro (4) de septiembre de 2012, siendo las diez y veintiocho minutos de la mañana (10:28 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente: </p>
						</speech>
						<narrative>
							<from>OTROS</from>
							<p>ÍA :  
I Consideración y Aprobación de las siguientes Actas:  .-Acta No. 29, de la Sesión de 17 de Mayo de 2012. .-Acta No. 02, de la sesión del 31 de Julio de 2012 Citación al Señor Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Juan Carlos Echeverry; al Señor Director del Departamento Nacional de Planeación, Dr. Mauricio Santamaría Salamanca; y al Señor Director de Presupuesto del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, Dr. Luis Fernando Jiménez, en cumplimiento de la Proposición No. 11/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 11/12  Cítese al Señor Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Juan Carlos Echeverry; al Señor Director de Presupuesto, Dr. Luis Fernando Jiménez; y al Señor Director de Comisión Sexta del Senado, del día miércoles 29 de Agosto, se sirvan explicar de manera detallada:  1. Las bases o supuestos macroeconómicos y financieros del Presupuesto General de la Nación para el año 2013;  2. Los Proyectos de ejecutar, su valor y la regionalización, en los Ministerios que por función constitucional, corresponden al control político de la Comisión Sexta del Senado INVÍAS; ANI; AERONÁUTICA; Superintendencia de Puertos y Transporte; Ministerios de Educación; Tecnologías de la Información y las Comunicaciones; Cultura; Minas y Energía). (Ministerio de Transporte;  Presentada a consideración de la Comisión Sexta por los Honorables Senadores LUIS FERNANDO DUQUE GARCÍA, y PLINIO OLANO BECERRA, y aprobada por unanimidad en la sesión del 21 de Agosto de 2012.  </p>
						</narrative>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-09-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> expresa un saludo cordial para todas y para todos y solicita a la Secretaria realizar el llamado a lista.  La Secretaria-Dra. Rosalba López Gómez: realiza el llamado a lista y contestan los siguientes honorables Senadores:  Duque García Luís Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Olano Becerra Plinio y Prieto Soto Eugenio. A continuación informa a la Presidencia que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de cuatro Senadores.  Asistieron durante el transcurso de la sesión los H. Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Delgado Blandón Cesar Tulio, Guevara Jorge Eliécer, López Maya Alexander, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Suárez Mira Olga Lucía, John Sudarsky Rosenbaum y Torrado García Efraín.  Con la siguiente excusa deja de asistir el H. Senador Baena López Carlos Alberto:  Bogotá, DC., 6 de septiembre de 2012. Doctor Eugenio Prieto Soto, Presidente Comisión Sexta Senado de la República, ciudad. Ref. Excusa. Reciba un cordial , atentamente me permito excusarme por mi inasistencia a la sesión de la Comisión Sexta del día martes 4 de septiembre de 2012, dado que conforme la resolución No, 23 del 14 de agosto de 2012, me encuentro en una Comisión oficial representando el Senado de la República, en la Convención Nacional Demócrata en la ciudad de Charlotte EE.UU., en la edición 2012 del Foro Internacional de Lideres (International Leaders Forum, ILF). Muchas gracias por su atención. Cordialmente, Carlos Alberto Baena López, Senador de la República.  El Presidente solicita verificar que funcionarios citados están presentes o qué excusas hay.  La Secretaria informa que ha presentado excusa el Sr. Ministro de Hacienda quien delega al Sr. Viceminsitro Dr. German Arce, quien no ha llegado aún. El Señor Director de Planeación Dr. Mauricio Santamaría Salamanca también presenta excusa y delega al Dr. Mauricio Cuesta, Director de Inversiones y Finanzas Públicas del Departamento Nacional de Planeación. El Director de Presupuesto aún no ha llegado a la comisión. Tenemos presente al delegado de la Contraloría General de la República, Dr. Carlos Costa Moyano.  El Presidente ofrece el uso de la palabra a los Senadores citantes para analizar la situación y tomar una decisión al respecto. Inicialmente ofrece la palabra al Senador Luís Fernando Duque. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-luis-fernando-duque-garcia" startTime="2012-09-04T00:00:00">
							<from>H. S. Luís Fernando Duque García</from>
							<p> En primer término un saludo muy cordial a los señores funcionarios que se han hecho presentes en la mañana de hoy, al Dr. Germán Arce, Viceministro de Hacienda y Crédito Público; al Dr. Mauricio Cuestas, Director de Inversiones y Finanzas Públicas del Departamento Nacional de Planeación; al Dr. Carlos Costa Moyano, Contralor Delegado para las Finanzas Públicas y todo su equipo de trabajo; Delegado de la Contraloría General.  Sr. Presidente, este debate, por supuesto como todos los que aquí se plantean, reviste una importancia trascendental, sobre todo porque lo que hemos buscado es que la comisión tenga la posibilidad de conocer anticipadamente antes del 20 de septiembre, cuando se vencen los términos constitucionales para la aprobación de la cifra del monto del presupuesto, conocer cuáles han sido las bases fundamentales del cálculo y la proyección de los mismos, y sobre todo tener de primera mano en detalle cuáles son las inversiones que en los diferentes ministerios que están asignados al control político de esta célula legislativa, proyectos y programas se van a realizar. Hoy desafortunadamente se ha presentado una coyuntura y es la presentación de, digamos, del programa o el proyecto de paz que el Gobierno Nacional ha venido alentando y lo que será la presentación oficial de los diálogos y el inicio de ese proceso por parte del Sr. Presidente de la República en las horas del mediodía; se ha citado a los ministros, hubo cambio de gabinete, que hace también entonces que el ministro ya posesionado Mauricio Cárdenas Santamaría sea quien pues sea el que esté y que el Dr. Luís Fernando Jiménez, que ha sido llamado a Palacio para que esté también en esta presentación, nos acompañe.  Con esto, por supuesto, que no quiero demeritar la presencia y la delegación de los funcionarios que están acá en representación de cada uno de los ministerios, de Presupuesto Nacional, y en el caso pues obviamente de la Contraloría su delegado, sino más bien que queremos aprovechar la oportunidad y que este debate tenga mucho más trascendencia, ¿por qué razón? Porque lo que hemos recibido de informes del ministerio, cotejado con un trabajo excelente que ha hecho la Contraloría General de la República, lo que nos da es que el debate va a dar para largo, sobre todo porque lo que hemos encontrado es que aparte de los tres artículos básicos del presupuesto general, del proyecto de presupuesto, hay 79 normas generales que se han venido convirtiendo en una práctica, digamos, que merece que se revisara y que se propusiera como un nuevo estatuto orgánico de presupuesto. De manera, Sr. Presidente, que yo le solicito muy comedidamente, por supuesto me imagino que el Senador Plinio Olano también va a expresar su punto de vista, que si este debate lo podemos hacer el miércoles, entiendo, de la semana entrante, sería mucho más productivo porque de todas maneras lo que vamos a romper también es con una costumbre, que a pesar o si bien hay una norma constitucional de que el presupuesto se debe discutir en las comisiones terceras conjuntas de Senado y Cámara y posteriormente presentada a las plenarias, las comisiones también diferentes a las terceras económicas tienen todo el derecho de conocer los asuntos que le son de su competencia, para que ese acto de aprobación del monto y del presupuesto no se convierta en lo que tanto han criticado, en un pupitrazo, que finalmente no está sino simplemente reconociendo que unas comisiones especializadas hicieron el trabajo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-09-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra, Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-09-04T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Un saludo a los Senadores de la Comisión que se encuentran presentes y a los funcionarios que han acudido a esta cita. Yo estoy de acuerdo con la intervención del Senador Luís Fernando Duque, creo que hay alguna justificación para la no presencia de los ministros, entendiendo, por ejemplo, que el Ministro de Hacienda se posesionó el día de ayer y entendiendo también que el Director de Planeación deba acudir hoy a la cita del Presidente de la República con la promulgación del tema del proceso de paz; pero eso no se va a convertir en una excusa para que estos ministros no vengan acá y vengan a tiempo y vengan dentro de los términos, porque yo sí no estoy dispuesto, Sr. Presidente, a seguir haciendo el ejercicio de control político aquí sobre cada uno de los sectores que tienen que ver con esta comisión, si desde antes no tenemos claro el tema de la participación presupuestal de estos sectores, porque la respuesta del Sr. Ministro sobre la base y los supuestos macroeconómicos y financieros del Presupuesto General de la Nación, a mí me parece que es una respuesta vaga; nosotros queremos saber sobre esa base de esos presupuestos cómo distribuyen el presupuesto, bajo qué criterios, qué nosotros no es claro, me parece que muchas veces nos hemos equivocado colocando recursos a obras que no se sabe cuándo se van a terminar, etc. Me parece que este es un debate muy importante y el debate lo queremos hacer lógicamente dentro de los tiempos y el Senador Duque lo ha dicho, cuándo se vence el plazo para la promulgación de la cifra por la y después no pueden llevar allá la información como es, sobre todo estos ministros y este director y tradicionalmente la Dirección de Planeación a esta comisión nunca han venido; ese Ministro de Hacienda jamás ha venido aquí y yo le voy a pedir, Sr. Presidente, o viene o en esta comisión buscamos la forma de tener una posición total de esta comisión, y la vamos a buscar en la Cámara, para que los Senadores y Representantes de las Comisiones Sextas no vamos a votar ese presupuesto, y si quieren nos empezamos a mover con el partido y los partidos, pero acá tiene que venir el ministro y el Director de Planeación a explicar este tema. Sr Presidente, para no alargar más el tema, yo estoy de acuerdo en que se aplace esta citación; la citación del próximo miércoles creo que la teníamos nosotros para la Agencia Nacional de Televisión.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-09-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Podemos correrla. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-09-04T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Eso se puede postergar, esto es más urgente, esto es importante y sólo con la confirmación del Ministro y del Director de Planeación; le voy a proponer algo, Sr. Presidente, no cite nada más sino hasta cuando estos señores confirmen que van a venir.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-09-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Yo creo que son muy válidos los argumentos que plantea tanto el Senador Duque como usted Senador Plinio Olano; nos parece de total importancia este debate para esta comisión, yo creo que el ejercicio que acabamos de hacer de rendición de cuentas, que es un ejercicio técnico sobre unos indicadores y sobre el avance de las metas del gobierno a los dos años de gobierno, se complementa muy bien con este debate. Respetamos obviamente las competencias que en materia económica y financiera tengan las comisiones terceras y cuartas, pero como bien lo decía el Senador Duque, en los asuntos que tienen que ver con esta comisión queremos profundizar los temas del presupuesto, para obviamente analizar esos dos años que nos quedan de gobierno, sobre los cuales ya estamos transitando, cómo se van a concluir y cuál va a ser el presupuesto que se le va a asignar a cada uno de estos ministerios a los proyectos y a los programas que se están liderando por parte del Sr. Presidente de la República. Así que acogemos con ese compromiso, que me parece muy importante, respetando obviamente la calidad y la responsabilidad de los funcionarios que se hacen hoy presentes y muy especialmente pues el documento que nos entrega la Contraloría General de la República, que también va a ser muy importante para el análisis, y movemos entonces, Senador Plinio, de acuerdo con su propuesta el debate que estaba planteado para el miércoles 12 de septiembre con la Autoridad Nacional de Televisión, lo movemos para el miércoles 26 de septiembre, Dejamos constancia que no llegaron a la Comisión el Viceministro ni el Director de Presupuesto.  Siendo las diez y cuarenta y tres minutos de la mañana El Presidente levanta la sesión y convoca para el próximo martes a las diez de la mañana.  EUGENIO PRIETO SOTO  Presidente  JORGE ELIECER GUEVARA   Vicepresidente </p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
