<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luis Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="https://comision6senado.files.wordpress.com/2013/04/acta-27-13-febrero-19-de-2013.pdf"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Febrero</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA No. 27 / 2013</heading>
						<speech by="" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>En la ciudad de Bogotá D. C., el día diecinueve (19) de febrero de 2013, siendo las diez y veintinueve minutos de la mañana (10:29 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente: :  </p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>Al Señor Alcalde Mayor de Bogotá, Dr. Gustavo Petro; al Doctor Diego Bravo, Gerente Empresa de Acueducto y Alcantarillado; y al Doctor Ricardo Agudelo, Gerente de Aguas Bogotá</narrative>
							<question>1. Describa el modelo operacional, logístico y financiero asumido por la gerencia de aguas capital para la presentación del servicio de aseo a partir del 18 de diciembre de 2012.</question>
							<question>2. Relacione la estructura de costos recolección, barrido y transporte, así como los gastos de administración. Anexe un cuadro comparativo de costos en relación con los costos para la prestación del servicio por parte de los operadores privados.</question>
							<question>3. ¿Cómo se garantizará la rebaja en las tarifas de aseo con el nuevo esquema de aseo en Bogotá? Sírvase indicar qué estratos serán beneficiados y la fecha de Debate Esquema de Basuras en Bogotá. De acuerdo con el nuevo esquema de aseo ¿Qué estudios o proyecciones se han realizado para evaluar las rebajas en la tarifa del aseo en Bogotá? Sírvase anexar los soportes correspondientes.</question>
							<question>5. ¿Qué sobrecostos se han generado con la implementación de nuevo esquema de aseo en Bogotá? Sírvase informar que implicaciones tiene en la tarifa.</question>
							<question>6. Señale si aguas de Bogotá ha sido objeto de demandas por incumplimiento de contratos, demandas de responsabilidad civil, y demandas contractuales y extracontractuales.</question>
							<question>7. ¿Cuál fue el procedimiento y criterio de selección por parte de aguas de Bogotá para la adjudicación a la Unión Temporal Aseo Districapital para el alquiler de la flota compactadoras?. Anexe acta de evaluación de propuestas y le experiencia de la firma en este tipo de contratos.</question>
							<question>8. Anexe los informes de las visitas realizadas por lo funcionarios que viajaron a los estados unidos para verificar las condiciones técnicas y operacionales de los vehículos que serían objeto del alquiler por parte de aguas capital.</question>
							<narrative>Al Señor Alcalde Mayor de Bogotá, Gustavo Petro; a la Doctora Nelly Mogollón, Directora de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos de Bogotá</narrative>
							<question>1. ¿Qué acciones se han emprendido por parte de la administración distrital para verificar si los operadores cumplieron las condiciones del contrato antes del día 18 Diciembre, fecha de terminación de los mismos?</question>
							<question>2. Señale la condiciones económicas y jurídicas pactadas por parte de la Unidad administrativa de servicios púbicos UESPA con los operadores Lime, Ciudad Limpia, Atesa y Aseo Capital para el restablecimiento de la prestación de servicio. Y a su vez indique el impacto sobre la tarifas de esta decisión.</question>
							<question>3. ¿Cuántas organizaciones de recicladores y recicladores están vinculados al nuevo esquema de prestación del servicio de aseo? , señale a su vez el esquema de remuneración financieramente estipulado para dar cumplimiento al auto 215 de 2011.</question>
							<question>4. ¿Cómo se garantizará la rebaja en las tarifas de aseo con el nuevo esquema de aseo en Bogotá? Sírvase indicar qué estratos serán beneficiados y la fecha de aplicación de la misma.</question>
							<question>5. De acuerdo con el nuevo esquema de aseo ¿Qué estudios o proyecciones se han realizado para evaluar las rebajas en la tarifa del aseo en Bogotá? Sírvase anexar Debate Esquema de Basuras en Bogotá</question>
							<question>6. ¿Qué sobrecostos se han generado con la implementación de nuevo esquema de aseo en Bogotá? Sírvase informar que implicaciones tiene en la tarifa.</question>
							<narrative>A la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios; y a la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico</narrative>
							<question>1. Informe sobre quejas formales que haya recibido sobre la prestación del servicio de aseo en la ciudad de Bogotá a partir del 28 de diciembre de 2012</question>
							<question>2. Describe las actividades que haya adelantado la Superintendencia para la verificación del cumplimiento de la prestación del Servicio de aseo en la ciudad de Bogotá, a partir del 28 de Diciembre de 2102. ¿Qué medidas ha tomado la superintendencia para verificar que en Bogotá se hayan reducido las tarifas en la prestación del servicio de aseo conforme a las públicas afirmaciones del Alcalde Petro. ¿Cuáles son las posibilidades de reducir la tarifa de aseo en la ciudad de Bogotá a partir de un cambio en el esquema operacional? I </question>
						</questions>
						<narrative>
							<from>OTROS</from>
							<p>ÍA I De acuerdo a los artículos 138 y 143 de la Constitución Política, y a la proposición aprobada el 14 de diciembre en la Plenaria del Senado, se autorizó a la Comisión Sexta del Senado realizar sesiones de control político en el receso legislativo. Por eso hoy vamos a continuar con la Citación al Señor Alcalde Mayor de Bogotá, Dr. Gustavo Petro Urrego; al Señor Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible, Dr. Juan Gabriel Uribe; al Señor Superintendente de Servicios Públicos, Dr. Cesar González Muñoz; a la Señora Directora Ejecutiva de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, Dra. Silvia Yepes; y al Señor Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, Dr. Diego Bravo, en cumplimiento de las Proposiciones No. 35/12 y Aditiva.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico; a la Señora Directora de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos, Dra. Nelly Mogollón Montañez; y al Señor Gerente de Aguas Bogotá, Dr. Ricardo Agudelo-con cada uno de los delegados que usted ya ha nombrado, Sr. Presidente, por parte del Contralor y la Procuraduría, quienes están ya presentes-.  PROPOSICIÓN No. 35/12 Con el objeto de analizar y evaluar públicamente la situación del servicio público de aseo en la ciudad de Bogotá, cítese al Doctor Cesar González Muñoz, Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Wilches, Director Ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico. Igualmente, conforme a los artículos 233 y 249 de la ley 5 de 1992, y por ser la prestación del servicio de aseo un tema de ámbito nacional que de no resolverse de manera pronta, llevaría a la capital del país a una inevitable crisis de salud pública, cítese al Doctor Gustavo Petro, Alcalde Mayor de Bogotá, al Doctor Diego Bravo, Gerente Empresa de Acueducto y Alcantarillado e invítese al Doctor Henry Romero, Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios públicos. Presentada a consideración de la Comisión Sexta por los Honorables Senadores CARLOS ALBERTO BAENA LOPEZ; JORGE ELIECER GUEVARA; y EUGENIO PRIETO SOTO, y aprobada por unanimidad en la Sesión del 7 de Noviembre de 2012. PROPOSICIÓN ADITIVA A LA No. 35/12 ADICIÓNESE A LA PROPOSICIÓN No. 35/12, LA CITACIÓN AL SEÑOR MINISTRO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE, DR. JUAN GABRIEL URIBE.  Presentada a consideración de la Comisión Sexta por el Honorable Senador CARLOS ALBERTO BAENA LOPEZ, y aprobada por unanimidad en la Sesión del 14 de Noviembre de 2012.  </p>
						</narrative>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> solicita a la Secretaria llamar a lista.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Baena López Carlos Alberto, Cuellar Bastidas Parmenio, Duque García Luís Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer y Prieto Soto Eugenio.  A continuación informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 6 senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Olano Becerra Plinio y Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando. Debate Esquema de Basuras en Bogotá  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Cordial bienvenida a esta sesión de la Comisión Sexta del Senado de la República. Antes de dar inicio quisiéramos resaltar lastimosamente las cifras de accidentalidad en estos primeros días del año 2013. Como vemos en las cifras, en este año 2013 el indicador de muertes por accidentalidad sigue incrementándose, no obstante los esfuerzos que venimos haciendo desde la Comisión No Permanente de Seguridad Vial, desde el esfuerzo con los diferentes actores, y por eso no podemos dejar perder el entusiasmo, el optimismo y la esperanza de que vamos a ser capaces de llegar a un punto de inflexión para comenzar a disminuir las muertes y las lesiones por accidentalidad en Colombia.  Resaltamos el Informe de Seguridad Vial que nos entrega la Contraloría General de la República, como un trabajo que se ha venido haciendo a solicitud de esta Comisión Sexta del Senado de la República y de la Comisión No Permanente de Seguridad Vial, para que pudiese hacer seguimiento a lo que por primera vez en la historia de Colombia es una política pública de seguridad vial, en el Plan Nacional de Desarrollo; vamos a analizarlos con detenimiento y será obviamente sujeto de debate en esta Comisión y en la Comisión No Permanente de Seguridad Vial.  Antes de iniciar el debate queremos dar un saludo muy cordial al H. Senador Parmenio Cuellar Bastidas, que a partir de hoy nos acompaña en esta Comisión; el Senador Parmenio Cuellar viene de la Comisión Primera, y en unos acuerdos que hicieron con el Partido Verde se va nuestro compañero John Sudarsky a esa Comisión Primera y viene el Senador Parmenio. En nombre de todos los compañeros de la Comisión, bienvenido, con toda su capacidad y su profesionalismo que le conocemos, esperando que pueda ponerlo al servicio de esta Comisión Sexta. Bien pueda, Senador Parmenio Cuellar. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-parmenio-cuellar-bastidas" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Parmenio Cuellar Bastidas</from>
							<p> Gracias Sr. Presidente por el saludo que me están brindando; decirle que efectivamente durante cuatro periodos he estado en el Congreso, en el Senado de la República, en la Comisión Primera; pero como consecuencia de esos acuerdos que se hicieron al comienzo de la legislatura, tenía que cumplir con el Senador Sudarsky. Me siento muy satisfecho de estar en esta Comisión, porque los temas que maneja son excepcionales y por eso ofrezco toda mi capacidad.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Cordial saludo al Alcalde Mayor de Bogotá, y a los funcionarios que nos acompañan el día de hoy; estamos esperando la presencia del Ministro Diego Molano, que viene como Ministro Ad Hoc de Vivienda, Ciudad y Territorio, nombrado por el Sr. Presidente de la República, por la solicitud del Sr. Ministro Germán Vargas de declararse impedido en este tema,  Damos inicio a este importante debate en el que esperamos se aclaren muchas dudas e inquietudes que tiene la sociedad colombiana frente a qué es lo que está Debate Esquema de Basuras en Bogotá  muchos han llamado el tema de las basura; qué ha venido pasando, cuál es la evaluación que tiene el Distrito Capital después del 18 de diciembre, qué ha pasado con las tarifas, con la atención a los usuarios, con la calidad y la eficiencia del servicio, eso es un poco lo que vamos a hablar hoy. Yo agregaría un poco que lo que se está haciendo en Bogotá tiene mucho que ver con lo que suceda en el resto del país, porque es que el problema no es solamente de Bogotá, hoy es Bogotá, porque el 18 de diciembre se vencían esos contratos, pero en el resto del país el modelo es igual y obviamente tenemos la necesidad de saber qué es lo que va a suceder en otras grandes ciudades que también tienen este modelo implementado.  La Secretaria deja constancia sobre el Decreto 0040 del 15 de enero de 2013, mediante el cual se delega por parte del Consejo de Ministros al Sr. Ministro, Dr. Diego Molano, como Ministro Encargado, a través del Viceministro de Agua y Saneamiento Básico.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra, Senador Ferro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Para que la Mesa Directiva, para conocimiento de los colombianos, explique porqué es esta sesión, que está autorizada por la Plenaria del Senado, para poder sesionar en el momento en que está en receso el Congreso; que tiene toda validez y que genera pues todo el tema en materia de responsabilidad del control político, porque muchos colombianos no podrán entender por qué estamos nosotros hoy aquí sesionando cuando conocen que el Congreso está receso.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sí, lo acabó de expresar la Secretaria, en la Plenaria, antes de terminar las sesiones ordinarias del periodo legislativo en diciembre, se solicitó, se hizo una proposición en la cual se autorizó por parte de la Plenaria realizar estas sesiones de control político. Acá está la certificación suscrita por el Secretario General del Senado que dice: “En la sesión plenaria del día 14 de diciembre del 2012 fue aprobada la Proposición No. 186, presentada por el H. Senador Eugenio Prieto Soto, donde se autoriza a la Comisión Sexta de esta Corporación, adelantar sesiones durante el receso legislativo con el fin de realizar debates de control político como el que realizaremos en el día de hoy, y como el que realizaremos en el día de mañana sobre la subasta de espectro y la tecnología de 4G.  Tiene el uso de la palabra el Senador Citante, el Dr. Baena. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Agradezco mucho a los colegas de la Comisión Sexta que se han hecho presentes en el día de hoy, a pesar de que las sesiones del Congreso comienzan en marzo 16; de todos modos aquí estamos cumpliendo con nuestro deber.  Como es sabido por la opinión pública el Senado, particularmente la Comisión Sexta, Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Bogotá, con un componente novedoso que era un esquema de carácter eminentemente público, que pasaba por la asignación de funciones en el manejo de aseo a una entidad de carácter público, en este caso “Aguas Bogotá”, y que generó y ha generado muchas expectativas a nivel nacional, porque este es un problema de carácter nacional, de todo lo relacionado con el aseo, como bien se mencionaba hace un instante por el Sr. Presidente de la Comisión, el Dr. Eugenio Prieto, que de igual manera nos acompaña en esta citación; y que generó mucha expectativa para los bogotanos y a nivel de la opinión pública, de cómo iba a salir este proceso, de cómo se iba a llevar a cabo y el inicio de este proceso que empezó el 18 de diciembre, y pasados dos meses ya podemos hacer una aproximación preliminar acerca de cómo nos fue con este proceso, que la Comisión Sexta acompañó con toda decisión, el Sr. Alcalde sabe que nosotros aquí nos identificamos con usted, porque la motivación, el planteamiento lo compartimos, casi que de manera unánime todos los Senadores de la Comisión Sexta de los diferentes partidos y movimientos políticos, lo apoyamos a usted, incluso le pedimos a la Comisión Reguladora de Agua, al Dr. César González también, de la Superintendencia de Servicios Públicos, un acompañamiento, a los órganos de control nacionales que había que sacar adelante el proceso, que había una motivación legítima por parte del Gobierno Distrital en la Sentencia de la Corte Constitucional, y nosotros seguimos apoyando ese proceso.  Sin embargo, mi deber como miembro de una bancada independiente, de MIRA, es ser muy objetivo y justo, y dentro de ese balance, me puse a estudiar cómo salió el proceso y encontré que realmente sí hubo unas fallas y quiero ponerlas de presente, porque de todos modos así como la Comisión apoyó y seguirá apoyando, encontré que hay unos sobrecostos que me tienen muy preocupado, unos sobrecostos que va a tener que asumir la ciudad, ahora ya les voy a desglosar, los voy a explicar, y frente a eso, tiene que haber unas responsabilidades políticas.  A mí me produjo un sinsabor grande el hecho de pensar que el Alcalde en un twitter, en un mensaje que envió, hubiera dicho “a mí me cambiaron las reglas de juego”, que yo sé que usted todo el tiempo, y aquí nos lo dijo, estaba jugado y sigue jugado por un esquema público, y usted hasta el final habló de un esquema público para el aseo, para poder bajar tarifas en un 8% inicialmente y luego un 20%, pero usted en el twitter dijo: “se negoció de otra forma”, o sea, me sorprendieron en mi buena fe y en mi intención, que es una intención que quiero resaltar, de poder disminuir las ganancias de ciertos actores que estaban participando en el modelo, y al asumirlo la ciudad poder distribuir esas ganancias vía tarifa, para favorecer a los ciudadanos de Bogotá, particularmente a la gente pobre, entonces desde ese punto de vista acompaño el propósito del Alcalde, pero quedamos desconcertados porque de un momento a otro, todo se cambió.  Lo que se dijo aquí es que se iba con un esquema público, que se iba eventualmente a hacer subcontrataciones con unas empresas del sector privado, tengo Debate Esquema de Basuras en Bogotá  desarrollando el negocio en la ciudad, que se presentaron, pero finalmente no fueron tenidas en cuenta, y pues la idea era que también se pudiera dar participación a otros agentes del sector privado y eso no sucedió, sino que en instantes todo cambió y volvimos a lo mismo de antes, y ahí es donde quedamos desconcertados. Entonces, quiero hacer esa revisión de qué sucedió, cómo sucedió, por qué se dio eso, quiénes hicieron eso, qué quería el Alcalde, y ya luego el Alcalde pues nos aclarará quiénes luego negociaron, por qué se negoció así, por qué dejaron en el aire “Aguas Bogotá”, que “Aguas Bogotá” quedó en el aire y ahora tiene una deuda gigantesca, pero no se sabe quién es el que tiene que pagarla, si “Aguas” o si el Acueducto o qué responsabilidades tiene la UAESP, y finalmente qué va a pasar con el modelo, cuál es la intención del Alcalde; nosotros lo acompañaríamos en seguir trabajando en el modelo público, hasta dónde va a llegar ese modelo público, hasta dónde se le va a dar participación al sector privado, porque también aquí hay una experiencia y hay un tema de eficiencia, y la prueba de eso es que los sobrecostos que se han producido es precisamente porque la ciudad no estaba preparada para asumir este tema; y también qué va a suceder con las tarifas porque la gente tiene expectativas, entonces eso se va a cumplir o no se va a cumplir, cuánto habrá que esperar, porque el compromiso inicial del gobierno es que iba a haber una disminución de tarifas, que era del 8%, el Dr. Diego Bravo así lo manifestó, y que iba a disminuir al 20%, pero como están las cosas, con sobrecostos abordo, veo que eso es muy complicado.  Los sobrecostos de los que estoy hablando son aproximadamente de 20,000 millones de pesos, digamos, yo diría que la improvisación que hubo aquí con este cambio de modelo le genera a la ciudad unos 13,000 millones de pesos de sobrecostos y unos 7,000 millones por posibles contingentes judiciales, que la gente pueda demandar y ahí se pueden ir unos 7,000 millones en demandas, más otros elementos que no consideré, no costeé, que son combustibles, en fin, ahora los voy a desagregar. Entonces de entrada ya estamos hablando de 20,000 millones de pesos que no sabemos quién los va a asumir, ni cómo se van a pagar, ni quién va a responder por ellos.  Voy a empezar a desarrollar los diferentes aspectos que encontré al hacer un balance de lo que sucedió en estos dos meses: En primer lugar, quiero que tengamos en cuenta, a mi manera de ver, que hubo como dos líneas de mando, una línea de mando, que era la del Alcalde, el Alcalde siempre dijo que el negocio sea 100% público, que el negocio lo asuma Bogotá, esa fue la intención siempre del Alcalde; y la otra línea de mando al interior del gobierno que decía que sí y que estaba bien todo lo que decía el Alcalde, pero en el fondo estaban ya negociando y preparando otro esquema, que era como volver al esquema anterior, que era la negociación con el sector privado, entonces no hubo transparencia con el Alcalde y eso lo quiero deplorar y rechazar.  Esa es la lectura que le doy a esta situación porque, primero, viene un contrato Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Acueducto recibió todo lo relacionado con el aseo y a su vez la Empresa de Acueducto hizo un contrato interadministrativo con “Aguas Bogotá”, y le dejó todo la actividad de la operación; el Acueducto se reservaba el tema de comercialización y facturación, pero la operación se la entregó a “Aguas” y todos estábamos con ese mensaje, que “Aguas” iba a asumir el 100% de la ciudad o que iba a subcontratar también con otra gente para bajar tarifas; eso fue lo que hablamos aquí en la Comisión Sexta y eso fue todo lo que nosotros apoyamos en esta Comisión; y de un momento a otro salió un otrosí y en ese otrosí el Acueducto le pasa funciones a la UAESP, para que la UAESP contrate con los particulares, con los operadores, y no se modifica el contrato con “Aguas Bogotá”, o sea, “Aguas Bogotá” iba por el 100% del negocio y “Aguas Bogotá” los sorprende, de un momento a otro lo agarran haciendo inversiones por el 100%, porque esas eran las reglas de juego, para el 18 de diciembre “Aguas” iba a operar el 100%, entonces “Aguas Bogotá” empieza a invertir, el Acueducto le pasa a “Aguas Bogotá” 17,000 millones de pesos, y “Aguas Bogotá” lo que hace es comprometer esos recursos porque ellos van por el 100% y ellos se proyectan para eso, y de un momento a otro sale un otrosí donde el Acueducto le dice a la UAESP, que no, que ahora la UAESP lo faculto para que contrate, y a “Aguas Bogotá” no le dicen nada, sino que “Aguas Bogotá” lo dejan ahí como en el aire con el 100%, y le quitan prácticamente todo a “Aguas Bogotá”; y “Aguas Bogotá” nunca firma un documento con el Acueducto para decir que está de acuerdo, sino que lo sorprenden y hasta el día de hoy no se ha firmado ningún documento.  Digamos, a “Aguas Bogotá” le incumplieron el contrato y “Aguas Bogotá” lo dejaron con la deuda, y apareció la UAESP ahora con esas funciones, con funciones que eran de “Aguas Bogotá”, por el convenio que habían firmado con el Acueducto, y en este momento hay un problema gravísimo porque se trata de 17,000 millones de pesos, y no se sabe quién tiene que responder por ese dinero, 13,000 millones, no se sabe quién tiene que responder, si responde el Acueducto, o “Aguas”, o la UAESP.  Le pregunté a cada una de las instituciones, le pregunté a “Aguas Bogotá” qué sobrecostos hay, y entonces fíjese como me contesta “Aguas Bogotá”, el 18 de febrero: “La contestación a esta pregunta es de la UAESP, se la voy a mandar a la UAESP”, los sobrecostos, ustedes nos contestan nada. Le pregunto a la UAESP sobre los sobrecostos, y no me contestan sino que me manda, me evade la pregunta y le pregunto: ¿Qué sobrecostos se han generado? Y me dice: “El nuevo modelo de prestación de servicios no generó ningún cambio en la tarifa de servicio de aseo”, no me contesta la UAESP; y le pregunto al Acueducto, y el Acueducto me dice que ese tema de los sobrecostos, no les corresponde a ellos, que los interrogantes planteados son de competencia de “Aguas Bogotá” y no del Acueducto. Entonces, en este momento no se sabe quién responde por eso, quién va a pagar esos sobrecostos, pero entiendo que esos sobrecostos son de “Aguas Bogotá”, los tiene Debate Esquema de Basuras en Bogotá  “Aguas Bogotá” puede demandar al Acueducto porque el Acueducto le incumplió el contrato; entonces un primer punto es que hubo dos líneas de mando.  Lo otro que me pareció y no comparto, es que el 17 de diciembre, Sr. Alcalde, no había entrado todavía el esquema de aseo, y declararon la urgencia manifiesta, o sea, lo lógico es que hubieran declarado la urgencia manifiesta el 19 ó 20 de diciembre, después de que se dieron cuenta que no iban a alcanzar con “Aguas” a cubrir toda la ciudad, allí ya se declara la urgencia, pero la urgencia la declararon el 17. Sabiendo que ya usted, Sr. Alcalde, el 14 de diciembre, con el Decreto 570, había declarado la alerta amarilla, y usted había autorizado a “Aguas Bogotá”, porque usted hasta el final dijo que eso era público y la prueba de eso es que usted sacó este Decreto el 14 de diciembre, y autorizó a “Aguas Bogotá” a utilizar volquetas, entonces sobraba que la UAESP el 17 de diciembre se pusiera a declarar la urgencia manifiesta, invocando lo de las volquetas; lo lógico es que hubieran declarado la urgencia manifiesta el 19 o el 20 y ya hubieran dicho que la ciudad colapsó, y que estábamos en una emergencia sanitaria; entonces ahí sí procedía la urgencia manifiesta, pero es que el 17 declararon la urgencia manifiesta y lo hicieron para poder la otra línea de mando, hacer los contratos con los operadores privados, para eso lo hicieron, porque hubo un operador privado que no paró servicios, que fue “Ciudad Limpia”, que siguió de largo, o sea, que no se esperaron al 18 para que “Aguas Bogotá” empezara a hacer el esfuerzo, a ver qué tenían, sino que ya eso estaba todo organizado; y ahí es donde digo que había dos líneas de mando.  El otro tema que quiero plantear son unos contratos con el Sr. Darío Beltrán, que él tiene una empresa, la empresa de Gestión Integral del Medio Ambiente, GIMA Ltda.: se trata de dos contratos. Uno para elaborar el esquema operativo, ese contrato era para que el Sr. Beltrán, con la empresa GIMA Ltda., dijera cuál era el esquema de aseo que convenía aquí en Bogotá, precisamente por esta situación que estaba pasando en la ciudad, y resulta que él entregó el contrato, el contrato lo ejecutó fue el 20 de diciembre, o sea, él debió haberlo ejecutado antes del 20 de diciembre, él debió haber entregado el informe, no sé, desde el 1 de diciembre o antes, para que el Alcalde hubiera tenido esos insumos. Pero, estos contratos no los firmó directamente el Alcalde, sino que esto se hizo con el Acueducto.  Pero se suponía que era para que el Sr. Alcalde tuviera los insumos y analizara lo que decía el consultor, pero eso no se ejecutó antes del 18, y a mí se me hace extraño, y es que encontré un informe del Acueducto en donde justifican lo que pasó, entonces, palabras más, palabras menos, dicen que es que el contrato es para después, el contrato es para lo que viene, o sea, como que inicialmente el contrato era para lo que venía, pero ya luego en el Acueducto, en el informe dice que es para lo que viene, ¿pero ya para qué? Porque el contrato era precisamente para que los ayudara a resolver por dónde la ciudad se debía enfocar en el nuevo modelo. Entonces el Acueducto dice que es importante precisar que el servicio de aseo en Bogotá inició a partir del 18 de diciembre de 2012 con base en el esquema operativo Debate Esquema de Basuras en Bogotá  como quien dice, justificando que el 20 de diciembre se presentó la consultoría de GIMA, que presentó un esquema óptimo propuesto pero para después, no para antes; ahí me parece que hay una inconsistencia y es específicamente el contrato al cual me estoy refiriendo.  Lo otro, este contrato valía 500 millones, pero adicional a este contrato firmaron otro contrato, ese se había firmado en noviembre, y en diciembre volvieron a firmar otro contrato con el Sr. Darío Beltrán por 732 millones de pesos, y este contrato era para apoyar en la facturación al acueducto, entonces él por un lado ayudaba en la parte del esquema de aseo, pero por el otro lado también, en este contrato de 732 millones, la misma empresa se comprometía con el tema de la facturación, entonces unos dice, dos contratos diferentes con la misma persona.  Ahora bien, encontré también que el gerente y los empleados de GIMA  firmaron a través de otra empresa otro nuevo contrato, ya son tres, pero este tercero no es con GIMA pero sí con los mismos funcionarios de GIMA, que crearon una compañía y a esa compañía le dieron el contrato por 499 millones, y esa es para hacer la interventoría a “Aguas Bogotá”. Entonces son tres, dos contratos con GIMA y un tercero con los mismos, pero con otro nombre por otros 499 millones, eso me preocupa mucho. Alcalde, es importante que usted lo conozca porque usted es una persona que ha luchado por la transparencia en la ciudad, entonces mirar ese tema o que de pronto ahora del Acueducto nos aclaren o qué fue, pero no me parece que siempre con la misma persona.  Otro tema que quiero plantear es quién fue el equipo de negociación, quién negoció esto; el Alcalde no se sentó a negociar con los operadores privados; y a mí me gustaría, y creo que es legítimo que la Comisión y la opinión pública sepan quiénes negociaron eso, y por qué hicieron esa negociación así, porque los operadores privados dijeron, por ejemplo, que ellos iban a negociar, en diciembre dijeron los operadores privados que la negociación podrían hacerla hasta disminuyendo un 25% o un 20%, y en la negociación lograron disminuir fue a Atesa con un 8%, y de resto los descuentos que se lograron fue del 4%, es decir, esa negociación estuvo muy débil frente a los operadores, a sabiendas que los mismos operadores habían dicho que ellos podían bajarse de un 20% o hasta un 25%, que fue lo que todo el tiempo planteó el Alcalde Petro, que ellos estaban ganando cerca de un 40% y ellos lo reconocieron en los medios de comunicación y dijeron que iban a negociar con el Distrito, y que se podían bajar hasta un 20, un 25%; y resulta que la negociación la máxima fue con Atesa del 8%, y a los otros un 4%, un 6%, ahora vamos a ver esa cifra, entonces ¿quiénes negociaron esto?  Tenemos entendido que negoció la Secretaria de Ambiente, que negoció la Secretaria de Hábitat, que negoció la Dra. Mogollón, que es la Directora de la UAESP en este momento, y que negoció el Dr. Diego Bravo, y eso es lo que tenemos entendido, pero nos parece que la negociación no fue la mejor para la Debate Esquema de Basuras en Bogotá  pasó, no sé realmente, ya lo que se había hablado era que finalmente se iba a hacer eso y ya quedaron ellos en la mesa de negociación casi que con una posición dominante, y el Estado tuvo que cederles, o no sé por qué se negoció eso tan mal, porque eso quedó muy mal negociado. Ahí pido unas responsabilidades también políticas, Alcalde, porque eso quedó muy mal negociado.  Ahora, ahí está el cuadro de cómo se negoció eso, entonces a Atesa le lograron reducir un 11%, corrijo, no un ocho sino un once, pero esas mismas empresas habían dicho que se podían bajar un 20, un 25%; a Lime sólo le quitaron en la negociación un 4% frente a lo que tenía, y a Aseo Capital y a Ciudad Limpia un 6%; eso quedó mal negociado.  Vamos el mapa de qué fue lo que tomó “Aguas Bogotá”, en el mapa se ve que tomó la mitad de la zona sur y la mitad de la zona verde, es decir, que “Aguas Bogotá” el 18 de diciembre se suponía que tenía toda la ciudad; “Aguas Bogotá” era el operador público, iba a manejar esto, se suponía que tenía el 100% de la ciudad, al 22 de diciembre lo dejaron en el 18% y de un momento a otro lo dejaron en el aire, entonces “Aguas Bogotá” de pasar de tener el 100% de la ciudad quedó con el 18% el 22 de diciembre, y al 23 de enero, lo subieron al 32%. Pero, ese desbalance de estar “Aguas Bogotá” preparado para un 100% y haciendo inversiones para eso, y la improvisación o esa otra línea de mando que negoció con los operadores privados hizo que las inversiones de “Aguas” quedaran sobredimensionadas, que “Aguas” invirtió en camiones, en volquetas una cantidad determinada, en compactadores, el tema de personal para el 100% de la operación, y a los 4 días ya la dejaron en el 18%, y entonces ese dinero ¿quién lo paga?  También lo que uno se pregunta, es por qué la ciudad se tomó, Sr. Alcalde y Sr. Gerente del Acueducto, gerentes de “Aguas”, de la UAESP, por qué la ciudad se tomó esas zonas, que son un poquito más complicadas; digamos, lo del centro nos parece bien porque con el centro nadie había podido y lo están haciendo bien, digamos, la labor que está haciendo “Aguas” ahí en la zona centro, que es la más complicada de la ciudad, que todo confluye al centro, ahí lo están haciendo bien y están demostrándole a la ciudad que una empresa pública lo puede hacer. A mí de todo este modelo que me gusta, es que tenemos empresa pública, eso sí se lo reconozco al Alcalde y al Gobierno, ya tenemos empresa pública; en lo que no estoy de acuerdo es lo que pasó con esto, el cómo y los sobrecostos.  También tomaron todas las zonas del oriente, por ejemplo, San Cristóbal, prestar el servicio allá es complejo, como un mensaje importante que la ciudad está en esos sectores donde seguramente el aseo no ha sido bien prestado porque son unas pendientes, hay zonas que tienen escaleras y la gente pobre no ha tenido buen servicio, no sé si fue por eso, pero también estratégicamente hubieran podido tomar zonas, y creo que eso es lo que hay que hacer ahora cuando recuperen más la Debate Esquema de Basuras en Bogotá  zonas que son rentables, en donde la ciudad pueda recuperar más rápidamente ingresos, para tratar de nivelar y de compensar.  Otro tema que quiero destacar es el de planeación, porque el Alcalde había dado la orden de adoptar este esquema y empezar a trabajarlo por lo menos con 9 meses de anticipación, y la pregunta es por qué se tardaron tanto en el Acueducto para tomar decisiones, y prácticamente comenzaron a comprar carro fue en el último mes, si ya se había dado una orden de la Alcaldía con 9 meses por lo menos de anticipación; porque este problema viene de atrás, esto es un problema que lo recibió la administración Petro, pero este tema viene desde el gobierno de Samuel Moreno y desde atrás; y el Alcalde dijo con anticipación, que iba a cambiar el modelo, y que fueran organizando lo de los carros y todo, y eso no se hizo.  Allí hay que hacer una revisión del tema de gabinete, y muy respetuosamente lo digo, no es nada personal, no es nada contra nadie en particular, pero sí el Alcalde dio una directriz y llevaron a la ciudad prácticamente al límite, porque con 9 meses de anticipación, es decir, por lo menos desde marzo hasta diciembre no se actuó en nada, y ya desde junio el Alcalde dijo que se compraran los compactadores, y eso no se hizo, sino ya al último mes, que empezaron a mirar qué iban a hacer y expusieron a la ciudad a una emergencia sanitaria, ahí hay una irresponsabilidad muy grande y unas responsabilidades políticas.  Quiero que veamos un poco el tema de los criterios de negociación, porque esto siempre se habló, incluso el Dr. Diego Bravo lo mencionó en medios de comunicación y nos dijo acá, que hay unos inamovibles en la negociación y que podía negociar con el sector privado, porque tampoco es que se tenga algo contra los operadores; no, está bien, digamos, la idea era si había que hacerlo, pues bajar tarifas, ellos mismos habían ofrecido un 20% de rebaja, pues haber hecho eso, y garantizar lo que siempre dijeron que eran los inamovibles; ahora, si había alguien en el sector privado en Colombia que ofreciera unas condiciones mejores que los operadores que están en Bogotá, contratar con ellos, haber hecho eso, pero eso no se hizo, y siempre el gobierno dijo que habían unos inamovibles, para negociar de aquí ellos no se iban a mover, que es bajar esas utilidades del 40%, porque hay una irracionalidad en el mercado, es decir, que se estaba concentrando en los operadores; que había que cumplir el Auto de la Corte Constitucional para incluir a los recicladores. En este momento ese tema también está complejo con los sobrecostos, y en eso también apoyamos plenamente al Distrito, que hay que apoyar a los recicladores y ni el gobierno de Samuel Moreno ni los otros gobiernos habían tomado este tema, por eso pienso que la Comisión lo apoyó a usted, Alcalde, y lo seguimos apoyando en eso, cómo no, hay que apoyar a los recicladores.  Habían dicho que iban a mejorar la estructura salarial de los trabajadores, que se iba a generar empleo con la entrada de “Aguas Bogotá”, que iban a vincular mucho personal, que iba a haber rebajas en las tarifas de los usuarios y que iba a haber Debate Esquema de Basuras en Bogotá  con estos criterios, y estos criterios no se vieron reflejados al momento de realizarlo. Tengo estos datos, como para que no nos perdamos, pero los datos que tengo son los siguientes, los sobrecostos de “Aguas Bogotá” en los que hay responsabilidad del Acueducto, en volquetas son 5,540 millones, ya voy a explicar de dónde sale esa cifra, o sea, que por el manejo de ”Aguas”, que “Aguas” estaba sobre el 100% de la ciudad, contrató volquetas de más, o contrató las volquetas que tenía que contratar y cuando le cambiaron las reglas de juego y los dejaron en el 18%, se quedó con esas volquetas contratadas, y eso le costó 5,540 millones de pesos. Con el tema del personal, como contrataron personal para el 100% de la ciudad y luego los dejaron en el 18%, quedaron en el aire muchos empleados, y ahí no hay demandas judiciales, para pagarles a ellos y decirles que ya no había trabajo para ellos, porque estábamos al 100% pero ya no hay trabajo porque quedo en el 18%, ahí se van 3,120 millones; allá llevamos como 8,600, casi 9,000.  En el cálculo que estoy haciendo no estamos incluyendo ni combustibles, ni dotación, ni elementos de seguridad, ni insumos, y el cálculo que hacemos de esto, pero sobre todo de los eventuales pasivos contingentes porque estas personas pueden demandar a la ciudad, y ahora le voy a leer una carta que me mandaron de “Aguas Bogotá”, donde dice, Sr. Alcalde, que no, que primero se invocó que estaban en periodo de prueba los empleados, entonces que los estaban despidiendo por eso, que estaban en periodo de pruebas, así les mandaron las cartas a ellos, pero en la respuesta que me da “Aguas Bogotá” se dice, que lo que pasa es que como quedaron con el 18%; entonces allí “Aguas Bogotá”, está reconociendo que fue una externalidad y la jurisprudencia ha dicho que incluso cuando son periodos de prueba, y hay externalidades o periodos de prueba sin justa causa, se liquidan los contratos y hay que indemnizar, y más aún cuando el mismo “Aguas Bogotá” dice que fue una externalidad, porque estábamos al 100% y ahora ya nos dejaron al 18%, entonces seguro que ahí vienen las demandas, y esas demandas le pueden costar a la ciudad cerca de 7,000 millones de pesos, haciendo un cálculo por debajo.  Por otro lado, hay unos sobrecostos de “Aguas Bogotá”, que esos sí son de “Aguas Bogotá”; estos primeros son corresponsabilidad del Acueducto porque el Acueducto dejó a “Aguas Bogotá” en el aire con el tema de volquetas, dejó a “Aguas Bogotá” con el tema de personal en el aire, y con todos estos otros gastos que dije. Pero, el tema de compactadores, sí lo manejaba “Aguas Bogotá” y era una responsabilidad directa de “Aguas Bogotá”, y por la misma situación del manejo de compactadores de pasar del 100% al 18% se generaron unos sobrecostos de 4,600 millones hasta el día de hoy, que creo que ya llegan ahora los 50 compactadores, pero todavía faltan por llegar diez, eso marca 4,600 millones de pesos. Hay otro sobrecosto, que sí es del Acueducto porque el Acueducto no le ha pagado todavía a los operadores, no ha hecho el pago del servicio que han prestado los operadores, entonces ya anunciaron los operadores que tienen que pagarles con intereses, y ahí estamos en este Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Por eso digo que el nuevo esquema de aseo generó sobrecostos por 20,000 millones de pesos, y de ahí es donde nos preguntamos, si se justifica esto, y quién va a pagar eso, pues eso es dinero de todos nosotros, porque así recuperen ahora, así, por ejemplo, el Acueducto le empiece a dar a “Aguas Bogotá” o la UAESP, porque la UAESP es la que tiene el otrosí, bueno, no sé cómo van a organizar eso para que “Aguas Bogotá” vaya ampliando y llegue al 50%; pues bueno, van a poder tener unos ingresos y le va a poder pagar “Aguas” al Acueducto, pero este dinero que se perdió, se perdió y ese dinero es de los bogotanos y ese dinero era para las tarifas, y ya ese dinero no existe. Ahora lo que el Acueducto va a tener, es prácticamente que capitalizar en “Aguas”, para que “Aguas” pueda sobreaguar y no se inunde; sin embargo, me preocupa porque ya hay rumores de que van a crear una empresa en Bogotá diferente que se llama “Aseo Capital”, entonces no sé qué es lo que está pensando el Distrito con “Aguas”, que “Aguas” la liquiden o qué va a pasar con eso.  Dentro de esta mismo planteamiento, yo diría que por culpa del Acueducto, “Aguas Bogotá” tuvo un sobrecosto, o sea, el Acueducto es responsable; el Acueducto le dio un anticipo de 17,000 millones a “Aguas Bogotá”, pero esos 17,000 millones eran para gastos en toda la ciudad, para inversiones, para la operación y estaban trabajando sobre el 100% en personal, en volquetas. “Aguas” es quien debe los 10,000 millones o los 9,000 millones de personal y de volquetas, pero “Aguas” le puede reclamar al Acueducto, o sea, ahí puede haber un problema jurídico, no sé cómo lo van a manejar al interior del gobierno; porque “Aguas” le puede reclamar al Acueducto, porque “Aguas” tienen un contrato todavía del 100%, a “Aguas” no le han liquidado ese contrato, ese contrato está vigente, entonces el Gerente de “Aguas” puede decir que no les pueden cobrar ese dinero, esos sobrecostos o el tema de responsabilidad fiscal, que es complicado, porque más que todo también es responsabilidad fiscal, quién responde; entonces “Aguas”, cuando vengan y le vayan a hacer el proceso de responsabilidad fiscal, “Aguas” puede decir que no es responsables fiscalmente porque tengo un contrato por el 100% de la ciudad y que el Acueducto le cambió las reglas de juego, y lo dejó en el 18%, y no hemos firmado un otrosí”, porque el punto es quizás hay un otrosí donde “Aguas” hubiera dicho que acepta que operen ahora con la UAESP, para que la UAESP contratara con los operadores, pero “Aguas” nunca firmó eso. Así a “Aguas” le den el contrato por más tiempo, ese sobrecosto ya se causó.  Ahora, el socio accionista de “Aguas”, es el Acueducto, el Acueducto tiene más de un 90% en “Aguas”, casi el 99% en “Aguas”, entonces son recursos públicos y son recursos de todos nosotros. ¿Quién es el responsable fiscalmente por ese sobrecosto que se causó de los 9,000 millones? Eso prácticamente en este momento está por dilucidarse jurídicamente, pero lo cierto es que no hay claridad porque cuando pregunté por los sobrecostos, el Acueducto dice que eso es “Aguas; “Aguas” dice que eso es la UAESP o eso es al Acueducto.  Finalmente, no hay claridad, sobre qué debería hacer el Acueducto en este Debate Esquema de Basuras en Bogotá  que por lo menos unos 20,000 millones, más si es que van a dejar a “Aguas” o si van a liquidar a “Aguas”, sería bueno saber, que van a liquidar a “Aguas”, para dónde se va a ir ese sobrecosto de 9,500 millones al balance del Acueducto. Que luego el Acueducto invierta capitalizando “Aguas”, o hagan una nueva empresa y entonces esos 20,000 millones estarían repartidos con casi 10,000 millones, con lo que ya se gastó sin necesidad de gastarse, más otros 10,000 millones para que puedan seguir ampliando la operación, un cálculo.  En resumen, el Acueducto le dio 17,000 millones de pesos a “Aguas” el 23 y el 24 de diciembre, se causaron unos 10,000 millones más o menos de sobrecostos, 7,000 millones más para la operación, ya se gastaron, ahora hay que recuperar los 10,000 ó 9,500 de sobrecostos, y darles otros 10,000 millones; ahí sumando estamos hablando de 37,000 millones de pesos. La operación en Bogotá el 100% vale 17,000 millones de pesos mensuales, en este momento tienen el 38% en “Aguas”, y van a llegar a un 52%, el 22 de abril con Atesa, eso es lo que esperamos y nos parece muy importante; en junio ya empezaría “Aguas Bogotá” a devolverle al Acueducto, y a diciembre 13 esperamos que le hayan devuelto por lo menos unos 20,000 millones de esas inversiones que haría el Acueducto, porque si “Aguas” le devuelven los 10,000 millones de sobrecostos al Acueducto, esas serían las utilidades de “Aguas” y así, no tendría sentido porque eso fue lo que se ganó “Aguas”, y lo que se perdió, se perdió, y eso que se ganó “Aguas”, es lo que precisamente va a favorecer a los ciudadanos para bajar las tarifas.  Veamos los sobrecostos de las volquetas, les dije que en volquetas había unos sobrecostos de 5,540 millones de pesos, les voy a explicar de dónde sale esa cifra. Se contrataron 461 volquetas el 18 de diciembre para toda la ciudad, esa fue la orden de la Alcaldía, del Alcalde Petro, y por eso se hizo así, que el esquema fuera público, y fueron 461 volquetas. Como el 22 de diciembre le dejaron el 18% de la ciudad a “Aguas”, es decir, que quedaron sobrando 224 volquetas; para el 22 de enero de este año ya le sobraban 112 volquetas más. Ahí están más o menos los cálculos a razón de 23, 24 millones de pesos por volqueta, los sobrecostos por 5,500 millones de pesos.  Ahora veamos los sobrecostos en nómina, que son de 3,120 millones por haberle pagado a los trabajadores lo que era de ellos, pero prácticamente sin que ellos hubieran trabajado, porque no se necesitaba de sus servicios. El valor de la nómina para toda la ciudad, la operación del 100% era con 4,276 personas, que eso costaba 5,094 millones aproximadamente; eso fue lo que “Aguas” contrató, por 5,000 millones; y para el 22 de diciembre con el 18%, sólo necesitaban 798 personas, se causaron unos sobrecostos de 2,090 millones de pesos, es decir, que pagaron de más por el primer mes, 3,120 millones de pesos; de ahí salen las cifras que he planteado.  Haciendo un cálculo del costo de tonelada por recolección y transporte, sin barrido y Debate Esquema de Basuras en Bogotá  normales y según la regulación cuesta 78,000 pesos por tonelada, pero a la ciudad le costó 230,000 pesos por tonelada, entonces ahí está el desfase, el desfase por la improvisación, por haber cambiado las reglas de juego, por haber hablado primero que del 100%, y luego haber dejado el 18%, entonces a la ciudad le salió cada tonelada en 230,000 pesos, según la regulación es de 78,000 pesos, pero a un privado eso le puede salir en 50,000, 55,000 pesos, porque ahí queda un margen de utilidad, eso es lo que no compartimos, haber tenido que llegar a ese caso extremo. Sabemos que cuando se va a dar un cambio en un modelo de estos, no es fácil, que esto demanda o esto tiene muchas vicisitudes y es complejo, pero aparte de la complejidad que tuvimos aquí siempre, lo que decía la Corte Constitucional, que si la ciudad podía hacerlo directamente o no, que eso fue una discusión jurídica muy compleja, pues ahora se añade esto, cuando se suponía que ya estaba todo preparado, que estaba todo listo.  Veamos los sobrecostos por la no operación de los compactadores, de los 60 compactadores que se necesitan, 21 se encuentran operando al 4 de febrero y hay 156 millones diarios por los 39 compactadores sin operar, es decir, que eso aproximadamente da 4,600 millones de pesos para “Aguas”; ese ya era un tema de “Aguas, 156 millones diarios desde el 13 de enero a hoy son aproximadamente 4,600 millones de pesos. Este contrato se hizo con una empresa que se llama “Aseo Districapital”. Eran 160 compactadores inicialmente, por un otrosí se eliminaron cien, cuando le quitaron a la ciudad del 100% al 18%, hubo que hacer un otrosí y aquí sí se pudo hacer un otrosí, es decir, pasar de 160 a 60, se eliminaron 100 compactadores; pero Districapital no cumplió, entonces la ciudad no pudo hacer nada prácticamente porque si no hacen rápido esto, va a ser todo mucho más complicado porque por cada compactador son más o menos 4 ó 5 volquetas, entonces habría que pagar más en volquetas y siguen ampliándose los sobrecostos.  Para cerrar este capítulo de los sobrecostos, tengo aquí un informe que mandó el Acueducto, donde reconoce el Acueducto que los camiones, estos compactadores que trajeron de los Estados Unidos, tenían muchos problemas; y el Acueducto sabía que eso era así, aquí lo reconocen, y sin embargo no se exigió lo suficiente para que por lo menos los tuvieran en mejores condiciones. Los sobrecostos en operación por “Aguas Bogotá” no es un costo nuevo, sino de lo que hemos venido hablando todo el tiempo, de camiones, en fin, son de 152,000 pesos de más por tonelada.  Miremos este gráfico, donde tenemos a los operadores con los descuentos que se lograron y en ese cuadro de negocio, con esos descuentos, la pregunta que nos hacemos es sobre cómo va a hacer la ciudad para bajar el 8% de tarifas; porque en Atesa, por ejemplo, estaba en 4,146 millones y quedó en 3,700 millones por mes, Lime estaba en 4,065 millones y quedó en 3,900, pero con estos descuentos, no logran bajar el 8%de tarifas, y ¿cómo le van a reconocer a los recicladores, cómo le van a reconocer?, porque son aproximadamente 1,600 millones para los recicladores Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Los recicladores al mes recogen 20,800 toneladas por 90,000 pesos, que más o menos vale eso la tonelada, es decir, eso equivale a 1,872 millones por mes, entonces la pregunta es, con esa negociación que se hizo ¿cómo vamos a garantizar que bajemos el 8% la tarifas para los usuarios y cómo vamos a garantizar que también podamos tener ahí los 1,872 millones o cuándo ya vamos a tener esa certeza que hay que pagarle a los recicladores? Esa es la situación también que nos preocupa.  Ahora veamos el tema de la facturación que acaba de llegar, el Acueducto tomó la facturación que le está llegando a la gente en este momento en la ciudad, el Acueducto tomó la información del pasado, o sea, no sabemos cómo fue el cálculo, nos gustaría que nos dijeran cómo hicieron eso, y facturaron aseo; a la gente no le cobraron los 30 días sino 10 días y le dicen que en la otra factura le van a cobrar 45 días, como un ejemplo, eso va a ser más fuerte para la gente, ¿cómo va a ser ese procedimiento? Y le están mandando las facturas a la gente con una anotación que dice que es probable que le cobremos más, y por eso a su vez no tienen cómo pagarle en este momento a los operadores de aseo, que fue lo que planteé ahora, que son 145’200,000 pesos de sobrecosto.  Para finalizar quiero preguntar por la bolsa general, porque la bolsa general se acabó, y allí había unos excedentes financieros; en el debate pasado había hablado de cerca de 95,000 millones, Dra. Mogollón, y el anterior Director de la UAESP no pudo responderme, ya me mandaron el balance de cómo está esa bolsa de los excedentes, ese dinero es de todos los ciudadanos de Bogotá, y a octubre del 2012 son 43,493 millones, ahí tengo el informe que me mandaron de la UAESP, ¿dónde están los otros 50,000 millones?  Y me llama la atención que en octubre del año pasado se gastaron 23,618 millones, s los gastaron en octubre del año pasado, ¿en qué se los gastaron cuando dicen en provisiones? Pero, no sé esas provisiones qué son y ¿con qué facultad se los gastaron? Porque en la bolsa, a octubre del año pasado, había 67,000 millones, que ese dinero se podía utilizar para bajar tarifas, pero esos 67,000 millones ahora ya son 43,000, y no sé por qué se gastaron 23,000 y con qué facultades; eso se debió haber devuelto vía tarifa a los ciudadanos.  Alcalde, pienso que ahora con lo que sucedió con la Secretaria de Movilidad y todo, es importante que se dé una revisión al Gabinete Distrital, con mucho respeto se lo digo, porque que también incluso en el tema de valorización, usted cuando llegó como Alcalde en la ciudad y también incluso antes de ser Alcalde de Bogotá, usted siempre cuestionó el tema de la valorización como se había hecho en Bogotá, incluso recuerdo que cuando era Concejal, MIRA y el Polo Democrático votaron negativo esa valorización que presentó Lucho Garzón, y usted siempre dijo y en Twitter hace poco dijo, que una valorización así se desvirtúa porque se confunde lo que es lo local con las propiedades cercanas a las casas, con una valorización Debate Esquema de Basuras en Bogotá  pasado a arreglar ese problema, pero al parecer no hubo una ejecución o el proyecto de Acuerdo que presentaron en el Concejo se orientó por otro lado, pero su intención era modificar eso; y ahora estamos en otro problema gravísimo en la ciudad por ese tema. Pienso que sí, en este momento sería importante que usted diera una revisión al gabinete para que realmente los buenos propósitos, ese trabajo social, ese trabajo por los pobres, esa “Bogotá Humana” que usted ha proyectado para todos nosotros, para Bogotá, que nosotros acompañamos, sea una realidad, pero usted necesita tener un equipo que realmente comparta esos ideales y que realmente se comprometa con los mismos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Guevara. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Quiero saludar a los funcionarios y a los asistentes a este debate, que me parece supremamente importante, sobre un tema que por supuesto ha despertado una gran polémica en el país, pero sobre todo en la Capital de la República con una decidida y actuante militancia de muchos medios de comunicación a favor de uno de los puntos de este debate; y por supuesto de las Comisiones de Regulación, defendiendo así a capa y espada al sector privado.  Por supuesto, saludar al Senador Parmenio Cuéllar, nos alegra mucho que esté en esta Comisión, su experiencia e inteligencia le van a servir mucho a los sectores sociales que son defendidos por esta Comisión. De manera casi que unánime, hemos aprobado leyes que benefician a la inmensa mayoría de la población, y sobre todo a los más necesitados en lo que tiene que ver con temas de educación, telecomunicaciones, con el Ministro, del cual se reconoce su eficiencia, no sólo por esta Comisión sino por el país, la política diseñada conjuntamente nos ha permitido que un nuevo polo de desarrollo para el país se dé desde este espacio, con la política de interconectar con fibra óptica al 92, 93% de los municipios de este país.  Este debate, es un debate muy viejo que los neoliberales creían saldado, que lo público ya no tenía fundamento, que aquí a raíz de lo que ocurrió en Bogotá, incluso en el mismo tema de las basuras con la EDIS, con el transporte, los famosos trolleys, ya prácticamente era imposible la reversa; además porque esa política se fundamentó en una ley, que al lado de otras leyes que voy a señalar se convirtieron en la columna vertebral del credo neoliberal y que hoy prácticamente han reventado la prestación de los servicios públicos del país, y de manera particular el de la salud.  Incluso en el tema laboral, que han sido intocables e inmodificables, la Ley 50 del 90, que eliminó los derechos de los trabajadores, que significó la intermediación laboral, el empobrecimiento de los trabajadores, la creación de las empresas que ganan con el sudor de los trabajadores; uno no entiende cómo empresas que cobran cuatro, cinco millones por un trabajador, terminan pagándoles escasamente millón y medio, y escasamente el salario mínimo. Este mismo ejemplo, no lo voy a traer porque ya lo habíamos planteado, de lo que le pagaban las empresas que contrataban el servicio Debate Esquema de Basuras en Bogotá  definitivamente el problema de la salud quedaba resuelto, y hoy creo que el pueblo le está cobrando en las encuestas al Dr. Santos ese tema porque nunca habíamos tenido una crisis tan profunda en este tema. La intervención, la quiebra de las mismas EPS, uno no entiende cómo se quebraron con tantos recursos que han manejado, y no se entiende qué han hecho las entidades encargadas de controlar y vigilar la prestación de este servicio.  Y por supuesto en el caso que nos toca, el de la Ley 142 del 93, cuando nosotros hicimos la Constitución, la hicimos pensando en que el Estado debía cumplir una función social, Estado Social de Derecho, sin embargo, en la reglamentación constitucional, con la leyes que he mencionado, se le estranguló ese propósito, aquí no ha sido posible incluirle un pequeño parágrafo a la Ley 142, para mejorar la condición de la prestación de los servicios públicos; la gente trabaja, lo dice así por todos lados, para simplemente pagar servicios públicos, pagar arrendamientos y medio mantenerse los que logran tener un empleo en las difíciles condiciones de empleo de este país.  En esta Comisión estuvimos discutiendo unas pequeñas modificaciones a la Ley 142, y por supuesto que desde la orientación del Ejecutivo fue imposible sacar adelante, ni siquiera el tema del cargo básico en un momento determinado. Por eso creo que este debate se reinicia y toma nueva fuerza, a la luz de lo que ocurre en el resto de América, vamos a ir convenciéndonos de que el neoliberalismo, la eliminación del papel del Estado en la democratización de la sociedad, tiene que implementarse de manera diferente. El triunfo categórico de Correa en la vecina República del Ecuador demuestra que el Estado puede cumplir un papel democratizador bien importante, combatir de manera fundamental la desigualdad social y acabar esos márgenes terribles de la pobreza que agobia a nuestra América.  Por eso este debate es importante, y por eso creo que el país lo ve con esa trascendencia, no le interesa sólo a los bogotanos; sí, es preocupante las cifras que ha dado el Senador, pero creo que aquí tienen que aclararse, no creo que la catástrofe haya sido de esa magnitud porque hay unas cifras que ellos mismos van a demostrar, de que efectivamente el cometido fundamental de este debate, de plantear una nueva intervención del Estado en beneficio de las mayorías, se ha sacado adelante; eso es lo primero que voy a señalar, es decir, empezamos en un proceso de intervención pública, porque lo público si funciona. Presidente, usted es testigo del papel que cumple EPM en Medellín, un papel importante en la prestación de unos servicios eficientes, rentables, del papel que se cumple en atender a inmensos sectores de la población más necesitada de la capital antioqueña, y así podemos señalar otros ejercicios.  Aquí el debate fundamental es si el Estado puede intervenir en el tema de los servicios públicos, paleando el espíritu mercantil que los ha absorbido, y de manera fundamental que ha retomado la prestación del servicio público como un gran Debate Esquema de Basuras en Bogotá  servicios públicos son un derecho, que la educación, que la salud no son una mercancía, se ponen hoy en este debate al Orden del Día. Pero lo nuevo de esto, es que no sale desde el Congreso este debate, no hemos logrado moverlo desde el Congreso, se mueve desde una de las instancias más importantes de nuestra Democracia generada por la Constitución, como es la Corte Constitucional en varias decisiones, de manera fundamental en el Auto 275 del 2011.  De manera clara y categórica la Corte dice que se requiere y le da una orden a la Alcaldía, a través de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos o la entidad que haga sus veces, por eso no me sorprende ni creo que tenga incidencias legales que “Aguas Bogotá”, que Acueducto hayan hecho unas gestiones, que hayan hecho unas contrataciones y unos acuerdos, que le permita cumplir esta Sentencia. Este Auto de la Corte Constitucional, le dice que defina un esquema de metas a cumplir en el corto plazo con destino a la formalización y regulación de la población de recicladores, que contenga acciones concretas, cualificadas, medibles y verificables, el cual debe ser entregado a la Corte Constitucional así como a la Procuraduría General de la Nación a más tardar el 31 de marzo del año 2012. Dicho plan deberá definirse a partir de las órdenes previstas en los numerales de esta providencia, da unas órdenes a la Procuraduría que es muy importante.  Voy a dejar la parte siguiente para finalizar mi intervención, del papel que juegan las Comisiones de Regulación y los organismos de control en este tema. Es por esta vía, en cumplimiento de este Auto y en la Sentencia que había declarado la Corte, y que obliga a que todos los ciudadanos tengan derecho a la prestación de esos servicios, que el Distrito, en cabeza del Alcalde Gustavo Petro, toma esta decisión, que por supuesto fue y es compleja, el mismo Alcalde ha reconocido las dificultades que tuvo la implementación del sistema, pero creo que efectivamente en esa perspectiva se empieza a ganar el mandato a de la Corte Constitucional. En primer lugar, el tema de las tarifa, es indiscutible que va a haber una rebaja, como lo señala de manera clara la Dra. Nelly Mogollón, Directora General de la UAESP, que dice: “La cual está proyectada para aplicar al consumo desde marzo de 2013 y será aproximadamente del 8%”. No es sólo este tema, aquí tenemos que mirar de conjunto la política de rescate de lo público, y de beneficio a los más necesitados de la capital; eso se llama implementar la Democracia; entonces tenemos que recordarle al país, a los bogotanos y bogotanas que aquí se hizo una importante rebaja de las tarifas de Transmilenio, sobre todo en la hora valle, de 1,750 a 1,400 pesos, y eso es plata, eso significa que un ciudadano o una ciudadana desplazándose durante el mes una vez al día se está ahorrando 21,000 pesos, pero si son tres se está ahorrando 63,000 pesos.  Por supuesto, eso le va a servir a la población para tener un mayor poder adquisitivo, que a su vez implica una necesidad de producir, y a su vez implica la necesidad de generar empleo para esa producción; eso es muy importante y muy bueno para la población. Igualmente el tema incluye otro importante elemento que ha sido tan Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Bogotá, porque los dueños del Acueducto somos todos los bogotanos, a diferencia de los operadores privados del sistema de basura que son un pingo de negocio de más de 12,000 millones de pesos mensuales para unos operadores, y 6 metros cúbicos de agua para el estrato uno y dos, que son 3’650,000 bogotanos y bogotanas; eso es un desgaste, dicen, para la empresa, pero la empresa ha hecho los cálculos, y la empresa considera que efectivamente se pueden hacer, 20, 25,000 pesos más de ahorro para las familias. Eso es poner al Estado y de manera particular al Distrito, en la política que ha planteado la Constitución, Estado Social de Derecho. No me voy a referir a otros temas porque, por supuesto, el Gobierno tendrá que defenderse y de manera particular el Alcalde Gustavo Petro, pero lo que quiero señalar es que aquí hemos avanzado en una política de cumplir la Constitución y la orden de la Corte; y en la materia clara de beneficio a la inmensa mayoría, a los más necesitados de Bogotá, que van a sentir un alivio en sus presupuesto y sobre todo en materia de agua, que es algo muy importante, no van a carecer de ese servicio en ningún momento porque se trata de una condición básica del derecho al agua, que vamos a impulsar para todo el país, nosotros los integrantes del Movimiento Progresista, que llevó a la Alcaldía de Bogotá a Gustavo Petro y que con lujo de detalles en materia social, de democratización en el Distrito, de combate a la pobreza; lo está haciendo. En segundo lugar, es el tema de incluir a los recicladores, ese es un tema complejo, tal como lo ha planteado la Directora de la UAESP, ella nos aclarará, pero hay hoy una gran posibilidad de resolver ese tema y se está haciendo un trabajo, es que el solo hecho de identificar a esa población ha significado una política muy compleja, una tarea muy difícil; por esa razón, que nos expliquen de manera concreta cuándo empiezan a recibir sus recursos y qué tenemos que hacer para ayudar de manera jurídica, desde esta Comisión a resolver ese tema.  La participación pública ha ganado un escenario supremamente importante, aquí quiero que nos precisen, Sr. Gerente de Acueducto, Sra. Directora de la UAESP, las cifras; le he escuchado dos cifras al Senador, pero tengo la cifra que hoy el Distrito participa con un 32% de la regionalización, en tema de aseo de Bogotá; ese es un paso importante, si el Distrito lo hubiera tomado todo aquí, tendríamos el coro, las lamentaciones de la gran prensa, aliada de la privatización y de muchos sectores de la política colombiana diciendo que llegó el comunismo a Bogotá, que llegó el socialismo del siglo XXI, porque nos quieren poner en la misma línea; no, se hizo una tarea con dificultades, se hizo una tarea que por supuesto aquí tendrá que aclararse, por qué se desarrolló de esa manera; el Alcalde ha reconocido, por supuesto, errores, dificultades que la población de Bogotá ha entendido, pero tenemos en concreto hoy una participación pública, y para nosotros eso es muy importante y a partir de mayo esa participación aumentará a un 52%. Bueno, el sector privado va a tener su representación, nosotros no somos enemigos de lo privado, compartimos en eso una política de una integración de lo público y lo privado, pero por supuesto lo que no hemos podido aceptar nunca es que todo quede en manos del sector privado, nos parece que el sector privado coadyuva, que el sector privado tiene unas grandes Debate Esquema de Basuras en Bogotá  posibilidades financieras, el distrito puede competir de manera clara y eficiente con ese tema.  Para concluir, quiero señalar que este debate, compañero Gustavo Petro, lo está reclamando el país, hay varios Alcaldes que están preguntando cómo se puede poner esta tarea en otras capitales, y en otras regiones del país; me parece que hay que ser en eso muy claros, plantear que efectivamente vamos ganando en este debate, y que esa es un política pública que nosotros implementamos en cumplimiento de la Constitución. Hay un tema que lo va a tratar con mucha fuerza, sólo quiero señalar que las Comisiones de Regulación han cumplido un papel muy débil en esta tarea, y las hemos notado más por los lados de coadyuvar la política de privatización a rajatabla, sin considerar que hay unos elementos aquí que ha planteado la Corte Constitucional, que igualmente deberían defender amparados en el numeral quinto del Auto, que simplemente exhorta a la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico para que revise y defina parámetros generales en la prestación de estos servicios; y por supuesto, lejos de ser eficientes en reglamentar lo que les compete, han hecho toda una serie de jurisprudencia en la perspectiva de justificar que la Ley 142 es inamovible, que la Ley 142 no se puede modificar y que el sector público, por supuesto, no puede intervenir en estos temas.  Efectivamente aquí se ha iniciado un proceso que lo van a copiar las demás entidades territoriales, ya el neoliberalismo ha cumplido un ciclo, ha hecho crisis y efectivamente empieza a reconocerse que la intervención pública es vital para democratizar la sociedad; por eso queremos decirle, Alcalde de Bogotá, que efectivamente compartimos este accionar, nos parece que es democrático, nos parece que está amparado en la Constitución, y defenderemos esta política y nos opondremos a toda la política de revocatoria, que sectores minoritarios vienen implementando en el Distrito; pero de manera particular creo que vamos a estar muy atentos al proceso de las investigaciones disciplinarias que se han adelantado. Es en cumplimiento de este Auto, es en cumplimiento de una Sentencia de la Corte que se han tomado unas medidas, que son benéficas para la población, no sólo de los recicladores, sino de la inmensa mayoría, de los más pobres, de los más necesitados de la Capital de la República. En esa perspectiva avanzaremos, y el Distrito avanza y por supuesto, los errores que aquí se han cometido tendrán que reconocerse y de manera particular tendrá que corregirse de manera rápida, para que este sistema de integración público-privado que se empieza a gestionar en Bogotá sea eficiente, y de manera particular se convierta en una posibilidad de modificación de la Ley 142 y de las otras leyes que han fundamentado los derechos de los trabajadores, que los derechos de los ciudadanos se volvieron un negocio, es decir, se volvieron una mercancía. Vamos a continuar acompañando esta política, Alcalde de Bogotá, y por supuesto vamos por todo el país diciendo que la época de aplicación ciega y miope de la Ley 142 ha llegado a su fin. Debate Esquema de Basuras en Bogotá  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Para darle continuidad al debate tiene la palabra el Presidente de la Comisión, el Citante, Eugenio Prieto Soto. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Creo que usted terminó con un tema que va a ser uno de los temas centrales de mi intervención. Quiero ser muy respetuoso frente a los planteamientos que ha hecho el Senador Baena, fundamentalmente en el tema de los sobrecostos o no sobrecostos, que hay en la nueva implementación del modelo; yo particularmente soy muy amigo, como contador público, de las cifras que dan los balances, de las cifras que dan los estados de resultados, y de que esas cifras sean verificables, verificables después de un período que puede decirnos realmente qué es lo que está sucediendo, para poder tener una mayor elaboración de criterio y obviamente poder hacer los ajustes correspondientes. Me parece que de todas formas hace un análisis detenido, detallado el Senador Baena, que es interesante que se mire con unos planteamientos que me imagino que usted o los funcionarios del Distrito tendrán en cuenta en su intervención.  Quiero leer dos o tres párrafos de este Informe que me llegó en el día de ayer de la Procuraduría General de la Nación, que habrá que mirarlo con más detenimiento, pero que sin duda alguna, muestra el acompañamiento que ha venido dando la Procuraduría General de la Nación a este proceso, y que coincide un poco con lo que nosotros hemos insistido acá en esta Comisión Sexta, en la necesidad de que sean los diferentes actores los que se sienten a analizar la problemática y a concertar las decisiones que se tienen que tomar frente a lo que debe seguirse hacia el futuro. La Procuraduría dice que ha liderado durante el mes de noviembre mesas de trabajo con los diferentes actores del sector: Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos, la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, por parte del Distrito, y la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, el Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio, Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios y Superintendencia de Industria y Comercio. Yo hago ahí el primer paréntesis porque no sé si, yo le preguntaba a la Secretaria, si fue error nuestro en la citación, que pudo haber sido error nuestro, pero aquí tendrá que estar también la Superintendencia de Industria y Comercio; si la Superintendencia de Industria y Comercio tiene la facultad en el tema de la competencia, que es una discusión que estamos dando acá, y que es para mí salido de todo el contexto constitucional, y que lo dijimos la vez anterior y de pronto hicimos un énfasis en ese tema, la ausencia aquí de la Superintendencia de Industria y Comercio es una ausencia muy notable porque además lastimosamente en los últimos debates, fundamentalmente en el último, nos centramos fue en decir si la Superintendencia, tenía o no facultades de llegar a las instalaciones del Acueducto de Bogotá a intervenir o no intervenir unos correos, pero particularmente esta Comisión no ha recibido un la Superintendencia, de qué es lo que piensa sobre este modelo, qué es lo que está sucediendo, cuáles son sus observaciones, cuáles son sus criterios, qué considera que deben ser las modificaciones que se hagan, qué es lo que está sucediendo. Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Así que me parece que esta también debe ser una de las reflexiones centrales en el día de hoy, porque a mi manera de ver hoy más que nunca el Gobierno Nacional, este Congreso de la República, y estos actores debemos repensar en el tema de que la Superintendencia de Servicios Públicos retome las funciones que le competen en todo este tema de servicios públicos, incluyendo el de la competencia, porque es que aquí no estamos hablando de cualquier tipo de competencia, es diferente una Superintendencia de Industria y Comercio cuando hablamos de unas competencia de mercado, es diferente una Superintendencia de Industria y Comercio cuando hablamos de darle garantía a una inversión, a un capital, de darle garantía de esa leal competencia en ese mercado; aquí no estamos protegiendo al mercado, aquí estamos protegiendo a los usuarios; y me parece que ahí hay un planteamiento erróneo, de cómo se le entregó unas facultades a la Superintendencia de Industria y Comercio, y es parte de los problemas estructurales que tenemos en este modelo de los servicios públicos en Colombia; y a mí manera de ver las leyes con las que se le entrega esa competencia a la Superintendencia de Industria y Comercio, son unas leyes ordinarias que no tienen la facultad de modificar unas leyes especiales, ni mucho menos el marco constitucional que está establecido acá en el artículo 370, de la responsabilidad que tiene la Superintendencia de Servicios Públicos en materia de regular o de estar controlando más bien este mercado. Es la primera reflexión que hago, porque me parece que sería muy pertinente que estuviera hoy la Superintendencia de Industria y Comercio; lo reitero, que si fue nuestro error, tendremos que corregirlo hacia futuro, pero sí es muy importante conocer la opinión de ellos sobre todo este tema.  Dice la Procuraduría que el objeto de las mesas fue conocer los fundamentos del Contrato Interadministrativo 017 del 2012, así como el esquema que adoptó para garantizar la prestación del servicio en la ciudad después del 18 de diciembre del 2012, y que el Distrito conociera posiciones instituciones sobre el esquema planteado. Uno de los problemas que tenemos hoy acá es si tenía o no tenía el Distrito la capacidad de implementar el modelo, y si podía el Distrito utilizar el artículo 365 de la Constitución, y asumir directamente el tema de la prestación del servicio del aseo, y entra el esquema del marco tarifario, que ese es uno de los temas centrales que tendremos que trabajar.  Dice la Procuraduría, que le pidió un concepto a la H. Corte Constitucional sobre el Auto 275, y la Corte Constitucional no accedió a la solicitud del ente de control, pero miren qué importante es este planteamiento porque no conozco cuáles son los argumentos que tenga la Corte Constitucional, para no acceder al planteamiento, pero lo que sí tengo muy claro es que lo que hace la Corte Constitucional con el Auto 275 del 2011 es ser explícita, explicar claramente unas Sentencia que ya en 2003 había expedido, la T-724, que tiene que ver con el tema del Distrito Capital y no recuerdo el número de tiene que ver con el municipio de Cali, específicamente; para decirle al país y no sólo a Bogotá o a Cali que tenía que tener en cuenta en el servicio de aseo, la actividad del reciclaje, en una Sentencia muy bella, desde la fuente y lo que ella significaba, y obviamente la actividad del reciclaje Debate Esquema de Basuras en Bogotá  la Procuraduría además ha dicho que recordó para las personas que por cultura han venido prestando ese trabajo, ejerciendo esa labor y ese servicio del reciclaje; y lo que hace el Auto 275, si nosotros no lo entendemos, es un regaño de la Corte Constitucional a unas autoridades administrativas que tomaron una decisión en el 2011, de hacer una licitación e incluir a unos recicladores como socios industriales, que después podían haber sido diluidos, y comienza a explicar la Corte qué es lo que debe hacer.  Por eso, a mi manera de ver, lo que dice la Corte a la Procuraduría es, qué más va a explicar, si el Auto por sí solo se explica, pero además el Auto no sólo se explica sino que ordena, y establece que las autoridades administrativas claramente, como lo ha dicho en otras Sentencias, no tienen nada que interpretar sino que tienen es que aplicar esas Sentencias de la Corte, desde el punto de vista de lo que ellos allí están diciendo. Y los mandatos constitucionales y legales sobre los que se erige el régimen jurídico de los Servicios Públicos Domiciliarios, entre los que se resaltaron los referidos al papel del Estado en su prestación, los derechos a la libre empresa, la libre competencia y sus limitaciones, los derechos de los usuarios, el principio de la legalidad entre otros, además de los pronunciamientos de las altas cortes y la doctrina en torno al tema, porque es que a ratos cuando uno entra a este debate vuelve y se pierde como la esencia del debate. Este debate no se puede hacer si no tenemos en cuenta ese recorrido, todo ese marco jurisprudencial de la Corte, todo ese recorrido del marco constitucional en materia de servicios públicos y de lo que ha se ha hecho; y obviamente, allí entra nuevamente a decir la Procuraduría que el Auto 275 del 2011, la Corte Constitucional si no pone a su consideración las disposiciones constitucionales, legales, reglamentarias y regulatorias vigentes respecto de las cuales la Procuraduría debe velar por su cumplimiento, por encima de cualquier discusión de orden político sobre el modelo liberal o estatista de los servicios públicos, y aquí hemos dicho, que lo que tenemos es una discusión de dos modelos y de dos escuelas, y hemos vuelto a hablar de esa Escuela Francesa y esa Escuela Inglesa, y de que a ratos nos llevan para un lado, y a ratos nos llevan para otro lado.  Pero, cuando uno comienza a mirar todo lo que hay en el tema, la Constitución en lo que tiene que ver con los servicios públicos, obviamente se va enfocando a esa teoría social en materia constitucional en la prestación de los servicios públicos; y por eso, para terminar, y a mi manera de ver, nuevamente en unas funciones que no estamos cumpliendo y que no estamos haciendo, y que hoy recargamos a algunas personas, me parece que es parte de lo que nosotros tenemos que hacer. La pertinencia del debate entonces está ahí, en lo que estamos entrando, en ese Auto 275, y nosotros no podemos retraerlo porque precisamente es el centro de toda esta discusión, y vamos a hablar del examen de la prestación del servicio de aseo, de la relación de ese servicio con la protección del medio ambiente y de la dignificación de la actividad del reciclaje en la persona de los recicladores, y obviamente todo ese contexto nos reciclaje como aprovechamiento con un papel relevante en lo que hemos dicho, una Constitución ecológica, y a eso no se le puede sacar más el cuerpo, ya nadie puede evadirlo ni Debate Esquema de Basuras en Bogotá  eludirlo, es obligatorio en Colombia que se recicle desde la fuente, hay que hacerlo; y no le den más vueltas al asunto, entonces ahí comenzamos a hablarles a ustedes, los amigos de la CRA. Les estamos diciendo, que desde que se expidió la Sentencia T124 en el 2003, hace 10 años, señores, regulen, y no han regulado.  El tema es muy complejo, y lo dijimos la vez pasada, se llegó al 18 de diciembre con un modelo de mercado en competencia no regulado, y se llegó a una Sentencia y al Auto 275, donde todavía la CRA no había montado el modelo tarifario ni había montado todo el modelo regulatorio, y por eso es que estamos hoy en el despelote en el que estamos, pero ese despelote, y yo lo insisto, en el que estamos hoy en el Distrito de Bogotá, se va a trasladar a otros municipios del país, en la medida en que se vayan venciendo concesiones de servicios de aseo que hay en otras partes del país, en otros municipios, en otros territorios; obviamente va a comenzar a sucederles lo mismo porque ellos ya tendrían que estar incluyendo ese servicio del reciclaje. Entonces, es imperativo que se adopten decisiones de diferente orden sobre el servicio, incluidas, lo hemos dicho desde este Congreso de la República, las modificaciones legislativas que sean necesarias, lo que nosotros tengamos que hacer; nosotros estamos dispuestos a sentarnos en esa Mesa a acompañar, a apoyar, dígannos qué más tenemos que hacer, pero no esperemos más, porque es que ya son 10 años y ese marco regulatorio es necesario.  Me dijeron que ustedes están avanzando en organizar todo el marco tarifario que tiene que ver con la CRA; bueno, eso está muy bien, lo que he dicho es que más allá de que organicen todo el marco tarifario, para este tema habría que montar un marco puente, así fuera temporal, que después se recogiera mientras se iba avanzando en lo que estábamos pidiendo. Entonces las decisiones de la Corte Constitucional en estos temas tan sensibles, como lo hemos dicho, en el mínimo vital, que ya venimos avanzando con un proyecto de ley que pasara por esta Comisión; y el reciclaje son un llamado de esa Corte a ustedes como reguladores y a nosotros como Congreso de la República, porque no hemos hecho lo suficiente en esos temas, esa es la gran verdad, y nosotros tenemos que asumir esa responsabilidad. Lo que estoy diciendo es que asumamos la responsabilidad como la tenemos que asumir, pero no le demos más vueltas al asunto porque nos vamos a seguir complicando.  Esa es mi introducción, para no desvirtuar ni salirnos por las aristas, porque uno podría meterse aquí en el tema de las tarifas, podría meterse en el tema de si hay o no hay sobrecostos, de si debieron traer o no los camiones, de si debieron traer los compactadores o no. Quisiera que aquí alguien me dijera a mí: ¿A usted por qué no le han devuelto los vehículos del servicio de aseo en el Distrito Capital? Quisiera que alguien me lo dijera, que me lo dijera la Procuraduría General de la Nación, o la Contraloría General de la República; quisiera que me lo dijera la Superintendencia de Servicios Públicos, pero nosotros nos vamos a quedar acá defendiendo a los Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Quisiera saber por qué no le han devuelto los vehículos al Distrito Capital, es que no es una solicitud que haga el Sr. Alcalde actual u otro, porque aquí no me voy a meter en el problema político de si usted tiene la razón en las decisiones que tomó o no tiene la razón; pero en lo que sí estoy plenamente convencido es que el modelo constitucional que nosotros tenemos, utiliza esa figura de la reversión para garantizar la continuidad en la prestación de los servicios públicos, pero además está establecido en los contratos, está establecido en la Ley 80, y ellos inmediatamente se terminaron en el 18 de diciembre, debieron haber puesto esos vehículos y todos los activos que tenían a disposición del Distrito Capital, para garantizar la continuidad de la prestación de los servicios públicos, pero aquí nadie todavía nos ha dicho con claridad por qué no los han devuelto; me imagino que a ustedes les va a tocar demandar ese tema, pero lo que no podía suceder es que tengamos que ir a demandar, sino inmediatamente vencido el contrato tendrían que regresar esos activos al Distrito Capital; ese es un tema que es fundamental, porque si a mí me dicen que el modelo es otro, entonces quiero que me digan cuál es el otro modelo o que me digan que la figura de la reversión desapareció, en qué contexto, en qué momento desapareció esa figura de la reversión en este caso fundamentalmente del aseo.  Aquí está el Sr. Ministro Diego Molano, hoy en un papel muy complejo para él, pero bueno, no lo vamos a tocar mucho, pero usted sí comprende bien de lo que estamos hablando en materia de la figura de la reversión, porque ustedes en cierta medida con la Ley 1341 y con esa 422 que nos metieron por allá muy extraña, que digo todavía que es muy extraña, desmontaron lo del espectro, lo de la reversión del espectro, pero díganme a mí cuando en materia de aseo y de otros servicios públicos han desmontado la figura de la reversión, quiero saber, que a mí alguien me lo diga; ese es un abuso con los usuarios del servicios de aseo en el Distrito Capital, y me parece que este Congreso de la República, y todos nosotros debemos oponernos a eso.  Estamos hablando del servicio de aseo, porque es un servicio público domiciliario, y lo que hacen las Sentencias de la Corte reiterativamente es decir cómo funciona ese Régimen de los Servicios Públicos Domiciliarios, como un régimen especial para que el Estado lo preste directa o indirectamente o por personas privadas, pero es el Estado el que tiene esa responsabilidad, y ustedes dirán que insisto mucho en el tema, y sí, vuelvo e insisto porque es lo que nos va a dar a nosotros, bajo el entendido de que es diferente ese mercado donde hay unos inversionistas particulares que están en ese mercado, y que es allá donde tiene que estar la Superintendencia de leal competencia a este mercado, que lo que tiene que garantizar es la prestación de ese servicio con cobertura, con eficiencia, con calidad, satisfaciendo esas necesidades de la sociedad y de la comunidad. Esas sentencias, que ahí las están viendo, son reiterativas y cómo se prestan esos servicios y cómo se satisfacen esas necesidades esenciales de las personas.  Industria y Comercio, garantizándoles Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Mire qué define la esencialidad del servicio público; esta sentencia, la C-122 del 2012, dice: “Puede concluirse que el criterio más importante para la definición de la esencialidad de un servicio es que la interrupción del mismo pueda poner en peligro la vida, la seguridad o la salud de las personas en toda o parte de la población, a lo cual se agregan una serie de criterios auxiliares que determinan actividades que pueden ser o no constitutivas de servicios públicos esenciales”. Aquí cuando hablamos de esa figura de reversión no estamos hablando de una figura de expropiación, que la Corte también se ha expresado reiterativamente en ese tema, no es una ninguna figura de expropiación, es una figura que garantiza la continuidad en la prestación de ese servicio público, sin que ustedes tengan que ir a hacer todas las maromas que les tocó hacer para poder garantizar la continuidad en la prestación del servicio público. Ese planteamiento es fundamental para comprender que seguimos hablando de servicios públicos, independiente de que hablemos de un modelo de mercado; y segundo, que cuando estamos hablando de la regulación de esos modelos, cuando hablamos de un mercado que se comporta de acuerdo con la oferta y demanda, él se regula allá solo, y lo que hace la Superintendencia es garantizar las lealtades de ese mercado, y que entre los monstruos del mercado, que son los grandes dueños del capital, no se vayan a matar entre ellos y cómo los controla y cómo les ayuda, pero aquí, en lo que tiene que ver con Servicios Públicos Domiciliarios, estamos hablando de usuarios y lo que tiene que hacer quien está controlando todo el tema de la competencia es mirar que ese servicio sí se preste de manera eficiente, eficaz, que las tarifas sean las más económicas del mercado, de acuerdo a un modelo tarifario que se está prestando, y obviamente que se satisfagan esas necesidades de la comunidad.  Ahí es donde entran los reguladores, y cuando hablamos del Ministro, nosotros aquí le podemos decir al Ministro ¿en qué se parece este modelo, al modelo de las tecnologías de la información y la comunicación, fundamentalmente en telefonía móvil celular? En que los dos reguladores, tanto este regulador de la CRA como ese regulador que usted tiene allá, han tenido problemas, debilidades y dificultades, porque el mercado de cierta forma ha estado por encima de las decisiones que ellos han tomado. Comprendo lo que ustedes han tratado de hacer en la CRA, y compréndame que se lo digo con el más profundo de los respetos.  El regulador en materia de telecomunicaciones ha sancionado y ha declarado posiciones de dominio y de concentración del mercado, pero no ha sido posible que esas sanciones se hagan efectivas, y la concentración se siguió consolidando. Aquí lo que nosotros hemos pedido, es que ustedes regulen realmente un mercado para que ese mercado se pueda comportar, y realmente no existe, recuerde que se lo dije la vez anterior, cuando se estaba presentando ese rifirrafe entre ustedes en los medios de comunicación, qué sentido tiene ese rifirrafe si lo que ustedes tienen que estar es sentándose juntos a ver cómo pueden organizar este tema.  Luego vamos al marco constitucional, que nos dice: “Esos servicios públicos son Debate Esquema de Basuras en Bogotá  teníamos la discusión de que a él le ordenan y que a ustedes los convocan, entonces la primera pregunta que les quiero hacer, es: ¿ustedes son Estado o no son Estado? ¿Quién forma parte de la Comisión de Regulación, de CRA, además de unos expertos que elige el propio Presidente de la República? ¿Quién está en la CRA? Está el Ministro de Medio Ambiente, de Vivienda, que es el que la preside; está el que era el Ministro de Protección Social, hoy Ministro de Salud, está Planeación y la Superintendencia, esta última con voz pero sin voto. O sea, ahí hay tres cabezas fundamentales del Estado Colombiano en la CRA,  Pero miren a dónde quiero llegar, no creo que una Comisión de Regulación de esta naturaleza se puede quedar aislada de unas decisiones tan trascendentales, que nos han cogido ventaja, porque aquí lo que quiero hacer es, y además estoy en la misma propuesta que he venido reiterando, y que como se define en la Constitución Política, ese servicio público se debe prestar de forma eficiente, con calidad, con cobertura y garantizar la continuidad; y ahora dijo el Sr. Vicepresidente, que no se defendiera tanto la Ley 142; no, pero hay que defenderla, eso está bien, si hay que hacerle modificaciones, habrá que hacerle modificaciones, pero es una ley muy importante y es tan importante que en materia de control, el control lo tiene la Superintendencia de Servicios Públicos; es que ese debate y esa pelea, políticamente ya se dio, sí, pero en otro contexto diferente, y en ese contexto recuerdo que la funcionaria que estaba en la Superintendencia de Servicios Públicos, era una funcionaria incluso que tenía una posición personal frente a algunos temas, y me parece que el debate no se dio con la integralidad que se tuvo que dar.  En esos avances de la teoría del servicio público, nosotros hemos encontrado estas Sentencias, algunas otras que cité la vez pasada, que no me voy a quedar en ellas porque la vez pasada me concentré mucho en el tema de la reversión, hoy me voy a centrar en estos otros temas fundamentales que son sobre la prestación de ese servicio, las Sentencias 634 y la 816, fundamentalmente la fuerza vinculante de esas Sentencias para las decisiones que se tomen por parte de las autoridades administrativas. Las autoridades administrativas, también en otro escenario, no tienen por qué ponerse a interpretar esas Sentencias de la Corte, y tal vez cuando la Corte le expresa eso a la Procuraduría, lo que le está diciendo es que no interpreten más, sino que se dediquen a aplicar las Sentencias de la Corte. La Corte Constitucional reclama en sus fallos acciones afirmativas del Estado, frente a los sectores más vulnerables de la población porque al final mire lo que está sucediendo, y lo vamos a demostrar acá, que las tarifas que se están cobrando por servicio de aseo, son tarifas que desbordan el límite de lo regulado, y que muchas de esas tarifas tienen una sobretarifa, porque no están debidamente calculadas o porque en su proceso de aplicación se han desbordado, y es una de las denuncias que quiero dejar aquí hoy. Quiero dejar una denuncia, no sé si lo hará la Superintendencia de Servicios Públicos, o la Contraloría o la Procuraduría, o quien lo hará, pero quiero saber qué está pasando con las tarifas en materia de aseo cuando hay unas residencias que tienen varias familias viviendo en esas residencias, y las llaman independientes”, y ¿cómo determinan esas unidades lo dijimos Debate Esquema de Basuras en Bogotá  independientes? Las determinan porque en esa casa hay cuatro o cinco cocinas, entonces son cuatro o cinco unidades independientes, y resulta que en la tarifa se ha venido cobrando por unidad independiente, pero en la aplicación de la tarifa no se hace con el mismo rigor que se cobran todas las tarifas a los suscriptores; lo lógico sería que en esa residencia, donde hay cuatro o cinco familias con cuatro o cinco unidades independientes, la carga se rebajara, porque no creo que en los estratos cinco o seis vayamos a encontrar unidades independientes, en los estratos cinco o seis lo que vamos a encontrar es que cuando la persona va a hacer una ampliación de su vivienda, va a modificar o va a separar, esa persona habla con Planeación, modifica, etc., tiene las normas y no hay unidades independientes; eso sucede es donde están las personas de más escasos recursos, la población más vulnerable, sucede es en los estratos uno, dos y un poco en el tres, que la gente necesita ampliar para poder vivir varias familias junta; y se está cobrando supuestamente, y eso es lo que quiero que se investigue por parte de la CRA y de la Superintendencia de Servicios Públicos, por parte de los prestadores o de los operadores del servicio, porque hubo no sé si fue una Resolución que les autorizó hacer ese cobro, y no se redistribuye. A mi manera de ver se está quedando en ese excedente, usted hablaba ahora de un excedente del 40%, miren bien el componente de ese excedente del 40%, quiero saber dónde están los elementos que integran ese excedente del 40%, y ahí, en el último año sobre todo, puede haberse presentado una distorsión importante, porque ese cobro a esas unidades independientes no es para beneficiar a unos prestadores particulares, es para bajar la tarifa a esas personas que están en esas unidades independientes, y para redistribuir la carga de acuerdo a los costos.  Esa denuncia la dejo para que la analicen porque me parece que es supremamente delicada, y porque no está sucediendo solamente en Bogotá, sino que puede estar sucediendo en varias partes del país y me parece un problema muy grave. Entre los problemas que hemos evidenciado, y voy a ser reiterativo para ir concluyendo: Ausencia total de normas que regulen la competencia en el mercado de aseo, entonces si a usted, Alcalde, a ustedes como Distrito les piden que se comporten como un ente que respeta las normas en un mercado de aseo regulado, le pido el favor a usted, dígales que le muestren las normas de ese mercado regulado, las quiero conocer, ¿dónde están esas normas de ese mercado regulado? Que es que no las he podido conocer y las hemos buscado, y es la insistencia no solo de Eugenio Prieto sino de varios sectores, y ustedes lo saben en la CRA. Si lo vamos a regular, regulémoslo, pero no hablemos más de un mercado en competencia que realmente no está regulado.  Ausencia de reglas claras que hagan efectivo el principio de la reversión de activos asociados a los servicios públicos, y he sido reiterativo y lo seguiré siendo porque este debate tenemos que darlo en el techo de la teoría constitucional de los servicios públicos. Medidas efectivas que protejan a los usuarios del servicio o que impidan la injusta explotación de las personas que se dedican al reciclaje, y a que se les obligue a competir con sectores formales de la economía, eso es lo más importante de lo que Debate Esquema de Basuras en Bogotá  es proteger a los recicladores y a la cultura de los recicladores, y garantizarles la dignidad del trabajo, no creo que haya dicho otra cosa ese Auto 275 diferente que protéjanlos, garantíceles el trabajo, permítales que sean unos seres humanos que se les respete su dignidad humana, y su dignidad al trabajo. Uno de los sectores que ha liberalizado con un alto grado de complejidad es éste referente al servicio público de aseo, y he reiterado también que si usted tiene el mercado no regulado, puede tener consecuencias, como destrucción de valor, desorden del espacio público, descrema los mercados y desatiende a los sectores sociales más pobres de la población, problemas sanitarios y de salubridad, dificultades para el equilibrio de los fondos de solidaridad y redistribución de ingresos y se abusa de los proveedores de servicios y de los intermediarios.  La vez pasada concluimos, y lo voy a reiterar hoy, pero ampliándolo un poco: ¿Cuáles son para nosotros las tareas de los responsables que hay en estos momentos? La CRA, y lo sigo diciendo con el mayor de los respetos, nosotros estamos esperando como una respuesta rápida, inmediata frente a este tema, porque ese tema tarifario, y estoy de acuerdo, yo leí su Informe, la única forma de que el Alcalde de la ciudad sea autoridad tarifaria es que él tenga todo el control de la prestación del servicio como Estado, que lo preste directamente. En este momento no lo puede hacer, lo tendría que hacer directamente con usted, no tiene otra forma, o cuál, el Concejo Distrital no es autoridad tarifaria, están ustedes. ¿Quién más puede ser autoridad tarifarias? Ustedes o el alcalde, si lo está prestando de forma directa, pero si no hay un acompañamiento de ustedes para poder regular y para poder acompañar fundamentalmente, que ya están entrando en el esquema de poder remunerar a esos recicladores, entonces sí tenemos un problema supremamente grave, porque lo que ustedes están haciendo, Alcalde, y quisiera de pronto saber ahora que usted intervenga, es si ya están incluyendo lo que nosotros tanto hemos dicho, y saber ¿cómo los van remunerar? ¿Tienen sus prestaciones sociales y todo lo que es la protección social? ¿Cómo se les va a garantizar? ¿Cuál es ese tipo de tarifa?  Es lo más importante porque es que lo está diciendo la Corte, es que les tiene que garantizar el derecho al trabajo con toda la responsabilidad que ello implica, y por eso es que es importante que ustedes entren ahí, además ¿cómo se modifica el esquema tarifario? Si ustedes se han comprometido a disminuir la tarifa y estaban hablando de que hay una disminución aproximadamente del 11% promedio, que es lo que encuentro en las respuestas, y el Senador Baena plantea que todavía en promedio conjunto no han llegado al 11%, pero el Alcalde plantea que a partir de marzo, va a llegar a una disminución del 8% al usuario final, excelente; cómo va a ser ese modelo, porque nos parece supremamente importante que se refleje en el usuario final, y en los usuarios que tienen más dificultades en esos estratos uno, dos y tres.  Esa responsabilidad de la CRA, de regular los servicios de abastecimiento de agua Debate Esquema de Basuras en Bogotá  servicios, estableciendo las normas de revisión de tarifas, incluyendo la del aseo, es una responsabilidad ineludible, y esa responsabilidad se la recalcamos hoy a la CRA. Estamos esperando que ustedes nos digan cuál es ese marco regulatorio en materia de aseo.  A la Superintendencia de Servicios Públicos, les decimos que como organismos de carácter técnico creado por la Constitución en el 91, para que por delegación del Presidente de la República ejerza el control, la inspección y vigilancia de las entidades prestadoras de Servicios Públicos Domiciliarios, a mi manera de ver, Dr. César, ustedes deben recuperar esa competencia de estar controlando todo lo que tiene que ver con los servicios públicos, independiente de si aquí se está hablando de un tema de competencia o no, lo hablábamos el Senador Baena y yo, lo presentábamos la vez pasada por qué es importante, entonces la Superintendencia de Servicios Públicos ¿qué hace? Establece los sistemas de información y contabilidad, resuelve recursos, apoya a los usuarios, certifica la estratificación, sanciona, informa, da conceptos, vigila y controla. Al final, voy a demostrar que si la una va a hacer una cosa y la otra, otra cosa; entonces una de las dos puede desaparecer, desaparezcamos una de las dos o digamos cuál no debe funcionar, porque lo que creo es que se están metiendo en áreas que no pueden.  La Superintendencia de Industria y Comercio debe apoyar el fortalecimiento de los procesos de desarrollo empresarial y los niveles de satisfacción del consumidor colombiano, para lo cual reconoce los derechos de propiedad industrial, propicia la adecuada prestación de los servicios de los registros públicos, cuya administración ha sido delegada a las Cámaras de Comercio, vigila el cumplimiento de los derechos de los consumidores, aplica las normas sobre libre competencia y mantiene los patrones nacionales de medida para garantizar el nivel metodológico que rigen los agentes económicos; este es un tema muy distinto, y es un tema específicamente de mercado, de libre mercado. También hace propiedad industrial, protección al consumidor, sistema nacional de normalización, certificación y metodología, protección de la competencia y vigilancia de las Cámaras de Comercio.  Los nudos críticos que encontramos, primero, la Ley 142 del 94, por la cual se establece el Régimen de los Servicios Públicos Domiciliarios y se dictan otras disposiciones, porque a nuestra manera de ver esa ley, que es desarrollo constitucional, y que es una ley especial, lo que está diciendo es que esa competencia es de la Superintendencia de Servicios Públicos.  La Ley 689 del 2001, por la cual se modifica parcialmente la Ley 142 del 94, y el artículo 79 dice: “Funciones de la Superintendencia. Las personas prestadoras de servicios públicos y aquellas que, en general, realicen actividades que las hagan sujetos de aplicación de las Leyes 142 y 143 de 1994, estarán sujetos al control y vigilancia de la Superintendencia de Servicios Públicos” y dice cuáles son las funciones, y recordemos que estamos hablando de una ley especial: “Adelantar las Debate Esquema de Basuras en Bogotá  los prestadores de servicios públicos domiciliarios e imponer las sanciones respectivas, de conformidad con el artículo 34 de la Ley 142 de 1994”; a mi manera de ver esto fue lo que no debió haberse cambiado, modificado, desaparecido, porque es donde pierde la esencial la Superintendencia de Servicios Públicos y se desdibuja, no se puede salir de ahí, Dr. César, y si usted considera que desde este Congreso le podemos colaborar, y dar el debate para retomar esa competencia, pues hagámoslo; creo que esa discusión fue en otro momento y en otro contexto, estamos en otro momento y en otro contexto que está demostrando la necesidad de que estén ustedes nuevamente ahí.  El otro nudo crítico, la Ley 1340 del 2009 y la 1341, por medio de la cual se dictaron normas en materia de protección de la competencia, que reasignó esas competencias, actualizando la normatividad frente a la competencia, leyes ordinarias, no leyes especiales, y que además de ordinarias no dijeron específicamente, porque lo podían haber dicho, se modifica en este sentido estas competencias. Entonces aquí yo cojo, y como no soy abogado pero lo hemos trabajado desde un principio de hermenéutica jurídica universalmente aceptado, que la ley especial o la disposición que verse sobre asunto especial prevalece sobre la norma general y que la ley posterior se aplica de preferencia a la disposición anterior; eso lo dice la Ley 57 de 1887, que ustedes los jurídicos la conocen mucho mejor que yo, la Ley 153 del 87 y los artículos 71 y 72 del Código Civil y la Corte Suprema de Justicia en el 2002.  Todo esto lo centro ya en el techo constitucional que dice que es el Presidente de la República quien debe señalar, con sujeción a la ley, las políticas generales de administración y control de eficiencia de los Servicios Públicos Domiciliarios, ejercer por medio de la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios el control, la inspección y vigilancia de las entidades que lo presten. Entonces son varios temas para recoger, y para ir sintetizando, termino con este parte, la función de policía administrativa en el marco de la prestación del servicio público debe ser asumida al menos articuladamente por ustedes, Dr. César, como Superintendencia de Servicios Públicos.  Comienzo con los interrogantes: ¿Cuál ha sido el real avance en la comprensión del fenómeno competitivo en el saneamiento básico en Bogotá y en el país? Es decir, porque veo que seguimos dando vueltas y vueltas, quién sale por un lado, quién sale por otro lado, ¿pero hay un avance real?, ¿hemos llegado a acuerdos? No, todo el mundo sigue defendiendo su espacio, todo el mundo sigue defendiendo su isla, todo el mundo sigue defendiendo su posición que a veces se radicaliza y no hay convergencia de ideas, y el país necesita que nos encontremos.  ¿Qué entidad puede hoy rendir cuentas, y le pregunto esto, con certeza y rigurosidad frente al cumplimiento del Auto 275 del 2011? Que me digan quién: ¿La Contraloría?, ¿la Procuraduría? ¿Quién? ¿La Superintendencia de Servicios Públicos o la de Industria y Comercio? Que alguien me diga quién va a rendir cuentas sobre el Debate Esquema de Basuras en Bogotá  está aplicando bien o no se está aplicando bien ese Auto? ¿Ese Auto vincula solamente a Bogotá o también se vinculará a nivel nacional? Eso vincula a todo el país, y quisiera saber qué está haciendo este gobierno, y qué está haciendo la CRA para preparar al resto del país para este proceso que se viene y que en buena hora o lastimosamente o afortunadamente le tocó vivirlo primero a Bogotá.  En debate anterior el H. Senador Baena evidenció las altas tarifas en Bogotá en relación con la estructura de costos del país, ¿quién se apersonó de analizar ese importante tema? Quiero saber qué seguimiento le hicieron, Senador, al debate anterior, si alguien aquí hizo ese análisis después de que usted hizo una denuncia muy delicada, con cifras claras y concretas de que las tarifas de Bogotá eran de las tarifas más altas del país; quiero saber si alguien miró o sino que finalidad tienen todos estos debates. Es que venimos, nos desgastamos, decimos, contamos, soportamos, profundizamos, evidenciamos y al final las cosas se quedan como en el aire.  Entonces esto es lo que hemos sacado de algunos elementos de los medios, este planteamiento lo hizo el Sr. Alcalde Petro de que bajarán las tarifas, estoy seguro de que así será, pero sería muy bueno que usted, Sr. Alcalde, pudiera concertar con la CRA cómo es que va a hacer ese modelo; insisto, no pongan a una administración distrital a que se llene de demandas por el solo hecho de llevarnos un punto de que lo haga solo, tiene que haber una colaboración armónica entre ustedes, como lo establece la misma Constitución, para lograr un punto de encuentro de cuál va a ser ese mecanismo, y si la autoridad del Distrito se ha propuesto ese tema y tiene la forma, porque lo que hemos visto con las denuncias que decía el Senador Baena en el debate anterior, y con lo que estamos diciendo nosotros con esas unidades independientes y con lo que se está haciendo de esfuerzos desde el punto de vista administrativo, que obviamente tendrán que dar respuestas a los planteamientos que hoy hace acá delicadísimos el Senador Baena, estamos seguros de que sí es posible bajar las tarifas, no sólo en Bogotá, sino en gran parte del país y ojalá que esas tarifas bajen para los estratos que más requieren que bajen.  Tengo este planteamiento, que lo saqué de “La Silla Vacía”, porque es un planteamiento un poco que contrasta con el que presentaba el Senador Baena, entonces lo saco porque lo que veo, Senador Baena, es que las cifras no están claras, a mí me gusta que cuando saquemos las cifras, para que podamos tener claridad, y que el Distrito nos presente un informe claro y ojalá analizado por ustedes desde la CRA y por la Superintendencia de Servicios, qué es lo que realmente ha pasado, porque aquí como están las cifras en este concepto que tiene “La Silla Vacía”, que lo hace, según ellos, de fuentes muy fidedignas, como diría Arturo Abella, que en paz descanse, lo hace de fuentes de alta fidelidad del Distrito Capital, pues hay supuestamente unos ahorros importantes en los contratos iniciales con los operadores. Creo que hay unas cifras que no contrastan, y hay unos planteamientos Debate Esquema de Basuras en Bogotá  al final de cuentas, de que es posible, es posible y cómo se va a buscar equilibrar para llegar a donde se pretende llegar por parte del Distrito.  Si el tema tarifario lo define la CRA y según el Auto 275, un porcentaje de las tarifas debe ser entregado a los recicladores, ¿cómo ha avanzado la CRA en la definición de este rubro? Y aquí hay unas respuestas que nos entregó la UAESP, que es un poco respondiendo a lo que habíamos planteado ahí, dicen que con respecto a la tarifa, con la suscripción de contratos firmados por ellos y los operadores privados se obtuvo una disminución del once; lo que plantea el Senador Baena, acá es que no, no es del once, sino que en promedio debe ser menor, entonces es muy bueno hablarlo, porque ellos dicen: “Del once promedio en la remuneración a los operadores privados, en comparación a lo cancelado en los modelos de concesión del servicio de aseo anteriores al 18 de diciembre. Lo anterior permitirá cubrir la remuneración de los recicladores de oficio y ofrecer a los usuarios del servicio una disminución de la tarifa, la cual está proyectada para aplicar en marzo del 2013 y será aproximadamente del 8%”. Entonces volvemos al tema, de cómo va a ser esa remuneración para los recicladores, es que todavía no lo tengo claro, es decir, ¿simplemente se les va a dar una remuneración por tonelada? ¿Y dónde queda la seguridad y la protección social? Pero es que es el esquema y el modelo que tiene que montar la CRA, es a donde quiero llegar, hay que hacerlo y hay que hacerlo para todo el país, porque posiblemente ustedes ahora en la necesidad y en el problema que tienen, pues tienen que encontrar un modelo y ese es el modelo que están encontrando. No estoy aquí diciendo que ese no es o que no es positivo, porque como lo llevó allá la situación, pero sí quiero saber cómo vamos a garantizarles la protección social, porque estamos hablando de trabajo, no estamos hablando de prestación de servicios, a los recicladores en este país.  La Alcaldía Mayor, con el fin de reconocer la tarifa a los recicladores de manera inmediata, estableció que el valor de tarifa por tonelada para el reciclaje será el mismo que en la actualidad se paga por tonelada que se lleva al relleno sanitario, mientras la CRA define la estructura tarifaria que se regirá a esta labor; por eso para nosotros sí es muy importante que la CRA entre a definir lo que pasa, es que lo estamos diciendo ya muy reiterativo, creo que nos vamos a volver cansones en eso.  Conclusiones para nosotros: Posibles excesos en recaudos tarifario, se le debe explicar al país si existe o no, un grave error en la aplicación del régimen tarifario, al menos en algunas entidades territoriales, nosotros queremos saber eso y queremos que se investigue, al permitir que la tarifa que pagan los usuarios sea calculada tomando como base el resultado de la división de toneladas generadas por sus suscriptores, pero al momento de cobrar no le cobra sólo a los suscriptores, sino a toda una unidad independiente que existe en un mismo inmueble, y eso produce un recaudo en exceso, que fue además de aproximadamente el 20%. El 20% sí es bastante, cuando estamos hablando aquí de plata, pero no sólo es bastante, se queda en manos de los operadores privados y se le está cobrando es a la gente de Debate Esquema de Basuras en Bogotá  la Superservicios, y no de la competencia en aseo es de  Omisiones regulatorias más notorias para nosotros: las condiciones con que se desarrolla la competencia en el mercado, el caso de Bucaramanga fue emblemático, y eso si usted quiere ahora, Doctora, nos lo puede tocar por encima, pero el caso de Bucaramanga es emblemático, para que ustedes lo miren, de qué es lo que sucedió y cómo se dio. El paso de un modelo de Áreas de Servicio Exclusivo al de libre competencia, esa para nosotros también son unas omisiones regulatorias que no se han dado adecuadamente. La adopción de un modelo de prestación del servicio que reconozca el aprovechamiento como verdadera actividad regulada, ese también necesitamos que nos diga la CRA cuándo va a estar ese modelo. Y la forma como debe remunerarse a los recicladores de oficio, para que los Alcaldes den cumplimiento a las decisiones de la Corte Constitucional en la Sentencia T-724 que fue la de Bogotá, y la T-291 para Cali, pero aplicable para todo el país.  El control de policía administrativa de la Superservicios: Primero, la autoridad de policía de la Superintendencia de Industria y Comercio, pues la Ley 1340, que regula esa actividad de la Superintendencia de Industria y Comercio, es posterior pero general, por tanto no puede derogar normas especiales como la 142 del 94 y la 689 del 2009. En la actualidad, no hay duda de la especialidad constitucional y legal del Régimen de los Servicios Públicos Domiciliarios, lo dice la Sentencia C-736 de la Corte Constitucional del 2007. Jamás se ha debido eliminar el control en el servicio de Telefonía Fija, pues ese servicio aún hoy es domiciliario y está sin control; ese es el vacío más complejo que hay allí en ese tema, Dr. César, es que jamás se ha debido eliminar el control del servicio de telefonía fija, pues ese servicios aún hoy es domiciliario, así ya estemos hablando con cierta nostalgia de que es un servicio que se está acabando, pero no hay control en este momento sobre ese servicio. Las competencia de la Superservicios derivan del artículo 370 de la Constitución y no sólo de la Ley, y me parece que la debe retomar oficialmente, Dr. César.  Este es el marco que hago entre ustedes dos, la Superservicios y la de Industria y Comercio, ustedes tienen un origen constitucional, ellos un origen legal; las funciones de ustedes son constitucionales, las de ellos legales; las de ustedes son de protección al usuario, las de ellos a la competencia; las de ustedes es policía de protección del servicio y la de ellos de protección al mercado; si ambos ejercieran las mismas competencias, ahí es donde digo que una de las dos debe dejar de existir. Y quiero que quede muy claro, una cosa es ese mercado, una cosa es esa competencia de ese mercado, una cosa son esos temas de precios, una cosa es cómo preservar, mantener la tranquilidad entre unos grandes inversionistas y quienes están manteniendo esa inversión en ese mercado, y otra cosa es proteger al usuario, otra cosa es proteger el servicio, garantizar la prestación del servicio.  Por eso, valiosísimo el debate que trae el Senador Baena, que ha venido siendo persistente en el tema; valiosísimo el tema de las tarifas , porque me parece que ha Debate Esquema de Basuras en Bogotá  con la opinión pública cuando le toca frente a los operadores privados y cuando le toca frente al propio Distrito; hacerlo con altura, con equilibrio y con equidad; y me parece que eso es de valorar en la posición del ejercicio de control político, y que quedan del planteamiento de hoy del Senador Baena unas preguntas y unos cuestionamientos supremamente valiosos e importantes para responder.  Segundo, me parece que el tema de a dónde llegó el Distrito, es precisamente por la ausencia de regulación y de ahí no me bajo, me tiene que demostrar otra cosa diferente. El Distrito llega ahí, como van a llegar otros territorios si no regulamos rápido, por la ausencia de regulación de ese mercado que se dice en competencia y por la ausencia de un marco fundamentalmente tarifario para incluir la actividad del reciclaje en el servicio de aseo y la remuneración de los recicladores.  Tercero, y lo expreso públicamente, como lo he expresado en otras partes, no comparto el que el Gobierno Nacional, en cabeza de los Ministros, no tenga incidencia en esas Comisiones de Regulación para acompañar estos procesos; me parece que si allí está el Ministerio de Vivienda, que si allí está Planeación Nacional, que si allí está el Ministerio de Salud, tendrían que comprender lo que está sucediendo, como una posible crisis que se puede generar en el Distrito Capital y que tendría que presionar un poco más a que la CRA tome las decisiones que tiene que tomar.  Cuarto, no comparto también lo dicho en otros espacios, Ministro, y usted lo sabe, en que aquí nos vengan a decir que la figura de la reversión es una figura que no existe. Esos contratos se firmaron bajo la figura de la reversión y lo hemos demostrado constitucionalmente, con jurisprudencia constitucional, que los servicios públicos en Colombia, con todavía unas diferencias jurídicas que tenemos que clarificar frente al tema de las telecomunicaciones, pero los servicios públicos utilizan la figura de la reversión para garantizar la continuidad en la prestación de esos servicios públicos y los activos utilizados para la explotación de ese servicio durante el tiempo de la concesión, deberán regresar al Estado sin considerarse una expropiación y sin tener que entregarle ningún peso, ningún valor a esas personas al finalizar esos contratos; por eso creo que es el Estado el que tiene que estar acompañando al Distrito Capital en estos momentos.  Finalmente, cierro con la misma convocatoria que les hice en la sesión pasada, acojan este la Procuraduría, siéntense conjuntamente a encontrarle salida a este problema, porque la salida es conjunta, la salida que ustedes tomen para el Distrito Capital será la salida que marque la ruta para las otras ciudades del país.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sra. Secretaria, sírvase leer el Orden del Día para someterlo a votación.  La Secretaria informa que se ha conformado quórum decisorio con la asistencia de 7 Senadores y que al inicio de la sesión se había leído el Orden del Día. Debate Esquema de Basuras en Bogotá  El Presidente somete a discusión el Orden del Día propuesto, el cual es aprobado por la Comisión. A continuación ofrece la palabra al Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Primero, saludar la presencia del Sr. Alcalde, y del Sr. Ministro, en una circunstancia no tanto como lo dijo el Senador Prieto, sino en la más aburrida, porque no sé a qué viene usted, el senador, el Senador, el hoy Ministro Vargas Lleras se declara impedido para hablar de unos temas particulares, no de unos temas generales, entonces sobre este tema que nosotros vamos a hablar a lo mejor usted no va a poder intervenir para absolutamente nada.  Quisiera ponerme en los pantalones, Sr. Alcalde, de un usuario, de un bogotano, porque usted y todos los que estamos aquí, sabemos que este tema da para mil debates y da para mirarlo de la forma como la gente quisiera de alguna manera apreciarlo, si quiere estar a favor o en contra suya, esto da para todo. Sobre el tema de lo que pasó, no tengo ninguna intervención, los organismos de control tendrán que decir si aquí hubo falta de planeación, si hubo imprevisiones, si el Distrito tenía capacidad, si podía hacerlo, si el Acueducto o eras Aguas de Bogotá; porque me parece que eso hoy, no es de la mayor importancia del usuario común y corriente.  Me interesa mucho lo que está pasando hoy y lo que va a pasar, y sobre lo que está pasando, vuelvo a sentir un silencio total de la Comisión de Regulación y vuelvo a afirmar que hay unas normas regulatorias que siguen privilegiando a unos particulares en Colombia para la prestación de estos servicios, si no, que la Comisión me conteste por qué no hay promoción en los diferentes municipios de Colombia para nuevos operadores, porque yo quiero saber, Sra. Directora de esa Comisión, en manos de quién está la prestación de los servicios, no sólo en Bogotá, sino en todo el país, en cuántas firmas, quiénes son los socios y cuántos participan de eso.  Me parece que sigue habiendo una ausencia total en las respuestas de quién debe ejercer el control y la vigilancia, si como lo dice el Dr. Baena, debe ser la Superintendencia de Servicios Públicos, me uno a eso, pero aquí no hay claridad sobre ese punto, que es un punto de ese tema. Que faltan reglas claras, pues claro, porque le voy a pedir en mi intervención al Sr. Alcalde, algunos temas sobre los cuales usted hizo afirmaciones claras, por ejemplo, que los operadores tenían que devolver los equipos con los que hacían la recolección, ¿por qué no los han devuelto hoy?, ¿por qué esos mismos operadores, que hoy nuevamente se contrataron, siguen prestándolo con los mismos equipos? Eso un usuario no lo entiende fácilmente.  Creo que la intervención del Senador Prieto y seguramente la del Senador Baena, que la escuché al final, van buscando esa dirección, pero si yo fuera un televidente y un usuario del servicio de aseo de la capital, en este momento del debate quisiera preguntar, porque quiero que exista la oportunidad y este es el escenario, porque en Debate Esquema de Basuras en Bogotá  y la calidad del servicio, y adicionalmente a eso, nos ofrece a los bogotanos una disminución de las tarifas, bienvenida la propuesta; usted ahora ha afirmado que eso va a ocurrir en marzo y esa misma nota periodística que trajo el Senador Baena dice que al Distrito le va a costar 60,000 millones de pesos hacer esa reducción de las tarifas.  Quisiera que usted tuviera la oportunidad aquí de decirle al Congreso y a los colombianos y a los bogotanos, cómo los bogotanos van a sentir que va a haber una reducción de tarifas; esa reducción de tarifas va a ser a costa del Distrito o a costa de unos operadores, que como lo dijo el Senador Baena, seguramente están percibiendo unos ingresos con unos remanentes de utilidad mayores, porque si uno no entendería que los mismos operadores, en las mismas circunstancias, hayan contratado hoy en día, la prestación del servicio por unas tarifas o por unos costos de prestación de servicio menores, que le dejan es la incógnita a los organismos de control, de que nos demuestren si lo que había era un sobreprecio en esa prestación del servicio durante todos esos años, que acumulado cuesta mucha plata, o ahora contrataron con precios por debajo de las condiciones, para reducir la calidad del servicio; eso es lo que me parece importante.  Usted ha tomado unos riesgos, lo quiero plantear desde ese punto de vista, y aprecio que esos riesgos se hayan tomado en beneficio de la calidad de la prestación del servicio y de la reducción de las tarifas, es lo que debe hacer un mandatario por elección popular, no tenerle miedo a unas decisiones que parezcan a veces impopulares y que estén adornadas con mucha presión; si eso lo logramos vuelvo a decirle que bienvenida su propuesta. También ha tomado riesgos frente a los organismos de control, ya el debate para mí no es un debate entre unas políticas neoliberales y unas políticas estatistas; no, me parece que el debate tiene suficientes ejemplos para que las comunidades tomen decisiones de qué es lo que más les conviene, y este debate me parece que es sano, que es bueno, que no hay que estigmatizar tampoco tan a fondo que en dos o tres días, en donde había que hacer una transición entre unos operadores y otros, uno pudiera pensar que todo debía ser perfecto ese diciembre 18 a las doce de la noche; allí hay unos costos políticos y de los organismos de control, que por un día o por una hora, se pueden armar.  Ojalá esos organismos de control no se demoren tanto, porque eso perjudica a una administración, a unas políticas, perjudica este escenario democrático en que opciones políticas como la suya tengan la oportunidad de gobernar; pero esta también es una gran oportunidad, Sr. Alcalde, para que usted vuelva a comprometer su administración, dentro de un escenario obviamente y un marco legal y un marco posible y alcanzable; eso es lo que nos gustaría a todos. Lo que no estaríamos nosotros de acuerdo es que vuelva a haber otra vez una insatisfacción del usuario en el término en que por algún tema regulatorio o legal o de esas cosas que siempre aparecen, la decisión de reducir las tarifas no sea viable, no sea posible, no se dé; me parece que esa sería una gran insatisfacción de la gente. Queremos saber Debate Esquema de Basuras en Bogotá  eso también se sometan en sus respuestas los señores Superintendentes y los señores de la Comisión de Regulación; si no es posible, Doctora, diga desde hoy, que eso que dice el Alcalde no es posible, dígalo y no nos esperamos hasta el 8 de marzo, pero eso es lo que nosotros queremos ver sin lugar a distinción, desde qué orden político se está ejerciendo el gobierno.  Al Dr. Petro, lo eligió un sector de la ciudadanía bogotana, lo eligió; pero el Dr. Petro no gobierna para sólo un sector, gobierna para todos los bogotanos y nosotros nos incluimos ahí, y por eso vuelvo otra vez a recabar sobre algo que no se dijo hoy otra vez, lo vuelvo a decir, aquí en este tema de Bogotá tiene que funcionar lo que se llama la colaboración armónica del Estado, lo que no se puede es que el Estado de arriba, se siente en una esquina a ver cómo la administración local la embarra para caerle encima, porque eso siempre va en detrimento es del usuario. Nuestra postura está, y lo vuelvo a repetir, en la defensa de los intereses y de los derechos de los usuarios, con la política que se quiera, neoliberal, política estatista, con lo que sea, tenemos ejemplos buenos en una y en otra; esta no es una discusión de unas políticas, es una discusión de cómo el usuario realmente va a tener unos beneficios.  Quiero ofrecerle, desde la Comisión Sexta, Alcalde, que éste, que fue por mucho tiempo el escenario suyo, el del control político, también sea el escenario desde el cual usted convoque el Estado desde allá, desde donde está hoy en día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Sr. Alcalde de Bogotá, Dr. Gustavo Petro.  Alcalde Mayor de Bogotá-Dr. Gustavo Petro Urrego: Saludo a todos los asistentes, funcionarios, Senadores y Ministro, que quería precisamente empezar dirigiéndome a él, porque, en primer lugar, apenas usted terminó su intervención, Senador, inmediatamente los titulares de prensa, que no ha sido partidaria del modelo del Alcalde, transmitieron a todo el país diciendo que hay sobrecostos por 20,000 millones de pesos. Ante cualquiera de los ciudadanos que escuchan ese tipo de información, lo que se imagina es que se robaron 20,000 millones de pesos por un mal uso de una palabra, que rápidamente aprovechan para transmitir una desinformación; ojalá transmitan también mis palabras.  No es cierto, sus cifras son erróneas, tanto en el concepto que se entiende de sobrecosto desde el punto de vista del control fiscal, es decir, que alquilamos una volqueta por encima de lo que debería ser el precio de mercado o el precio competitivo, o un compactador por encima del precio que debería ser su precio de mercado o su precio competitivo, que fue el concepto al cual usted no se refirió, no es ése, como en el otro, al cual usted sí se refirió, más visto el costo desde el punto de vista económico. “Había que acudir a la volqueta, esos costos de la volqueta más los costos laborales, más los costos de los compactadores, producen una carga económica sobre la empresa Acueducto de Bogotá tal, que es de difícil pago, no lo puede solventar, sus ingresos no alcanzan y por tanto vamos a una insostenibilidad Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Dada que esta es la continuación del debate que hicimos antes del 18 de diciembre, y que nos permite ya hacer una evaluación, una valoración de lo que aconteció, pues dirigirme a ustedes, la Comisión, al Gobierno y a la ciudadanía y empezaría, Ministro, porque a usted le toca estar fungiendo de Ministro de Vivienda por un impedimento del Ministro Vargas Lleras, y quiero hacerle una solicitud dado que está en sus funciones en este momento, y es que el decreto que están preparando sobre reciclaje en el Ministerio de Vivienda tenga una interlocución, su construcción sea interlocutada con el Distrito dada la experiencia que hemos tenido, y no sin el Distrito. Creo que le correspondería a usted, como ministro en ejercicio de ese tema, tomar esa decisión, Sr. Ministro que está en propiedad. El Ministro Vargas Lleras se ha declarado impedido por su amistad política y personal con varios propietarios de las empresas de aseo, las que están en y fuera de Bogotá, y ha extendido su impedimento en las últimas semanas, después del 18 de diciembre dos veces, al tema del agua potable. Entonces, uno se pregunta, si es que también era amigo de empresarios del agua potable.  No, es que, y este es un punto que quiero que la Comisión analice, y el país analice a profundidad, los propietarios del mercado del aseo en Colombia se están convirtiendo en los mismos propietarios del agua potable en Colombia, y esto lo introduzco para entender por qué el grado de violencia contra la decisión del Alcalde sobre el 18 de diciembre, que es una fecha histórica indudablemente, es que no es cierto que exista una libre competencia en el mercado del aseo, tal como pregonaba la Ley 142, ni muchísimo menos en el mercado del agua potable, que nunca ha estado en competencia porque por definición es un monopolio natural, como bien me enseñó mi profesor César González en el Externado de Colombia, por definición.  Las Naciones Unidas, recuerdo de nuestro anterior debate, aprobó por Resolución en su Asamblea en el año 2010, que el agua potable y el saneamiento básico son derechos esenciales de la Humanidad, parte de nuestro bloque de constitucionalidad, como lo ordena la Constitución del 91, y que significa que el agua potable y el saneamiento básico, que tiene dos componentes: saneamiento de residuos líquidos y de residuos sólidos, son derechos fundamentales de cualquier ciudadano o ciudadana colombiana; eso es nuevo, eso no lo sabía la Ley 142 ni el Congreso de la época, incluso la Constitución del 91 no lo había construido de esa manera; es un concepto del Derecho Internacional Humanitario surgido de la Asamblea de las Naciones Unidas, de la cual hacemos parte, Ministro, como nación, en el año 2010, y eso significa, ¿Un saludo a la bandera? ¿Un discurso? ¿Un discurso populista de las Naciones Unidas, como ahora está llamado a decirse por ciertos sectores de la política colombiana? No, significa que aunque puede haber el concurso de particulares, no se excluye, no es el libre mercado el que garantiza un derecho fundamental, y eso lo dice la Constitución, es decir, es tutelable incluso. Sobre ese concepto nuevo, surgido a partir del 2010, que aún las instituciones públicas de Colombia no han acogido como es su deber hacer, aún suena extraño porque están Debate Esquema de Basuras en Bogotá  una adaptación a la nueva jurisprudencia, de la que hacemos parte como Nación, acerca de estos conceptos: Agua potable y saneamiento básico no son simples servicios públicos, son derechos fundamentales de la sociedad colombiana a partir del año 2010,  Continúo, Auto 275 del año 2011, tampoco la Ley 142 podría prevenir el surgimiento de una doctrina constitucional colombiana alrededor de la Sentencia T-724 del año 2003, Sentencia constitucional, y su desarrollo en el 2011, el Auto que da órdenes a funcionarios públicos, el 275 del 2011. Tampoco nuestros funcionarios y nuestra institucionalidad han logrado asumir las consecuencias tanto de la Sentencia de la Corte, como del Auto, muchos van por el camino fácil de hacerse los desentendidos, incluso me sorprendió en los antecedentes del 18 de diciembre que muchas de las comunicaciones escritas que nos enviaba la Contraloría Distrital, la Personería, la Procuraduría, la Súper, no mencionaban el Auto 275, que ha sido el motor de lo que hicimos para el 18 de diciembre, el motor fundamental, no lo mencionaban, no lo habían leído los funcionarios que redactaban ese tipo de escritos; no habían asumido qué pasaba con la Ley 142 si se había expedido una Sentencia superior, que es la Sentencia de la Corte Constitucional; aún se pretendía sin mayor análisis, que la Corte Constitucional podría ser considerada como una institución supeditada al Congreso de la República o peor aún, a un Viceministro, a un Ministro, a una Comisión Reguladora, a una Superintendencia, y eso no es el Estado de Derecho.  El Estado de Derecho, que es el máximo guardián de la Constitución, la última instancia de decisión constitucional ante cualquier interrogante, ante cualquier derecho vulnerado, es la Corte Constitucional, entonces la Alcaldía decidió aplicar el Auto 275 de la Corte Constitucional, en este camino hemos tenido tres fases, Senador Baena: todo el esfuerzo para intentar impedir que la Alcaldía prestara el servicio directamente antes del 18 de diciembre, amenaza de cárcel, de destitución, de suspensión; investigaciones por doquier, no solamente al Alcalde, sino sobre todo el cuerpo administrativo del Distrito; allanamiento a la Empresa de Acueducto y Alcantarillado; jaquearon la página, intentaron impedir la licitación para compra de compactadores; primera fase, de la cual fue testigo esta Comisión porque hizo los debates en su momento pertinentes.  Segunda fase: Intento a fondo por impedir que le llegara al operador público de aseo ya constituido la flota de compactadores a fondo, que el óxido, que las maticas, que no sé qué, que sí sé cuándo, que ladrones nos decían, y por debajo de cuerda, porque esto era lo que salía por la prensa, pero por debajo de cuerda toda una operación subterránea dentro del Estado, ya no en la Superintendencia ni en la CRA, sino en las instituciones que tenían que ver con la entrada de flota, de compactadores, el puerto de Cartagena, la DIAN, el Ministerio de Comercio; creo que no existe en las historia de Colombia, un artículo que haya tenido más obstáculo para importarse en tiempos de libre comercio que los compactadores que iban para el alquiler en la ciudad de Bogotá. Consigna: Si la suma, las dos fases, el Distrito no Debate Esquema de Basuras en Bogotá  fundamental de una operación de aseo es la flota con que actúa, si no tiene compactadores no sirve, eso es como si fuera a ser operador del Transmilenio pero no tengo los buses, se fregó; ese es el determinante fundamental en el mercado del aseo, el compactador, y al lado el o la trabajadora, porque sin ella o sin él pues son máquinas.  Tercera fase: Entrados ya los compactadores, y tengo que decir, esto sucedió exactamente igual que en la ciudad de Quito, y el Alcalde de Quito hace dos años contaba con el apoyo del Presidente de Ecuador, y se salvaron por eso, por intentar operar públicamente en la ciudad de Quito; aquí sucedió lo mismo, el Alcalde de Bogotá contó con el apoyo del Presidente de la República, y si no es por ese apoyo hoy no estaría hablando de una operación pública de aseo en la ciudad de Bogotá. Senador, usted sabe cuál es la tercera fase, impedir que el Distrito le pague a los recicladores, que es en la que ya estamos, estamos en la aplicación pura y simple del Auto 275, que tiene un corazón entre varias medidas, acciones afirmativas, etc., el corazón del Auto 275 de la Corte Constitucional es que de tarifas, no del presupuesto, ahora explico estos conceptos, de tarifas se remunere en condiciones de igualdad material, respecto a los operadores privados, la operación de aseo que realizan, y se les reconozca como tal a los recicladores de oficio de la ciudad de Bogotá, y usted tiene toda la razón, Senador Eugenio, de los recicladores de toda Colombia, pero obviamente mi competencia es Bogotá y tengo que referirme a eso.  La orden explícita, y lo digo aquí públicamente, que ha dado el Alcalde es que se les pague porque para eso hicimos el 18 de diciembre, ese es el motor, el motivo, la esencia; y que la Ley 142 no contempla, sí, pero es que la Ley 142 no contemplaba que iba a existir 10 años después la Sentencia T-124, y no podía contemplarlo ni muchísimo menos el Auto 275, y el Auto 275 y la Sentencia varían la ley porque ese es el Estado de Derecho, la ley no sabía de reciclaje, el Congreso de la época cuando aprobó esa ley, con mi voto negativo tengo que decirlo, igual que no voté en el Concejo en el año 2005, pero nosotros dijimos que no votamos la valorización; ahora, paradojas de la vida, los Concejales que votaron la valorización en el 2005, nos dicen que somos los responsables, pero ese es otro debate y otro tema que dejaremos aparte.  El Auto y la Sentencia ordenan el pago y la remuneración a los recicladores, y por tanto es deber de la Directora de la UAESP pagarles, de acuerdo al censo que fue aprobado por la Corte Constitucional en el Plan de Acción, 19 de abril; no es culpa nuestra esa fecha, el 19 de abril del año 2012 la Corte Constitucional aprobó el Plan de Acción para incluir a la población recicladora que presentó la administración de la “Bogotá Humana”. Que nos van a procesar, que no sé qué, que son recursos públicos, que cómo se le va a entregar plata a un individuo que se llama “reciclador de oficio” censado, porque eso no está contemplado en la Ley 142; pues es cierto, la Ley 142 no contempló eso, pero sí lo contempla y lo ordena el Auto 275 de la Corte Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Vamos a las cuentas y a la valoración de lo que ha pasado entre el 18 de diciembre a la fecha, a ver si son ciertas las afirmaciones del Senador Baena, no sin antes recordar el contexto: El Alcalde ordenó a sus funcionarios en el Distrito estar listos a asumir el 100% de la operación de aseo en la ciudad de Bogotá el 18 de diciembre, no porque quisiéramos el 100%, sino porque teníamos que estar listos para ello, no sabíamos las consecuencias de esa acción violenta contra la tesis de prestar directamente el servicio en la ciudad de Bogotá, qué consecuencias iba a tener. Usted menciona el 17 de diciembre, y se extraña porque la Directora de la UAESP declaró la urgencia manifiesta el 17, tal cual lo dijo el Contralor Distrital hace una semana; usted dice que sobra, estoy de acuerdo, me parece una Resolución redundante porque ya la urgencia manifiesta había sido decretada en el 2011, y las condiciones por las cuales se decretó seguían vigentes un año después. Redundante no significa pecaminoso, significa que sobraba y punto, no había necesidad, pero a diferencia de usted, el Contralor Distrital amarra eso como si pecaminosamente, ahí sí, estuviera construida la declaratoria para contratar a dedo unos operadores privados, que ya lo habían sido desde el año 2011, como si se necesitara de nuevo una Resolución de urgencia para hacerlo, pues lo que hace la urgencia manifiesta es permitir la contratación a dedo, esa es la verdad, pero había sido decretada desde el 2011, y es urgencia porque no se podía hacer una licitación bajo el concepto de las Áreas de Servicio Exclusivo que ordena la Ley 142, y ahora me referiré un poco al detalle, a ese impedimento del Distrito de licitar, que no solamente se produjo a finales del año 2011, sino que permanente en el año 2012 por parte de la CRA se ha escrito y se ha dicho.  La CRA decidió dejar sin eficacia las Áreas de Uso Exclusivo, que son la base para poder licitar, aduciendo que el Auto 275 les había puesto fin; eso no es cierto pero ellos dicen que sí. Había decretado la CRA, las Áreas de Uso Exclusivo hasta el año 2019, y por tanto el actual Alcalde en cualquier mes del año 2012, hubiera podido convocar la licitación de acuerdo a la Ley 142; lo primero que hicieron fue declarar que esa Resolución que habían expedido en el 2011 ya no era vigente en el 2012, no entiendo por qué, pero lo lógico y lo práctico de esa decisión de la CRA, de no permitir todavía hoy Áreas de Uso Exclusivo en la ciudad de Bogotá, es impedirle al alcalde licitar el servicio, y la consecuencia es que queden los que están, es decir, los grandes propietarios del aseo y del agua potable de Colombia.  Cuando nosotros decidimos prestar, de acuerdo a la Constitución, el servicio directamente, nos llovieron rayos y centellas, nos dijeron “Chávez”, nos dijeron “expropiadores”, “locos”, “improvisadores”, simplemente por hacer caso a un artículo de la Constitución del 91 que permite al municipio prestar directamente el servicio público, y nos fuimos al Estatuto Orgánico de Bogotá, del cual, como ley de origen constitucional, la Ley 142 es sólo complementaria, la Ley 142 no derogó el Estatuto Orgánico de Bogotá, porque el Estatuto Orgánico de Bogotá es una ley con origen en la Constitución, exactamente en el artículo 322 de la Constitución de Colombia, que dice que el orden político, administrativo, fiscal de la ciudad de Bogotá, no mencionó Debate Esquema de Basuras en Bogotá  orden jerárquico las leyes especiales que se dicten para Bogotá; y tres, las demás leyes. La Ley 142 no es una ley especial que se dictó para Bogotá, la única ley especial que se ha dictado para Bogotá es el Estatuto Orgánico, luego las demás leyes son vigentes en Bogotá sólo sino contradicen el Estatuto Orgánico; la inmensa mayoría no lo contradicen pero aquellas que lo contradicen no tienen función en la ciudad, y todas las leyes se ven complementarias al Estatuto Orgánico.  El Estatuto Orgánico ordena, por ley especial para Bogotá, que cuando se preste directamente el servicio, se haga a través de sus empresas, no por otra instancia, sus empresas, y quiso el Alcalde para darle aplicación al Auto 275, que ordenaba que escogiera el modelo pertinente para lograr la inclusión de los recicladores, escoger un modelo de prestación directa, como ordena el Estatuto Orgánico, a través de sus empresas, por eso hay un convenio entre la UAESP y la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, el operador de aseo de la ciudad de Bogotá se llama Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, y esa es una confusión que quiero aclararle, Senador, no es Aguas de Bogotá, Aguas de Bogotá es una subconstratista del operador del aseo en la ciudad, que es la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de la ciudad; queremos que exista allí una empresa especializada en aseo, esa es una directriz que ha dado el Alcalde, el Presidente de la Junta Directiva de la Empresa de Acueducto, y se conformaría un grupo de agua y saneamiento básico de tipo empresarial público en la ciudad de Bogotá. La Empresa de Acueducto, la Empresa de Aseo de Bogotá y la Empresa de Aguas de Bogotá con funciones diferenciales, igual que tenemos un grupo empresarial en el tema de energía compuesto por la Empresa de Energía Eléctrica de Bogotá, TGI, Codensa, Emgesa y hasta empresas internacionales ubicadas en Perú, Guatemala y Panamá, del mismo calado.  Al 18 de febrero, dos meses después, las cuentas son, ya la historia de cómo intentaron impedir que operara la Empresa de Acueducto ya se escribirá, ojalá por manos independientes, el heroísmo de una fuerza de trabajo fue lo que garantizó que hoy tengamos un operador público, esencial, mística de los y las 2.995 trabajadoras y trabajadores, que literalmente a hombro se echaron el aseo de la ciudad de Bogotá para defender el principio, de que es posible operar públicamente la ciudad. No logré llegar al 100% el 18, por déficit de lucha, no por exceso de optimismo; por miedo, no tanto el Alcalde, que también sufre de esa virtud humana; por la presión, porque cada funcionario que salía a tomar decisiones, sabía que tenía 50 funcionarios encima investigándolo; por las amenazas; por decisiones gerenciales erróneas muchas veces, sí, de lo cual tiene que haber responsabilidad política, decisiones gerenciales erróneas, la mayoría de las cuales se debían a miedo de asumir lo nuevo en la ciudad de Bogotá. “Huy, que llegó el comunicado de la Superintendencia”; “Huy, que llegaron los de la otra Superintendencia al Acueducto”; “Huy, que le pusieron demanda en la Fiscalía, al Alcalde”; “Huy, que empezó la investigación de la Procuraduría”. ¿Ustedes creen que esa masa de acción investigativa sobre los funcionarios del Distrito, funcionarios que tomaban decisiones fundamentales, Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Muchos se asustaron y hay que partir de esa situación real en ese momento; muchos apoyos que debimos tener, no los obtuvimos, con respeto del Senador Guevara, ¿cuántas declaraciones dieron la Izquierda Colombiana para favorecer el primer hecho contra el Neoliberalismo en Colombia? Recibimos el apoyo del Concejo de Medellín, que fue muy valiente, pero el de Bogotá se quedó callado siendo el máximo responsable. Pero algo que me parece fundamental para explicar el 18 de diciembre, es que en un Estado de Derecho, bajo las normas colombianas, el 18 de diciembre debió haber pasado como un día común y corriente, no el esfuerzo de esos trabajadores colgando bultos en volquetas, eso no tenía por qué haber pasado, ni menos si el Dr. Diego Bravo hizo la licitación a tiempo o no para la compra de los compactadores nuevos, que como se demoró, entonces tocó comprarlos usados y a ver si los usados tenían óxido o no en las latas; no, la gran noticia de nuestros medios para el día 18 de diciembre, no era si los operadores privados, cumpliendo la ley, habrían entregado los compactadores a la Alcaldía, esa debió ser, fíjese que eso nunca se mencionó; y ese es el punto de análisis económico que hay que hacer, a partir de ahí comienzan las cuentas.  La Ley de Contratación Pública, ordena que un concesionario, es decir, bajo el capítulo de los contratos de concesión en servicios públicos, tienen que revertir sus bienes, muebles e inmuebles cuando termina el contrato, es decir, el 18 de diciembre, no ocurrió. Es decir, no digo literalmente qué hicieron con la ley, pero es la Ley de Contratación Pública, lo ordena. ¿Cuántos funcionarios diferentes al Alcalde, del orden nacional o distrital, o el organismo de control del Distrito o el Concejo de la ciudad, ordenó o se puso al frente o exigió o lo dijo, que el 18 de diciembre la ciudad tenía que tener los 200 compactadores de los operadores privados, que no son propiedad de los operadores privados, sino que son de la ciudad? Porque es que la concesión establece que la ciudad los paga, ¿Cuántos servidores públicos, Senador Baena, fuera de la Comisión Sexta, que planteó el tema y ustedes dos, se pararon al lado del Alcalde a exigir que los compactadores tenían que estar el 18, al servicio del Distrito? Eso es lo que ordena la ley, y entonces que se llenó de basuras la calle, ¿quién era el culpable? ¿El Alcalde o el operador privado que no entregó el compactador para recoger esa basura? ¿A quién se le debería hacer un proceso en la Fiscalía, o en la Procuraduría, o en la Contraloría? ¿Al Alcalde o a los dueños de las empresas operadoras privadas de aseo que no cumplieron la ley devolviendo el compactador, ya pago por el Distrito? ¿No ordena la Constitución la continuidad del servicio público? ¿No es un derecho esencia y fundamental de la ciudadanía? Entonces ¿cómo se entiende que cualquier empresario, me importa un comino de qué partido político sea, no cumpla la ley? ¿Es que la ley es para los de ruana, como decían? ¿Es que el poderoso no puede cumplir la ley? Y entonces otros poderosos, propietarios de medios, tienen que coger al Alcalde y ahorcarlo, y decirle que este es el culpable, “crucifíquenlo”, porque se atrevió a plantear lo que la Constitución ordena en términos de prestación directa del servicio y la reversión de la flota que es propiedad de la ciudad de Bogotá, ahí empiezan los costos económicos, porque nos Debate Esquema de Basuras en Bogotá  alquilarlas, porque los señores no entregaron los compactadores, como lo ordenó la ley, y entonces ¿quién lleva el costo político y económico? ¿El que cumple la ley? ¿Un alcalde garantizando la continuidad del servicio público a como fuera lugar, a punto de hombro, de trabajadores heroicos,, o esos operadores hinchados de billete, amigos de directores de medios de comunicación, a los cuales invitan a sus cocteles, fiestas de cumpleaños, que no fueron capaces de entregar los compactadores como ordena la ley?  De ahí partiría el análisis económico porque todas las decisiones que tuve que tomar antes y después del 18, tenían un hecho fundamental: Los señores en carta escrita, de carta que escribió la UAESP exigiendo la reversión de los compactadores, dijeron que no, que no revertían, es decir, que no cumplían la ley. Todas las demás decisiones del Alcalde eran, que no cumplían la ley, y que nadie se las hace cumplir, la policía administrativa no estaba, estaba más interesada en que no operemos, pero no en que se cumpla la ley de la reversión de las concesiones que terminaron. La decisión que toma el Alcalde, es garantizar el servicio; y como no teníamos flota nueva, y la flota alquilada no llegaba, y que se demoraron tanto, que nos tocó usar las volquetas, y sucedió que en tres días pudimos recoger la mitad de la basura de la ciudad de Bogotá y vamos a ponerlo en términos exactos, para que esto quede en conocimiento público, claro que alquilamos 461 volquetas, para el 31 de diciembre; y el precio de cada volqueta de acuerdo a concurso, era de 21 millones de pesos mensuales, usted puede hacer ahí la cuenta matemática; y eso significaba que indudablemente estaba en peligro la sostenibilidad económica del operador público, porque el costo de las volquetas es superior a su posibilidad de ingreso, pero entonces yo decía “no contratemos las volquetas”, ¿dejamos que la ciudad se inunde de basura? Hoy me tendrían, incluso yo diría, preso si mi decisión hubiera sido no contratemos volquetas; contratamos volquetas para toda la ciudad y contratamos cuatro mil y pico de trabajadores para toda la ciudad.  El 18 de diciembre en la madrugada, no llegaron los trabajadores, eso fue lo que sucedió, 1,500 trabajadores llegaron, no llegaron por errores gerenciales, porque se avecinaba el 24 de diciembre y era el 18; la semana de más recolección de aseo de todo el año, entre el 18 y el 24; porque pensaron que no era cierto, porque se acercaron a contratarse pero no les gustaba el trabajo, total es que llegaron 1,500 y 1,500 arrancaron con 200 volquetas, no con 400 y el primer día no pudimos hacer el 100% de la ciudad. Y en el tema del aseo, usted se demora un día y se acumula, y se acumula no solamente lo que sacan los ciudadanos ese día sino la actividad de sabotaje que quedó referenciada en las fotos de compactadores tirando basuras en las calles de la ciudad de Bogotá, sobre lo cual no hay ninguna investigación, aparecía basura por montones, exactamente lo mismo que en la ciudad de Quito, una operación para hacer creer que no era posible la operación pública en la ciudad de Bogotá; el operador público iba así, cada vez recogiendo más basura, más residuos, pero la acumulación de basuras iba así. Y la decisión qué tomo el Alcalde, es que por ahora no podíamos con el 100%; puedo hacerlo en una semana, 24 de Debate Esquema de Basuras en Bogotá  eso implicaría si y hubiera querido mantener el 100% de la prestación del servicio de manera pública, y con mucho dolor en mi corazón, tengo que decirlo, tuve que dar un pie atrás con basuras en las calles, funcionarios asustados, trabajadores heroicos haciendo lo mejor.  Es que después de un mes estamos limpiando mejor que nunca la ciudad en un tamaño tal como la ciudad de Medellín, mire esto escrito en la historia de las empresas públicas del mundo, en un mes ya nuestra operación limpia mejor un espacio de la ciudad, como nunca antes en la historia de Bogotá, limpia mejor en un espacio geográfico y poblacional del tamaño de la ciudad de Medellín. En esa primera semana no me alcanzaba la fuerza para ello, ni de los trabajadores, ni de las volquetas, por eso dimos un pie atrás. Ahora, esa contratación con esos operadores privados, que se efectuó bajo la presión, por la Secretaria de Medio Ambiente, de la Directora de la UAESP y la Secretaria de Hábitat fundamentalmente, tuvo equivocaciones. ¿Se pudo lograr más? O como usted dice, Dr. Baena, es de tal costo que nos pone por fuera de la posibilidad de remunerar a los recicladores y por tanto de incumplir, con la consecuencias que esto tiene, el Auto 275 de la Corte Constitucional, porque aquí hay que subrayarlo públicamente: Si nosotros incumplimos el Auto 275, nos tiene que caer todo el peso de la ley, porque el motor de esto, es el Auto 275, es decir, incluir en condiciones de igualdad material a la población recicladora. Pues veamos las cifras y quiero que usted las apunte porque ahora vamos a hablar de números.  ¿Cuánto recaudó, que es la medida efectiva, dinero contante y sonante que entró a las cuentas del manejo del aseo en la ciudad de Bogotá, en el año 2012 la ciudad? Recaudamos 353,000 millones de pesos; eso es lo que toda la sociedad bogotana, excepto los tales servicios especiales, que es una cuenta paralela entre privados, que me parece ilegal, pero toda la ciudad de Bogotá le entregó a los operadores privados de aseo y a la UAESP, a través de la facturación, un recaudo de 353,000 millones de pesos, ese es el dato concreto y esas son las tarifas realmente pagadas por los usuarios durante todo el año. Usted mismo nos presentó el cuadro de lo que usted calcula, son los ingresos de los operadores después de la contratación hecha en los días alrededor del 18 de diciembre; es fácil hacer las cuentas porque los contratos son contratos de pago fijo, es una cantidad fija que sólo cambiaría si se recoge más del 10% en toneladas o se recoge menos del 10% en toneladas; incluido el operador público esos contratos suman en un año 260,000 millones de pesos, y esto significa que si fuésemos a recaudar lo mismo del año 2012, habría un excedente de 93,000 millones de pesos, y esos 93,000 millones de pesos, si ya le hemos pagado a los operadores y tanto privados como público, los vamos a gastar en los recicladores, si mi orden se aplica.  ¿Cuánto es que tenemos que pagarle hoy a los recicladores? Datos de tonelaje y número de recicladores que han pesado de acuerdo al Auto 275 de la Corte Constitucional, hasta la fecha han pesado 1,000 recicladores un total de 12,500 Debate Esquema de Basuras en Bogotá  son 14,000, los recicladores de la ciudad ¿Cómo se hicieron los censos? ¿Por qué 12,000 toneladas? Nos da 200 toneladas diarias, las estadísticas hablan de 1,200, es decir, hasta ahora una sexta parte.  Los bodegueros, que se están reuniendo, Ministro, en su Ministerio, el de Vivienda, están cambiando, sabiendo que se le remunera al reciclador, el precio del contenido del reciclaje a la baja; empieza a operar un mecanismo en el mercado del reciclaje que eleva el peso de lo reciclado que paga la tarifa, pero baja el precio del reciclaje que paga el bodeguero, y será que hay que hacer cambios al respecto, nadie nos lo va a decir, pero claro que hay que hacer cambios al respecto, hay que separar el papel dominante del bodeguero, que está en la cadena del reciclaje, y es dominante respecto al reciclador de oficio, de la actividad del pesaje que tiene que hacerse en sitio público, con pesa pública, completamente diferenciado; error del 18 de diciembre.  Esto es un tema que va para más allá, y cómo la industrialización de lo reciclable puede implementarse en Colombia con el Auto 275; cómo la operación que estamos haciendo en el Bronx, de tipo social y policial, nos muestra que hay recicladores en el Bronx, que perfectamente bajo ésta modalidad, podrían salir de actividades delincuenciales en el centro de la ciudad, pero que por su condición de máxima vulnerabilidad no están en el censo. Aquí sí que sale todo un escenario de construcción de nueva política pública alrededor del reciclaje, pero vuelvo a los números de la sostenibilidad; si usted multiplica 12.500 toneladas por el mismo precio que se le paga al operador privado por tonelada, y hace la operación, eso nos está costando en este momento 700 millones de pesos bimestrales, debe subir. Cualquier cálculo que usted haga, incluso sobre 14,000 recicladores, le dará que los 93,000 millones de pesos que ésta administración lideró son suficientes, no solamente para remunerarlos sino para bajar tarifas porque claro, un sistema fiscalista si es que eso lo quisiera implementar en Bogotá Humana, fiscalista de crecer el recurso vía utilidades de las empresas públicas y privadas, diría que mantengamos el recaudo en 353,000 millones, nos sobran 93,000, es un negocio súper chévere; esos 93,000 era lo que antes iba como utilidades a los operadores privados y al Fondo de la UAESP, que a través de un fideicomiso administraban también los operadores privados del aseo, o iban al pago exagerado de la facturación, última crítica que nos hicieron, 1.500 pesos por factura, cuando nosotros ya hemos logrado con métodos súper modernos, 400 pesos por factura que es el error de la periodista de “La Silla Vacía”; si ustedes leen de nuevo el artículo, el error matemático.  Ahora qué vamos a volver esos que eran utilidades de ellos, lo vamos a volver una menor tarifa y oigan esto, cuánto podemos reducir la tarifa en el mes de marzo, porque ya en estos dos meses lo hicimos, ya en estos dos meses, primer bimestre del año 2013 ya rebajamos las tarifas, ahora, a partir de marzo, cuál va a ser el porcentaje de la rebaja, 17% a todos los usuarios de la ciudad de Bogotá y podemos Debate Esquema de Basuras en Bogotá  si nosotros estamos rebajando la tarifa al usuario, significa que el modelo de aseo integral que impusimos es eficaz respecto al que existía en el año 2012, porque la eficacia y la eficiencia se mide en el precio; si un productor logra rebajar el precio es porque es más eficiente, y nosotros estamos rebajando el precio.  Usted se preguntará, si el Alcalde Mayor puede rebajar las tarifas el 17%, y le da un excedente de 93,000 millones de pesos para poderlo hacer, ¿dónde están los sobrecostos?” Y entonces ahí viene un poco lo erróneo de sus operaciones. Claro, yo puedo coger 461 volquetas y multiplicarlas por 21 millones, me da 8,000 millones/mes, imagínense ese costo, el costo que tuvo que asumir el Distrito porque los operadores privados no revertieron, ¿pero es que esas 400 volquetas permanecieron en el tiempo? No, usted tiene toda la razón, dio un paso atrás el Alcalde, quedó con el 30% de la operación, no necesitábamos 400 volquetas; y los contratos de alquiler de volquetas eran lo suficientemente flexibles como para retroceder el número, porque quienes hicieron los contratos tuvieron la previsión de que si la ciudad no necesitaba 400 volquetas, se pudiera disminuir paulatinamente de acuerdo a la necesidad. Y hoy tenemos 188 volquetas, claro, hoy usted tiene que seguir haciendo 188 por 21 millones, ya no da la cifra de 8,000, da menos. Y así, la labor en estos dos meses de reducir la operación de volquetas que debe continuarse hacia adelante es positiva económicamente.  ¿Qué querían los interesados en que no trajéramos la flota usada de compactadores, qué querían, con todo su andamiaje del óxido de las latas y todo eso? Cuando metían funcionarios del Gobierno Nacional no por orden del Gobierno Nacional, sino subterráneos a tratar de ponerle un pero cada semana a la traída de la flota de compactadores a Bogotá, querían que no redujéramos los costos, querían que siguiéramos con las 400 volquetas, querían que esta Alcaldía en dos meses tuviera que decir públicamente que quebramos, señores operadores privados tómense lo que queda de la ciudad, eso era lo que querían”. Esos compactadores que hoy son 52, 59 operando en la ciudad de Bogotá, redujeron a la tercera parte los costos de la volqueta, porque un compactador vale 25 millones y tenemos 60 compactadores, y esto son 1,500 millones de pesos. Senador, los 60 compactadores nos cuestan ahora 1,500 millones mensuales, no hemos pagado un peso. Ustedes sacan las cifras, y City TV saca inmediatamente sobrecostos y nos dice que un sobrecosto de los compactadores, cuatro mil y pico porque vinieron desde Miami o de Nueva York y llegaron dañados; no, nosotros no hemos pagado un peso y no hemos pagado un peso, porque se los contratos de alquiler de esos compactadores, decir que no recibiríamos ni empezaríamos a pagar ni un día hasta que no estuvieran en condiciones operativas y así ha sido. Es decir, toda la construcción sobre cuánto le va a costar a la ciudadanía bogotana, esa chatarra, allá en la flota esperando semanas, y el arreglo, y no sé qué es carreta, porque nosotros no pagamos un solo peso, hasta que el compactador no esté en condiciones operativas, es decir, que sirva. Y resulta que ya hay 59 que sirven, y nos valen 1,500 millones de pesos, si no los tuviéramos tendríamos que tener por cada compactador dos volquetas, es decir, en vez de gastar 25 millones tendríamos que gastarnos 42. la previsión en Debate Esquema de Basuras en Bogotá  En cuanto, a si el Alcalde estuvo tomando decisiones en contra del bolsillo de los bogotanos, o sea que si era mejor no traer esos compactadores usados para seguir pagando volquetas a 44 millones, o peor aún, pagarles a los operadores privados los compactadores que ya eran de la ciudad de Bogotá. Como dice la Contralora General de la República en su control de advertencia, redujimos esa gran cifra de 8,000 millones que era el 18 de diciembre, o iba siendo una cifra que consta de 1,500 por los compactadores y de 188, por 21 millones, es decir, 3,600 millones más o menos en la fuerza mecánica; hoy dos meses después gastamos la mitad de lo que gastamos el 18.  Aún habría que hacer otra cuenta, acerca de los compactadores, pero usted ya nos metió cuatro mil y pico, ahí en los 20,000 que ni siquiera hemos gastado, porque el contrato se hizo de tal manera que nosotros no gastáramos esa plata. Y qué pasa si llegan los compactadores nuevos licitados por Diego Bravo, 65,000 millones; y el costo de un compactador nuevo para la tarifa de aseo, es su depreciación más su mantenimiento, nosotros ya lo calculamos, la flota nos va a costar entre 1,500 y 2,000 millones de pesos mensuales en depreciación y mantenimiento, es decir, que de 8,000 bajamos a 2,000; y la flota ya empezó a llegar, ya tenemos 13 barredoras nuevas, eso sí no salió por RCN ni por CARACOL, ni llevaron los periodistas a Cartagena a ir detrás de los compactadores, eso sí no salió, pero ya llegaron a Bogotá y son nuevísimas, última tecnología y así van a ser los compactadores.  Entonces usted tiene una empresa pública que arranca con un alto costo, y va descendiendo aceleradamente; fuerza de trabajo, segundo gran costo, y estos son los dos más grandes costos en la operación del aseo, hay otros pero, digamos, estos son los fundamentales; la fuerza de trabajo, se contrataron 4224, el 18 de diciembre, para operar el 100%, no llegaron 4,200 el 18 de diciembre. ¿Ustedes creen que si hubiera llegado este personal contratado el 18 de diciembre no tendríamos el 100% de la ciudad hoy? Hubiéramos sacado las cuatro, claro que la violencia contra nosotros hubiera sido mayor, eso le llaman en los colegios “el matoneo”, el matoneo contra nosotros hubiera sido peor, creo que Dios escoge sus caminos.  Nosotros contratamos 4,224 trabajadores para hacer la operación casi al 100% de la ciudad, porque quedaban dos operadores privados vigentes el 18 de diciembre y resulta que no operamos el 100%, porque no llegaron y las volquetas estaban, no llegaron por las razones que sea, hay varias; si nosotros hubiéramos tenido esta fuerza estaríamos en el 100%, y no en el 30%. Esta fuerza empezó a llegar fue después de año nuevo, entre el 18 de diciembre y año nuevo nosotros nunca pasamos de 1,500 trabajadores, esa es la realidad, fue un desespero para nosotros, porque los hubiéramos necesitado, claro que sí, ese era el mayor deseo que teníamos y no llegaron, no llegaron porque un porcentaje era de los operadores privados, que no era de las empresas de operadores privados, era de las Debate Esquema de Basuras en Bogotá  todos nuestros tiene seguridad social, mentira, Se nos cayó un trabajador, uno, accidente de trabajo, de una volqueta, el titular era que no trabajadores están asegurados conforme a la ley; tal fue el titular que corriendo fue el Ministerio de Trabajo a descubrir el infundio de la operación pública de aseo y descubrió que todos estaban asegurados. ¿Cuántos trabajadores de los operadores privados están asegurados? Cuando tuvimos la oportunidad de hacer exámenes médicos de las cooperativas de trabajo asociado del aseo en la ciudad de Bogotá, porque tuvimos esa oportunidad antes del 18 de diciembre, el 25% tenían enfermedades profesionales sin atender. ¿No dijimos en éste Congreso, y así lo aceptó el Gobierno, que no se aceptaban más cooperativas de trabajo asociado? ¿Por qué la operación privada del aseo en Bogotá tiene cooperativas de trabajo asociado? ¿Eso no es para que salga en los medios? Los 2,945 trabajadores del operador público del aseo en la ciudad de Bogotá por primera vez en 20 años están laboralizados, los 6,000 trabajadores el aseo en los últimos 20 años estaban esclavizados, tan esclavizados estaban que hasta el 25% de esa fuerza de trabajo está enferma, sin tratamiento.  Hay que decirlo con certeza, ésta es nuestra gran revolución laboral. Si usted junta éste número de trabajadores, con las 1,500 maestras que sobreexplotaban en los jardines infantiles, que había privatizado la anterior administración financiados con el recurso público, más los 1,200 trabajadores de la tercerización del acueducto, aquí apenas en un mes, dos meses laboralizamos 6,000 trabajadores y trabajadoras; pero estos del aseo sobreexplotados durante 20 años con contratos a tres meses, no contratados por las empresas del aseo sino por los contratistas que se llaman cooperativas de trabajo asociado, hoy después de 20 años ésta fuerza está laboralizada; claro que laboralizar es más costoso que contratar una cooperativa de trabajo asociado y va a tarifas, pero fue el tercer objetivo que propuse ante esta Comisión y ante la ciudad de Bogotá.  Uno, bajar tarifas, logrado; dos, remunerar recicladores, por lograr; tres, laboralizar la fuerza de trabajo, 2,945 están laboralizados y son heroicos, no saben el esfuerzo que ha hecho ésta fuerza laboral para sostener nuestra operación pública cada vez mejor porque en la medida que sacamos cada cacharro de volqueta y traemos el compactador usado, éstas personas pasan a condiciones cada vez más fáciles laborales. Cuál es el costo, no de la fuerza que ya está trabajando, va a tarifas, sino de lo que no pudimos contratar, dice usted que por no operar el 100% de la ciudad, así es, porque no llegaron a tiempo, porque no creyeron en el Estado, por ignorancia muchas veces y por errores gerenciales, así es. De los 4,224 trabajadores, 162 presentó renuncia, prefirieron volver a las cooperativas de trabajo asociado; 420 terminaron su contrato; 697 no llegaron y pasaron los 24 días del periodo de prueba, y no llegaron, ¿qué creen que debe hacer una empresa responsable ante la ciudadanía ante eso? Pues si no pasaron el periodo de prueba, no pasaron. Y 945 se quedaron con nosotros, y hoy son trabajadores bajo contratos laborales en la ciudad de Bogotá, con prestaciones sociales, con cesantías, con contribución a la Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Usted nos dice en las cuentas de los 20,000 millones, ya nos había puesto los cuatro mil y pico de los compactadores que nunca vamos a pagar; eso no existe, ese cobro de lo que usted llama un sobrecosto. Tampoco existen los 7,000 millones de pesos que usted puso sospechando que van a haber demandas laborales por esa cuantía, y las vamos a perder. Estas estadísticas, no digo que no vaya a haber demandas laborales, toda empresa las tiene, pero con éstas cifras, usted no se acerca a los 7,000 millones de sobrecosto; y ya suma usted 7,000 millones del llamado sobrecosto por contratación laboral, más lo que usted llamó sobrecosto por los compactadores usados, y ya tiene una cantidad de 13,000 millones de pesos que nos metió en una cifra retransmitida por City TV a toda la ciudadanía bogotana que no es cierta. Usted cree que habrán unas demandas que podrán valer en el futuro 7,000 millones, éstas cifras demuestran lo contrario, y usted no leyó el contrato de los operadores usados, de los compactadores usados que ese contrato dice que no se empezará a pagar por parte del Distrito, sino hasta que el compactador sea entregado en condiciones operativas, ¿entonces qué estamos perdiendo los compactadores usados?  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Baena tiene el uso de la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> No, no, no Alcalde digamos, no estoy de acuerdo con usted, usted aquí nos está planteando como un sofisma de que como va a ser sostenible, entonces no hubo sobrecostos y que no se perdió nada, no; sí se perdió, me da mucha pena con usted pero sí se perdió dinero y se perdió porque se manejó mal, porque hubo improvisación y el esquema es muy bueno y nosotros lo acompañamos pero improvisaron, y Aguas tenía el ciento por ciento, y ustedes les cambiaron las reglas de juego y los dejaron colgados de la brocha, y Aguas quedó endeudado, y ahí hay una plata que está perdida. Lo que usted nunca me ha contestado, el tema de volquetas, en las volquetas ustedes se colgaron en 5.500 millones de pesos de entrada, porque ustedes se pusieron a contratar volquetas para toda la ciudad y luego dejaron fue con el 18% a Aguas, yo aquí tengo las fechas al 31 de diciembre y sobrecostos en volquetas, desde el 23 de diciembre hasta el 31 de diciembre, 224 volquetas, 1,482 millones; luego sobrecostos en volquetas desde el 23 de diciembre hasta el 22 de enero, 111 volquetas más; hay unos sobrecostos que no puede desvirtuar, y alguien tiene que responder por eso.  También en la nómina ustedes trabajaron sobre la base de 4,276 personas, el ciento por ciento, lo que pasa es que eso no tiene buena presentación, que ustedes le entreguen a Aguas Bogotá el ciento por ciento, y luego le digan a los cuatro días que no, que no es el ciento por ciento sino que es el 18, eso no tiene realmente presentación, eso fue mal manejado, con todo respeto se lo digo. Y ahí tienen que pagar 3,120 millones, usted no me puede refutar esa suma.  Adicionalmente va a haber demandas, es que hasta Aguas Bogotá me contestó y me dice que fue por una externalidad, imagínese ese error de contestar de esa forma, Debate Esquema de Basuras en Bogotá  camino. Y lo otro de los compactadores, el planteamiento que hago con los compactadores es que no nos cumplieron, y ustedes no fueron capaces de tomar medidas, no fueron capaces de declarar un incumplimiento del contrato porque los tenían ahorcados, perdónenme la expresión, no fueron capaces de exigirle a esta gente porque era peor, porque ahí sí entraban a un mundo peor, porque si se demoraban en mandarles los compactadores tenían que contratar volquetas de modo que usted me puede hablar a mí de sostenibilidad, me puede hacer un análisis económico muy interesante y respeto ese análisis, pero después damos ese debate porque ese no es el debate, quería era como tomar una foto y congelar ese momento, ese momento funcionó mal; mi solidaridad, porque los trabajadores no fueron y no respondieron pero el Gobierno tenía que tener previsto eso, mi solidaridad por todas las presiones que pudieron haber existido, y por el tema de la reversión, toda mi solidaridad pero eso estuvo mal manejado, yo estoy tomándole una fotografía a ese momento, no estoy hablando ya que va a haber otros ingresos, eso ya es otra situación, pero hay unos sobrecostos que se generaron en esa época y alguien tiene que responder por esas cifras.  Me ratifico en las cifras, por el hecho que usted me diga que soy mentiroso, que no son ciertas, no me voy a echar atrás con las cifras, las estudié, las tengo sustentadas y el fundamento es muy elemental. A Aguas Bogotá le dijeron que asumiera el ciento por ciento; y de un momento a otro le dijeron que el 18% y ya Aguas Bogotá había invertido. Ahora, la negociación estuvo muy mal realizada con los contratistas, porque así usted nos traiga unas cifras gigantes, después las voy a mirar porque ese no es el debate, hay un tema de la bolsa, de excedentes, eso lo vamos a mirar después, pero usted me está proyectando eso es en el tiempo, no, yo le estoy hablando es de lo que pasó y ese es el corte de cuentas que quiero que se haga y ese es el tema donde yo a usted muy respetuosamente le invité a canalizar el tema de responsabilidades políticas y el tema de cómo se negoció por parte de un equipo que según lo que usted había dicho pareciera no lo hicieron con su asentimiento, con su aprobación. Independientemente de eso, me parece que se negoció muy mal; y se negoció muy mal, porque los operadores habían dicho que ellos podían bajarse un 20%, y aquí al que más le lograron bajar fue a un 11% ( ATESA), y a los demás un 8%. Entonces qué tal que hubieran negociado al 20%; y lo digo, tanto esfuerzo y tanto que se habló de éste tema para que al final hubiera salido así.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Voy a solicitar la votación de una proposición que ha llegado a la mesa, señora Secretaria, sírvase leer la proposición.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Proposición: La Comisión Sexta del Senado teniendo en cuenta los debates que ha realizado sobre el nuevo esquema de basuras en Bogotá los días 14 y 20 de noviembre, 5 de diciembre de 2012, 19 de enero de 2013 solicita a la Contraloría General de la Nación realizar un control prevalente sobre dicho tema. Esta proposición, señor Presidente, está presentada por los Senadores Jorge Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Jorge Hernando Pedraza, esas son las firmas que tengo presentes, señor Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Baena tiene el uso de la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Yo estaba en la línea de apoyar el control prevalente para la Contraloría General de la República, pero en este momento con esta denuncia que estoy haciendo de los sobrecostos, sería partidario de que no, porque el Contralor Distrital tomó éste tema, y él está diciendo que como lo dijo el Alcalde Petro, que por qué motivo de un momento a otro resultaron negociando con los mismos operadores. Entonces me parece, y sugiero a la Comisión que no aprueben esa proposición porque me parece que es inconveniente, es inconveniente porque si ya el Contralor Distrital, que incluso estaba hablando en el tema de valorización, y hoy está denunciando sobrecostos en el tema de valorización, que en Fase I no puede uno endilgarle eso al Alcalde Petro, eso fue del Alcalde Samuel Moreno y de los anteriores;, pero si ya el Contralor está actuando en este tema y ya se ha pronunciado en algo tan delicado, tan grave como lo que fue esa contratación que se hizo con estos operadores, y que esa contratación se saltó las normas, el Alcalde decía ahora que no era ilegal, está bien, pero eso hay que discutirlo con el Contralor, me parece que no es un buen mensaje que la Comisión Sexta del Senado le quite la competencia al Contralor Distrital, cuando él está verificando ese tema. Y yo no podría apoyar eso, porque yo estoy diciendo y en eso no nos hemos encontrado con el Alcalde, él dice que no que en el tiempo es otra cosa, yo digo que eso ya pasó, y que alguien tiene que responder por eso. Entonces, me parece que no es conveniente que la Comisión Sexta, muy respetuosamente lo digo, le quite al Contralor Distrital la competencia frente a éste tema.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Duque tiene la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-luis-fernando-duque-garcia" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Luís Fernando Duque García</from>
							<p> Presidente, yo había firmado inicialmente la Proposición, pero ante el argumento que me da el Senador Baena y sobre todo en alguna descalificación, aquí hubo alguna recusación de tratar de quitarle el control directo que tiene la Contraloría del Distrito, simplemente porque el Contralor emitió un concepto, voy a votar negativa. Retiro mi firma y voy a votar negativamente, porque me parece que ese vicio que están cogiendo aquí para tratar de evadir, de eludir los famosos controles excepcionales, no son buenos, porque si no aquí lo que estaría, eran sobrando las Contralorías distritales o municipales; ese es el tema que hay que hacer. De manera que con todo respeto, de ante mano anuncio mi voto negativo sobre la proposición y voy a pedir votación nominal sobre eso.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Quiero aclarar que estamos pidiendo un control prevalente para el cual tiene plenos poderes ésta Comisión. Anuncio que va a cerrarse, queda cerrada la discusión. Sírvase llamar a lista para la votación, someter a votación la proposición. Debate Esquema de Basuras en BogotáAguilar Hurtado Nerthink Mauricio Cuellar Bastidas Parmenio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Suárez Mira Olga Lucía Torrado García Efraín  SI Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio NO Guevara Jorge Eliécer SOlano Becerra Plinio Prieto Soto Eugenio  TOTAL VOTOS NO  S S 7  La Secretaria informa que ha sido aprobada la proposición con 5 votos favorables y 2 negativos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> legalmente siete es el quórum, cinco a favor y dos en contra, eso suma siete.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Tenemos siete votos presentes, dos negativos y cinco positivos. Ha sido aprobada la proposición.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> continuamos con el debate y vamos a pedirle Alcalde que concrete para terminar, y hay una proposición para que no terminemos el debate hoy porque quedan pendientes funcionarios, lo miramos después de todas maneras. Tiene la palabra, Señor Alcalde.  Alcalde Mayor de Bogotá-Dr. Gustavo Petro Urrego: El Senador Baena se ratifica en su cifra de 20,000 millones que está compuesta por una cifra de cuatro mil y pico que extrae del alquiler de compactadores, de los cuales nosotros no hemos pagado todavía un peso; él pensando que no existe en el contrato con los compactadores una cláusula que le da la garantía al Distrito de solo pagar cuando están en condiciones operativas, lo ignora, pero está escrito por eso no hemos pagado un peso, y pagaremos los 52 compactadores en sus mensualidades de alquiler desde el día primero, en que empezaron a trabajar operativamente en la ciudad de Bogotá; luego, la cifra de cuatro mil y pico de millones que usted puso en su debate no existe.  El segundo gran componente de la cifra de los 20,000 millones, es suponer que va a haber demandas por contratos de trabajo en una cuantía de 7,000 millones de pesos, que el Distrito iría a perder en el futuro, cree usted, que tampoco es una cifra realista si se tiene en cuenta que de los 4.224 trabajadores contratados el 18 de diciembre, 2.945 siguen activos, están con nosotros y van a seguir con nosotros, esperamos extender esa planta en el mes de abril; 162 renunciaron y 697 se demostraron que no regresaron probadamente. Y ahí están los dos grandes componentes de sus Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Y como usted no me quiere creer, para eso se hizo el estado de pérdidas y ganancias contable y el balance que mide activos, pasivos y patrimonio, es así como se mira una empresa, que ésta es de derecho privado entre otras cosas.  Cómo se mira, cuál es el balance y el estado de pérdidas y ganancias de la operación de aseo en la ciudad de Bogotá por parte del operador público respecto a la operación de aseo; tenemos en este momento pérdida de 5,000 millones de pesos, ese es el balance. Y tenemos pérdidas de 5,000 millones de pesos, por todo lo que usted mencionó, y la pérdida viene disminuyendo; en el mes de mayo llegamos al punto de equilibrio, cero pesos de pérdida o de utilidad y en diciembre tenemos utilidad.  Lo que estoy diciendo, significa desde el punto de vista contable, desde la política del servicio público domiciliario, que todo servicio público domiciliario por efecto de la ley se paga de tarifa, no se paga del presupuesto público, se paga de las tarifas.  Tarifas que ya le mostré a usted que disminuyen no aumentan, y de dónde sale el dinero para pagar los costos de la volqueta del día 18 de diciembre, ¿de las tarifas? Es decir, vamos como prohíbe la ley, a trasladar la ineficiencia inicial de la operación pública, al usuario como usualmente hacen, señor Ministro de Comunicaciones, esta vez las compañías de celulares y otras concesionarias en Colombia, no nosotros no lo vamos a hacer, Bogotá Humana no lo hace, como sí sucede en la mayoría de las concesiones; las ineficiencias se trasladan a la tarifa y hubo una ineficiencia inicial, es obvio, estábamos usan volquetas y no compactadores, es obvio que es una ineficiencia inicial costosa que rápidamente hemos solventado contra viento y marea y en un mes, más aún porque tendremos la flota de compactadores nuevos.  Si nosotros no estamos trasladando la ineficiencia inicial a la tarifa, porque la vamos es a reducir el 17%, ¿dónde van esos costos iniciales? Senador Baena, van a las utilidades del operador público. Las pérdidas de este trimestre pesan sobre las ganancias que tendremos a partir de mayo, así de simple; el operador público tendrá menos utilidad de la que va a obtener el 31 de diciembre, porque financiamos con esa utilidad el costo por ineficiencias que tuvimos que incurrir el 18 de diciembre en virtud de que no revirtieron los compactadores, y esas son las cuentas y las matemáticas que ahora, si ustedes dan oportunidad, podrá profundizarlo más el Gerente de Aguas de Bogotá. Es decir, aquí tenemos un criterio ético, usted no me va a hablar, diciendo que estoy expresando cifras futuras, no señor, el recaudo efectivo de la ciudad de Bogotá en el año 2012 fue 353,000 millones de pesos, eso fue y usted hace la operación de sumar cuánto nos cuesta en un año los contratos a los operadores, y el del operador público y le da 260,000 millones de pesos. La diferencia es la ganancia del usuario y la ganancia del reciclador, es decir, el cumplimiento de los objetivos que nos llevaron a riesgo, a hacer la acción del 18 de diciembre para cumplir el Auto 275 de la Corte Constitucional, y esas son las cifras Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Los sobrecostos de las volquetas del 18 de diciembre al 31, y aún un remanente, las pagaremos con las utilidades de nuestro operador público, no con las tarifas del usuario. En toda empresa, incluso las empresas clandestinas de la cocaína el primer mes, es de pérdidas. Por eso en la teoría empresarial se escribió lo que se llama el punto de equilibrio; cuando usted va a montar una empresa, usted proyecta sus costos iniciales, sus costos medios durante un año, y sus ingresos y encuentra un punto donde chocan, es decir, donde los ingresos operacionales se vuelven superiores a los costos operacionales, si ese punto está muy alejado, su proyecto no es viable desde el punto de vista empresarial, si ese punto es cercano en el tiempo su proyecto es viable, pues el punto de equilibrio del operador público de aseo está en el mes de mayo y lo estamos alcanzando; aunque en verdad, pudo ser más adelante, pero no va a ser después de mayo, o en otras palabras, el operador público de aseo, a pesar de todo lo que tuvo que sufrir del 18 de diciembre hasta la fecha, es sostenible económicamente, dará utilidades el 31 de diciembre, demuestra que puede bajar tarifas, ya lo hizo, gracias a eso ya rebajamos tarifas, demuestra la rebaja de tarifas que podemos remunerar al reciclador.  Esperamos expandir la operación pública a la mitad de la ciudad, y después queremos llegar a más del 100%, y permítame terminar con esto porque no había hablado del futuro inmediato. Nosotros no vamos a operar solamente en Bogotá, el operador público de aseo en Bogotá que demostró en un mes poder hacer un aseo mejor en la tercera parte de nuestro territorio, y que demuestra que en mayo llega a su punto de equilibrio y que demuestra que va a tener utilidad, y que demuestra que puede tener utilidad bajando tarifas, se va a proyectar a la totalidad del territorio nacional donde nos quieran o donde podamos entrar. Es decir, la operación del operador público no va a ser solamente el 100% de la ciudad de Bogotá, va a ser más, necesitaremos más flota, más trabajadores, pero le demostraremos a Colombia lo que la Contralora General demostró, que en Bogotá se había cobrado 500,000 millones de pesos en exceso en tarifas, y que lo mismo que pasó en Bogotá, está pasando en Colombia. Vamos a demostrar por la positiva, no para ir a capturar los 500,000 millones de exceso de Bogotá, y lo que están cobrando en Colombia de exceso, sino para demostrar que podemos tener utilidades bajando las tarifas en cualquier municipio de Colombia donde nos contraten, vamos a demostrar además que es posible el reciclaje, pero no me voy a extender en ese tema.  En cuanto, al tema de sacar a los operadores privados de la ciudad de Bogotá, indudablemente me he movido ante dos posibilidades, que la ciudad de Bogotá solo fuese operada por privados con las consecuencias que ya dijo la Contralor General, que ojala haga un buen control sobre el tema del aseo en Bogotá porque sabe de esto, por algo encontró el sobrecosto de los 500,000 millones de pesos en la ciudad de Bogotá, ese sí es un sobrecosto, pero al bolsillo de los usuarios del aseo. Me moví entre operar públicamente toda la ciudad u operarla privadamente toda la ciudad, como si no hubiera alternativas; hoy, Senador, estamos ante una posibilidad Debate Esquema de Basuras en Bogotá  depende de las luchas políticas y sociales, de si superamos el déficit de lucha democrática en la ciudad, ya lo veremos.  Pero miren la perspectiva en la que estamos, la Constitución dice “el servicio público puede ser ofrecido por el municipio, particulares y comunidades organizadas”, por cualquiera de los tres o combinadamente. Nosotros tenemos operadores privados, tenemos operador público en la ciudad de Bogotá y tenemos recicladores en vías de organización, es decir, comunidades organizadas; no vamos a exigirle al reciclador que se organice, eso depende de su cultura, un empresario puede ser un empresario individual, y el reciclador puede serlo. Pero tenemos esas tres entidades en este momento haciendo el saneamiento básico en esta ciudad, quito eso, nos vamos solo por un operador público, retrocedo como usted bien dice que hicimos el 18 de diciembre, y dejo que los operadores privados se tomen la ciudad o permito que Colombia pueda vivir un modelo visto en la ciudad de Bogotá en donde los tres actúen.  Lo mejor es, y claro desde una postura estalinista, de izquierda que hace presencia en el Congreso, entre otras, estatizamos, puede ser una opción, no me parece conveniente y sabe por qué no, porque la ineficiencia estatal empieza a trasladarse al usuario, cosa que nosotros impedimos, y es ahí el error de su cálculo, impedimos con el operador público en Bogotá. Si dejamos que sea solo privado, nos aparecen los 500,000 millones de captura de rentas de manera no lícita, como denuncia la Contralora. Sacamos a los recicladores que son privados también, pienso que aquí iniciamos un modelo tripartito que puede ser modelo para el servicio de aseo de Colombia, porque el operador privado nos exige a nosotros actuar con eficiencia o si no nos barre, pero el operador privado tampoco puede cobrar en exceso porque nosotros lo barremos, es decir, la operación pública está sirviendo en la ciudad de Bogotá como regulador del mercado, y eso usted ya lo puede ver visualmente.  Primero, reducción de tarifas 17%; segundo, mire las calles, habían 617 puntos críticos de acumulación de basura durante todo el año pasado y antepasado, hoy no hay ni uno y no solamente dentro de la zona del operador público sino también del privado, el privado se tuvo que poner las pilas en el aseo porque si no la ciudadanía descubre que el público hace el aseo mejor que el privado, beneficiario era el usuario. Ahora, voy a dejar los operadores privados que están, no es una atribución del Alcalde definir quién; a mí me parece que hay que pasar una licitación, y que como la Comisión de Regulación no quiso dar ese paso, o por lo menos hasta el día de hoy no lo ha dado, de permitirnos por la vía de la 142. Creo que al Alcalde de Bogotá no le queda otro camino que usar el Estatuto Orgánico de Bogotá, que lo faculta para abrir licitaciones incluidas las de concesión, recordando que el Estatuto Orgánico de Bogotá, no es derogado por la Ley 142 sino que ésta, apenas lo Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Es decir, si van a llegar operadores privados a hacer el aseo en la ciudad de Bogotá, lo deben hacer por la vía de la licitación, en competencia en la licitación y con unos términos de referencia mejores que los de la contratación del 18 de diciembre.  Entonces lo que le presentaríamos a Colombia, es una ciudad que tiene un esquema de aseo compuesto por el operador público, por operadores privados y por recicladores remunerados de la tarifa, y ojala con industrialización del reciclaje y un operador público que no solamente opera en la ciudad de Bogotá sino en cualquier lugar de Colombia, donde lo quieran para demostrar que puede rebajar tarifas en cualquier lugar de Colombia que así lo quiera, esa es la perspectiva hacia el futuro de lo que pretendemos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra, Senador Parmenio Cuellar. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-parmenio-cuellar-bastidas" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Parmenio Cuellar Bastidas</from>
							<p> Me parece que éste debate es supremamente importante por muchas razones, ha generado una gran controversia ciertamente el nuevo modelo de recolección de basuras en la ciudad de Bogotá pero como lo explicaba el señor Alcalde, gran parte de esa controversia se debe a su formación política; no hay duda alguna y tenemos que reconocerlo que se han puesto todos los palos en la rueda para que la Alcaldía de Bogotá no pueda cumplir a cabalidad su propósito de crear un operador público, que termine haciendo el aseo de la ciudad en la totalidad del territorio del Distrito.  Quisiera hacer una breve exposición al caso de Bogotá, la Ley 142 de 1994, trató el problema de las basuras solamente desde un ángulo de un problema sanitario, y ordenó a las autoridades municipales que estaban obligados a organizar el sistema de aseo en la ciudad. Y eso consistía en recolectar las basuras, y transportarlas al relleno sanitario para que allí terminara toda la actividad presuntamente sanitaria. Luego la sociedad fue tomando conciencia, de que el problema no era meramente sanitario sino también ambiental, y allí surge otra concepción del aseo; el Gobierno Nacional dictó el Decreto 1713 en el año 2012, a los ocho años de la Ley 142 donde obliga a los municipios a tener un Plan de Manejo Integral de Residuos Sólidos, ese ya es un paso adelante, que da el Estado Colombiano cuando dicta ese decreto.  Y luego encontramos nosotros lo siguiente, unas disposiciones de la Corte Constitucional que el Congreso de la República no ha cumplido, no solamente se trata de resolver el problema social de los recicladores, se trata de establecer a través de la ley la obligatoriedad en todo el territorio nacional del proceso de disposición final de las basuras. Esa fue una preocupación mía, y hace dos años años presenté este proyecto de ley aquí en el Senado de la República, le correspondió a ésta Comisión y no se rindió ni siquiera la ponencia, esa es la desidia que tiene el Congreso para reglamentar estos temas, y lo volví a presentar el año pasado; éste proyecto de ley dice en su artículo primero “incorpórese en la estructura tarifaria del servicio público de aseo domiciliario el componente de aprovechamiento Debate Esquema de Basuras en Bogotá  tratamiento. Entiéndase por aprovechamiento el proceso mediante el cual a través de un manejo sostenible de los residuos sólidos, los materiales recuperados se reincorporan al ciclo económico y productivo, en forma eficiente por medio de la recuperación, la clasificación, la reutilización, el reciclaje industrial produciendo materias primas o productos terminados, la incineración con fines de generación de energía, o el compostaje siempre y cuando éstas actividades conlleven beneficios sanitarios, ambientales, sociales o económicos; y le ordena el artículo segundo cabalmente a la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico establecer la metodología tarifaria del servicio público de aseo domiciliario que estipule que la tarifa del componente de disposición final, sea como máximo el 50% de la actividad del componente de aprovechamiento, la cual entrará en vigencia a partir de un año a la expedición de la presente ley. Esto lo presenté yo hace dos años.  No quiero decir quién fue el ponente aquí, a quién se designó, un compañero que no rindió la ponencia, usted lo sabe señora Secretaria, es lamentable que el Congreso en su desidia no haya sido capaz de legislar sobre este tema. Le propuse, desde luego aquí está el articulado para enriquecerlo, le propuse al Congreso que legisle sobre el tema del reciclaje, como se llama de manera común el componente de aprovechamiento, porque lo que tenemos que hacer los congresistas es cabalmente, eso está bien, fiscalizar este proceso y con un criterio crítico. No me opongo a su actitud Senador Baena, pero por qué ésta Célula no aprobó ésta iniciativa, no digo éste texto porque bien podría modificarse éste texto, por qué no lo aprobó, por qué no se ha preocupado el Congreso de la República de legislar sobre el tema, no lo ha hecho; y el Alcalde Petro toma la iniciativa por su vocación progresista, de hacerlo a pesar de que no hay camino, y hace camino al andar como en los versos de Machado.  Por eso, yo que no pertenezco al Partido del señor Alcalde, yo soy del Polo Democrático, pero lo apoyo irrestrictamente en toda su gestión porque sé que todo lo que él ha hecho, lo ha hecho con gran capacidad y con gran sensibilidad social. La Sentencia de la Corte me parece fundamental, ese es el otro componente, el tema social que está inmerso en el problema del aseo, son los pobres los que hacen el aseo, son los que barren, son los que recogen la basura, son los que hacen lo que llamamos el reciclaje; eso de andar buscando los elementos que se pueden todavía reutilizar, pero no está organizado en el sistema nacional colombiano éste sistema y lo que nosotros estamos proponiendo, puede ser otra la tarifa, pero nosotros decimos que el que recicla tiene derecho al 50% de la tarifa y el que se limita a recoger, transportar e ir a botar al relleno sanitario, solamente puede cobrar la mitad de la tarifa.  Y aquí se dice que hay que vincular en las empresas, que tienen que conformarse porque tendrán que conformarse empresas para llevar adelante este proceso, empresas que se van a volver ricas porque la basura es un elemento fundamental, Debate Esquema de Basuras en Bogotá  contrario, es una materia prima que hasta ahora la hemos desechado, y entonces este proyecto establece cómo se debe hacer ese proceso.  Si esto lo hubiéramos aprobado hoy, todos los municipios de Colombia estarían haciendo lo que está haciendo el señor Alcalde y aquí se dice, obedeciendo la Sentencia de la Corte, nosotros mostramos también en la exposición de motivos lo que se hace en Europa, esto no es cosa fácil de hacer, esto es algo supremamente difícil, empezar por enseñarle a cada ciudadano a separar los residuos sólidos, ya sean los orgánicos de los demás, eso no es fácil generar esa conducta, tiene que haber estímulos. En algunos países de Europa se estableció una tarifa diferencial para aquellos hogares que entregaran separada la basura, esas son cosas que tenemos que crear, pero lo que quiero es acusar aquí al Congreso por su desidia, porque no ha sido capaz de aprobar a pesar de que un Senador de provincia trae un proyecto sobre ese tema.  Miro aquí al señor Superintendente de Servicios Públicos, soy abogado y usted lo sabe, creo que su competencia no solamente es en Bogotá sino en todo el territorio nacional; ¿usted sabe cuáles son las tarifas que se pagan en Pasto, en mi ciudad?, ¿usted sabe que son mayores que las de Bogotá? Que las tarifas de servicios públicos de Bogotá no son ni el 50% de los servicios públicos en la ciudad de Pasto, y ¿qué ha hecho la Superintendencia? Les puedo traer, desgraciadamente es la primera vez que estoy en esta Comisión, en esta sesión, yo le hubiera traído los recibos de energía, del agua y de todo eso, y encuentra que pago entre energía, agua y aseo 700,000 pesos, que no los pago aquí en la ciudad de Bogotá, ni siquiera en la administración anterior. Entonces, si habría querido ver al señor Superintendente en vez de forcejear, diciendo que el Alcalde no podía suprimir la libre competencia aquí en Bogotá, lo hubiera querido ver haciendo su acción en defensa de los hogares en otros municipios del país, y se lo digo con el mayor respeto pero no se conoce desgraciadamente la acción de la Superintendencia fuera de la ciudad de Bogotá. Quiero decir aquí que el problema de Bogotá ha sido suficientemente explicado por el señor Alcalde, con brillantez como es su estilo y pienso que las cifras son concretas, hoy el aseo es más barato en la ciudad de Bogotá, y eso es en definitiva lo que tenemos que decir, las otras cuentas se quedan en el camino que pudo haber en algunas partes de la actividad alguna forma de sobrecosto, porque ese término a mí me preocupa.  Cuando se dice que una administración tiene sobrecostos, se está mandando el mensaje de que está haciendo algo indebido. A veces los sobrecostos se generan necesariamente especialmente cuando hay un cambio de actividad, cuando hay un cambio de modelo como ha sucedido aquí, el señor Alcalde ha explicado muy bien porqué se presentó el problema, y quiero preguntarle al señor Superintendente si él no tiene competencia para exigir el cumplimiento de la ley, que dice que en el caso de los contratos de concesión, los elementos revierten al Estado, en este caso al Distrito. ¿No es competencia de la Superintendencia supervigilar también eso? Y Debate Esquema de Basuras en Bogotá  funcionario público hizo absolutamente nada para exigirle a los concesionarios del servicio del aseo en Bogotá, que entreguen los elementos que tenían que entregar al Distrito Especial, no hicieron absolutamente nada, y el Alcalde ha explicado que venciendo todos esos obstáculos su política ha sido exitosa.  Por eso, quiero decirle al Dr. Gustavo Petro, al Alcalde, desde un partido que no es el de él, lo felicito, siga adelante, Bogotá tendrá que agradecerle tarde o temprano a usted ese esfuerzo titánico que está haciendo para demostrar que es posible gobernar con honradez, con dedicación y en defensa de los intereses del pueblo, especialmente de los sectores más desvalidos. Siga adelante, señor Alcalde, su exposición ha sido suficiente y no creo necesario hacer mayores comentarios sobre el tema en concreto de Bogotá, solamente quería dejar constancia de que aquí no se ha cumplido con el deber por parte del Congreso, expidiendo la ley que tenemos que expedir para que en todo el territorio nacional se cumpla con el deber de defender el medio ambiente y se proceda a lo que se conoce comúnmente como el reciclaje, es decir, el aprovechamiento de los residuos sólidos que producen los hogares.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador Luís Fernando Duque. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-luis-fernando-duque-garcia" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Luis Fernando Duque García</from>
							<p> Un cordial saludo a todos los asistentes a este debate, y a los Senadores de la Comisión. Este es un debate que por toda la expectativa y la controversia y el estilo como fue llevado, se convirtió por supuesto en noticia nacional, y es noticia nacional porque todo lo que sucede aquí en Bogotá, en este país que aunque la Constitución lo describe como descentralizado, unitario; es muy centralista, toca las fibras de las regiones.  Soy un Senador, por supuesto de mayoría antioqueña porque la circunscripción del Senado es circunscripción nacional, y quiero intervenir en este debate para hacer unas presiones que creo que valen la pena tener en cuenta, porque me parece que el señor Alcalde ha estado más dedicado, por su talante por supuesto, que ya lo conocimos y lo hemos vivido aquí en el Congreso de la República, fui su compañero en la Cámara de Representantes, y me tocó también ser compañero de él aquí en el Senado, su talante de hombre de debate permanente y de ideas, y por supuesto de dialéctica que a veces se vuelve interesante, pero que no es lo suficientemente contundente en argumentos. Tengo que decir en primera instancia que el Alcalde, el Dr. Petro vino aquí a presentarnos el modelo de las basuras de Bogotá como la salvación del país, y eso no es cierto, nosotros en Medellín hace años, además nos enorgullecemos de mantener una ciudad limpia, sin problemas de basura, con reciclaje, con disposición de desechos sólidos, con manejo de los lixiviados y de todas estas cosas con la última tecnología. Entonces, no es que nos van a poner desde aquí de Bogotá como lo expresa el señor Alcalde, el modelo para Colombia, porque él fue el que inventó el trabajo de lo público, lo privado y los recicladores. Ahí hay que decirnos que el problema y el escándalo de las basuras de Bogotá, aunque Debate Esquema de Basuras en Bogotá  muy loable por cierto, no va a solucionar ningún problema ni va a salvar el tema de basuras en Colombia.  Aquí no ha habido, con excepción y me imagino que si el tema de las basuras y del mismo tema tarifario estuviese siendo un problema grave en otras ciudades, ya habrían salido a protestar; en Medellín habíamos salido a protestar desde hace rato, no habíamos necesitado que desde Bogotá nos dieran la orden o nos dijeran que las cosas se debían hacer de tal o cual manera, para que vamos concluyendo, en primer lugar, que ese modelo que desde aquí, no nos van a imponer modelo nacional como lo están tratando, incluyendo al Senador Prieto, que es de Antioquia, que está dizque esperando a ver qué pasa con el modelo para implementar, no; los modelos de recolección de basura públicos y privados, ya están inventados y los empezamos en otras regiones.  Hay que decir también que el señor Alcalde de Bogotá, con su Bogotá Humana prometió en el voto programático, Bogotá Cero Basura, y el señor Alcalde se posesionó el primero de enero del 2012, tuvo seis meses porque aquí lo que va a demostrar también, es que no es que los haya cogido la noche y que es que les hayan montado un cuento, y que el 18 los culpables sean otros porque, señor Alcalde, hay que decirle a usted también que es un hombre de talante, que los gobernantes como lo decía la frase bíblica de Salomón, deben tener humildad, no solamente inteligencia y conocimiento y escuchar a su pueblo, sino que tienen que ser humildes, tienen que reconocer cuándo se equivocan o cuándo las cosas le salen mal, y aquí no he oído sino que le echan la culpa al uno, al otro y dele, y sí y tuve que volver a contratar pero eso no fui yo, eso es otra cosa; no, porque señor Alcalde, usted en su intervención de uno de los debates que se hizo acá, dijo textualmente acerca del poder del voto programático, decía que precisamente el voto programático es un voto de fuerza constitucional, obligatorio, claro porque es su programa y el que no cumple le revocan el mandato, y sobre ese esquema de voto programático y de Bogotá Cero Basuras, la ciudad debe construir un modelo progresivo de reciclaje que además es cierto, usted lo define muy bien, el reciclaje tiene que terminar ligado al concepto de cambio climático, de aprovechamiento y de no contaminación.  Pero señor Alcalde, si usted tenía en su programa, en su voto programático, y lo expresó en su campaña, tenía que haberse preparado a sabiendas de que el 18 de diciembre terminaba lo que había sido una prórroga de esos contratos de recolección, y no que lo cogieran sin recicladores, sin organización y sin estructura organizativa, para que usted prestara el servicio. Fue una falta de preparación y de planeación.  Las importaciones de los carros usados o nuevos, la creación de una nueva empresa o la prestación del servicio público, como también lo voy a demostrar, como lo define la Ley 142 del 94 por parte de los municipios en forma directa, tiene que haber tenido una previsión y no la tuvo; y aquí hay que decirlo y reconózcalo, mala planeación, no Debate Esquema de Basuras en Bogotá  recurriendo a una norma de emergencia a traer aquí carros usados, carros que así los hayan reacondicionados, cuando los mostraron y los importaron de una manera que todavía está por verse y que, por supuesto, los organismos de control lo dirán porque lo que la prensa y los medios demostraron de unos carros que subastaron en Miami a 2,500 dólares la unidad, y se los vinieron aquí a alquilar, a arrendar a 30,000 dólares también está por mirarse, a ver cuál fue el tema de los sobrecostos y qué pasó y quiénes fueron los que importaron, y qué tan importantes son los importadores, cuál es el recorrido, qué clase de socios tienen esas importadoras, eso hay que decirlo.  Aquí no podemos seguir sacándole el cuerpo a las responsabilidades que tenemos; su Alcaldía, señor Alcalde no tuvo previsión y actuó, y tuvo mala planeación, llevando al Distrito a incurrir en sobrecostos, como lo ha expresado el Senador Baena. Porque tampoco me pueden venir a decir aquí, con todo respeto, que es que los sobrecostos después van a ser diferidos, y después se van a compensar con utilidades porque ahí viene el otro gran debate, que no profundizaron aquí en ésta Comisión; señor Alcalde, la Ley 142 dice muy claramente cuáles son los prestadores de servicios y dice: que las empresas de servicios públicos, las personas naturales y los municipios cuando asumen en forma directa la prestación del servicio, por excepción, organizaciones autorizadas para prestar servicios públicos en municipios menores, en zonas rurales y productores marginales. ¿Que usted está cumpliendo el Auto 275? Claro, ¿y que ha sido un hombre que tiene un modelo de desarrollo que lo prometió en la campaña? También se lo reconozco, pero que el cumplimiento de ese voto programático suyo, tuvo desafortunadamente imprevisiones, no me atrevo a decirlo que sean su culpa, sería insensato decir que por culpa suya se demoraron.  Lo que he visto es que usted es un hombre lleno de buenas intenciones, es un hombre de izquierda que tiene un modelo socialista muy similar al del socialismo del siglo XXI o socialdemócrata; pero en su equipo de Gobierno, como se ha demostrado, las salidas de funcionarios, muy seguramente no ha encontrado aquellos coequiperos que le puedan organizar y garantizar el cumplimiento de su voto programático, de su programa de Gobierno.  Entonces, usted cuando va a cumplir el Auto T-275 con el tema de los recicladores, que también estamos de acuerdo, es un tema de sentido social, es un tema que debe solucionarse pero ese tema no se debe solucionar ni insultando a los contratistas, ni a los empresarios, ni poniéndolos como mafiosos o como paramilitares. Mire las cosas que dice Alcalde que a veces uno no lo entiende, usted acaba de decir aquí de un déficit de 500,000 millones de pesos, que habló la Contralora; y después expresa y dice que no podemos dejar que nos arrebaten esos dineros; y entonces uno se pregunta, si esos tipos son delincuentes, los contratistas por qué volvió a contratar con ellos después del 18 de diciembre, dentro del debate Debate Esquema de Basuras en Bogotá  la la administración municipal, entonces El primer tema de fondo aquí, es que cuando usted asume la interpretación de la Ley 142 en su artículo respectivo, que es el artículo 15 como prestador de servicio municipal, donde usted lo va a hacer al ciento por ciento, debería haber entregado estudios previos, como lo dice la ley porque si no lo estaría incumpliendo, pero no; usted nos da la vuelta, y ya no lo presta usted directamente, sino que lo presta a través de las empresas, o bien de economía mixta o bien de unas empresas asociadas al Distrito; y entonces claro, ahí la ley sí cambia, cuando lo prestan unas empresas, no directamente libre competencia puede seguir existiendo. Aquí hay que decir señor Alcalde, que usted con muy buenas intenciones en su modelo, cuando creó Aguas de Bogotá que era una subsidiaria de la empresa del Acueducto para que prestara el servicio de aseo creyó que de un momento a otro sin la planificación, porque aquí hay un error de planificación, aquí no planificaron y ese es un error que la misma Constitución al funcionario público le llama la atención, si no hay la planificación debida, si no se tiene el cronograma adecuado del flujo de fondos, y de cuándo se va a entrar a operar, se puede incluir como de hecho señor Alcalde o bien en unos sobrecostos que pueden concluir en un detrimento patrimonial, que en el sector público es penalizado con falta o de juicio fiscal, o con una falta disciplinaria grave por imprevisión, o cuando tiene un problema de detrimento patrimonial que va al organismo de control de la Fiscalía, puede llegar a un delito penal si el detrimento patrimonial fue hecho con dolo. Ahí está un tema claro, usted no puede seguir confundiendo señor Alcalde, el artículo donde el Distrito es el que presta como prestador de servicio de aseo, porque nunca el Distrito asumió la prestación total, o sea, nunca puso una oficina distrital para cobrar lo que se puede hacer en un municipio; no, aquí el servicio de aseo con la orientación del Distrito y del señor Alcalde que es la cabeza y el responsable, se hizo a través de una empresa prestadora, Aguas de Bogotá.  Fuera de eso, Alcalde, usted con una falta también, con una interpretación que le permite la interpretación del Auto Constitucional, el T-275, ha desconocido una serie de normatividades legales, porque es que aquí nos han tratado también de vender la idea, que el tema es que los fallos de la Corte Constitucional, por supuesto Corte que respeto mucho, los fallos o los Autos, todos son de estricto cumplimiento, así en un momento determinado desconozcan la ley. El Auto T-275, tiene que haber dicho, por supuesto, que el Alcalde escogería el esquema que le convendría para cumplir lo determinado en ella, pero siempre y cuando estuviese respetando la Ley 142, porque es que la Ley 142 no ha sido declarada inconstitucional por la Corte, y obviamente no trae el tema de reciclaje, y no nos vengan a decir que es una cosa de la modernidad y de los cambios, hay que hacerlo como nosotros pensemos, no, eso no es así.  En un estado de normatividad reglada, lo que hay que hacer es que si la ley no cumple se cambia, se modifica, se adecúa, pero no es que la adecuemos nosotros por voluntad propia. Quiero con estos antecedentes y diciéndole que, por supuesto, respeto que usted haga cumplir su voto programático, decirle también que ha sido Debate Esquema de Basuras en Bogotá  de una manera despectiva, y a veces inclusive que raya con la sindicación penal, pero que después usted tenga que contratar con los mismos a los que usted acusa de ineficientes, de que se están ganando la plata, de que la tarifa, se están enriqueciendo ilegalmente como acá se pretende decir, que el déficit de los 500,000 millones que habla la Contralora, que está por verse; no sé, Dr. González, si ese déficit la Superintendencia lo conoce, es de cuántos años de aquí para atrás, de quién es el culpable, y si eso como dice el señor Alcalde, se puede convertir en unos ingresos de tipo ilegal, como lo manifestó ahora en su intervención, porque de serlo, señor Alcalde, usted está cometiendo una imprudencia por decirlo, menos cuando contrata con personas que no están dentro de la Constitución y la ley, dando estricto cumplimiento.  Sobre el tema de los recicladores, muchas dudas, eso no está desarrollado en la Ley 142, y eso hoy tiene unas zonas grises, que ojalá en este debate las podamos sacar adelante. El tema de los recicladores es uno, la recolección, y otro es el aprovechamiento, y entonces uno dice, bueno, a los recicladores les paga la UAESP, por recolectar; y después cómo van a vender la plata y entonces ese bodeguero que usted hablaba, señor Alcalde, ese bodeguero no le entendí bien si ese bodeguero es privado o es público, y entonces ahí vuelven y le pagan por el aprovechamiento, y la utilización o la utilidad que dan ese material ya reciclado, esa utilidad a dónde va a parar, quién se la gana; zonas grises que creo que hay que aclarar definitivamente en este tema.  Le voy a decir para terminar, señor Alcalde, lo admiro porque usted es un hombre de talante, y gobernando se ha atrevido como debe ser, a que su modelo y su propuesta de gobierno se cumpla, porque por eso votaron así hubiese sido el 53, el 54%, porque no tampoco fueron mayorías, la ciudad aquí está polarizada, aquí hay una ciudad con el 47, el 45% que no votó por usted, pero otra que son las mayorías y la democracia dice que uno gana hasta por un voto, en la democracia usted ha impuesto su proyecto de gobierno, pero ese proyecto de gobierno, insisto señor Alcalde, no puede ser ni llevándose de contera, ni arrastrando, ni hablando mal de los operadores, porque mire lo que acaba de decir también, quiero que deje que si hay zonas exclusivas saquemos a licitación, y voy a poner en los pliegos unas condiciones fuertes, Pero que va a hacer usted, si uno de estos operadores privados que usted critica tanto le vuelve y le cumple las condiciones, y los evaluadores actúan con la ética que deben actuar como siempre debe ser, dejarlos que entren, no tienen ninguna otra circunstancia.  De manera que concluyo con lo siguiente, hubo una época del 18 de diciembre hasta acá, incluso no se les ha podido pagar a los recicladores, y escuché en esta semana a una señora recicladora que no les han pagado, y que no saben cómo les van a pagar. Dificultades por falta de planeación, no porque el modelo no sea bueno sino porque no lo hicieron a tiempo, porque muy seguramente su equipo no trabajó coordinadamente como usted lo quería, pero que ahí hay sobrecostos y hay Debate Esquema de Basuras en Bogotá  convierten en materia de investigación de las entidades de control, claro que sí los hay. Que de aquí en adelante, como usted lo dice, a partir de mayo el modelo vaya a ser rentable, le deseo la mejor de las suertes, y ojala porque como lo dice la Ley 142 y la Constitución, y usted lo ha dicho, el modelo debe ser compartido en la libre competencia entre privados y públicos, también lo debe ser; pero que en Colombia lo que sí no puede ser modelo de ejemplo, es que volvamos a cometer los errores que hubo en diciembre en Bogotá con la recolección de las basuras.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador Pedraza. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Señor Alcalde, usted debería estar era gobernando la ciudad, señor Alcalde, y no aquí en este debate, por supuesto que estamos haciendo el ejercicio de control político, pero ahora nos volvimos excesivamente tecnicistas y especialistas en basuras, nos volvimos especialistas en basuras. Aquí lo que hay que hacer es respetar lo que la ciudadanía escogió, duélanos o no usted ganó, y montó su modelo gústele al que le guste, que entre otras cosas, aquí lo han dicho algunos Senadores, no ha hecho ninguna invención, simplemente de acuerdo a su concepto sobre el ejercicio del poder, montó un modelo público que es respetable, más aún estoy por comenzar a pensar aun cuando usted ni es de extrema izquierda ni yo de extrema derecha, que estamos coincidiendo en esto, porque son los nuevos modelos en donde el Estado recupera para sí, la posibilidad del bienestar social para la comunidad. Está ocurriendo en salud, por supuesto en educación.  En el mundo entero parece que el mundo comienza a girar, porque todo se nos volvió un estupendo negocio y el mejor negocio, el único negocio al que nosotros estamos llamados es a darle solvencia a la calidad de vida de la gente, de tal forma que aquí más allá de si se ganaron o perdieron 20 pesos, si el operador falló y si Petro volvió y contrató a los que había dicho que no iba a contratar, es un debate más allá de lo técnico, es un debate político. Váyase a gobernar, Alcalde, que el debate de las basuras además en mi concepto, es un refrito, porque lo hicimos previamente, y usted tomó sus decisiones y ahora lo hacemos en el ejercicio del control político posteriormente, pero ya la Comisión ha determinado que eso lo asuma la Contraloría, o la Procuraduría, o las IAS. A nosotros o más bien a usted, lo que le debe competir es quedar bien con la ciudadanía que lo eligió porque ella, va a ser su sensor, no otro; y si su modelo en basuras, en movilidad, en fin, es exitoso, lo que significa es que usted queda habilitado políticamente para más y si no, pues lo contrario.  Éste debate es, señor Alcalde no se deje distraer aún cuando usted es un hombre experto de 50,000 luchas, éste es un debate político, entre otras cosas, deben respetarlo no a usted, sino a la autonomía del Gobierno del Distrito Capital. Ahí está el señor Superintendente para que por supuesto en lo que atañe al ejercicio del control, de la inspección, de la vigilancia o de la facultad sancionatoria asuma su Debate Esquema de Basuras en Bogotá  a haber unas revelaciones extraordinarias, grandísimas. Cuántos problemas esta mañana, están acaeciendo en el Distrito sin la falta de la expresión directa de su timonel por estar aquí, circunstancia que sin que usted esté obligado ha querido, quizás porque esta es su casa natural, concurrir a que nosotros participemos en eso. Creo que vale la pena que rescatemos un presupuesto vital que es el respeto por la autonomía de la autoridad local, que además está constituida primariamente por el elector, usted no es nombrado, usted no es un apéndice de la administración nacional, pues claro, estamos en el ejercicio en donde el Gobierno Nacional y el Gobierno Distrital tienen un concepto distinto de Estado, pero eso hace parte de la cohabitación moderna de los modelos de Estado dentro del mismo Estado, trátese de lo nacional, o de lo regional o de lo local, pero éste es un ejemplo de lo que estamos viviendo.  Entre otras cosas, me parece que vale la pena que sí, por ejemplo, EPM es un modelo de éxito en América Latina, y en el mundo de éxito empresarial para manejar por ejemplo, el acueducto, para manejar el sistema eléctrico, telecomunicaciones; y empresas varias hace lo propio, a lo mejor estoy pensando que no pueden ser los únicos que lo pueden hacer bien, y que ese modelo hay que copiarlo, de tal manera que al final del día la ciudadanía pueda determinar si evidentemente usted tenía la razón y si ese modelo fue exitoso o si definitivamente vamos a quedar hipotecados en manos de tres o cuatro poderosos que a costa de lo que se llama “basura”, que realmente son materias utilizables, lo que han hecho es un enriquecimiento y que nos tienen en esta encrucijada. Por eso, directora de la CRA, hay que reglamentar esto muy rápidamente, mire que lo de Bogotá nos dio, fue un ejemplo nacional, y además de eso por qué no, a pesar de que sean sus amigos cercanos, no sé si lo sean o no, eso por ahí dicen, por qué no les hacemos la aplicación de la clausula de la reversión, sea templadita doctora, póngase en cintura porque es que la CRA tiene también esas facultades, y la Superintendencia.  Me parece que por ahí podríamos comenzar a arreglar el asunto, creo que esos contratos en su momento fueron un poco leoninos, creo que 12,000 millones de pesos de utilidades mensual, mucha falta nos habrían hecho para por ejemplo haber tenido hoy 200,000 viviendas más para los pobres de Bogotá, o para la construcción del segundo piso de la Avenida Caracas, como una autopista de alta velocidad con peajes o para haber construido 30 ó 40 colegios más para la gente que no tiene recursos, o para haber reforzado con tecnologías, con cámaras de vigilancia, la seguridad ciudadana o para haber construido una nueva central de Abastos que la ciudad necesita, en fin, aquí podríamos enumerar muchas cosas.  En conclusión, creo que éste no es evidentemente un debate que debe darse más allá en lo técnico, porque es un debate político, y creo que, al contrario, la tarea del Gobierno Nacional, la tarea de las autoridades que regulan o que vigilan es cumplir su deber, y sé que la CRA y sé que la Superintendencia así lo deberán hacer como entiendo lo han venido haciendo, lo demás obedece es a que estamos próximos a un Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Alcalde, como su fuero fundamental de crecimiento fue el Congreso y el debate, va usted que tener que abstenerse mucho del debate político porque está es gobernando, trate de no pararnos muchas bolas aun cuando no subestimo, por supuesto, las opiniones de mis colegas, y no le falto al respeto a las posiciones que ellos tienen, ésta es la mía; igualmente pretendo que no se me falte al respeto cuando estoy diciendo esto, porque hay veces usamos un poco más allá en los límites de la acción el control político, creo que aquí lo que estamos buscando es a lo mejor un poco de protagonismo para llegar a éste bicho que es tan apetecido, que es Bogotá.  En esta ciudad he vivido, me he educado, me he criado, me he levantado y por eso también tengo mucho dolor ciudadano, y a mí lo que me gusta como ciudadano es que a la ciudad le vaya bien, le vaya mejor, es decir que todos los días determino a mi interior que la suerte de la administración, sea la mejor porque está coligada, inescindiblemente atada a la suerte de la ciudadanía. Si usted es un estupendo e impecable Alcalde, a la ciudadanía le va a ir muy bien, nos va a ir muy bien a quienes hemos tenido la oportunidad de tener ésta, como nuestro sitio de crecimiento en todo sentido, por eso lo que tenemos que hacer son debates más que destructivos, proactivos; Presidente, debates más que para buscar cómo le ponemos el palo en la rueda a los gobernantes, para ver cómo somos facilitadores en una acción en la que repito, debemos entender de manera civilizada, y además moderna; y no es el único ejemplo de la cohabitación de distintos estilos de concepción del Estado, en este caso, el del Gobierno Nacional y el del Gobierno Distrital, con una misma ciudadanía, porque aquí los bogotanos votan para Presidente de la República igual que votar para Alcalde, de lo demás, no nos lamentemos de lo del pasado porque finalmente también debemos respetar, que usted es el producto de una voluntad popular.  Mire, cómo ha ido tan lejos este debate de las basuras, que éste debate le dio origen a una reforma constitucional, no para declarar las basuras un servicio público súper esencial porque de hecho lo es, sino para hablar de la doble vuelta de la elección popular de alcaldes. Así que esto, es un debate de contenido eminentemente político, pero además con carácter electoral, porque estamos en elecciones. Dejo ahí, porque me parece que lo demás es inicuo e inocuo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra Senador Baena. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> El Dr. Pedraza está descalificando el debate, y no estoy de acuerdo con él, porque soy el citante, y él está diciendo que éste debate es como un debate de pacotilla, pues le pido que respete, porque también tengo derecho a hacer control político, así como usted también lo tiene.  En segundo lugar, ésta Comisión le ayudó mucho al Alcalde, él mismo reconoció ahora que ésta Comisión fue solidaria con él, y todo el tiempo aquí vino la CRA, eso tengo que reconocerlo porque, la CRA siempre ha venido, y ha venido también el Dr. Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Creo que la Comisión ayudó, pero también nosotros tenemos que ser objetivos porque qué vamos a hacer.  Creo que el primero, que de alguna manera puede ver con ojos positivos, es hasta el mismo Alcalde, porque eso da la cuenta del talante de un gobernante que cuando le dicen las cosas para apoyar, bien, pero cuando hay algo que no, pues también y ese es el sentido de esta intervención, o sea, estaba apoyando, pero vi errores y los digo con mucho respeto. De pronto, el Alcalde ahora no me ha entendido bien el tema de los compactadores, no estoy diciendo que la ciudad haya pagado por los compactadores, no; la ciudad no pagó por los compactadores, en eso estamos de acuerdo, lo que he querido y he tratado de estar diciendo todo el tiempo, es que como hubo demora en el tema de poner a operar los compactadores, la ciudad tuvo que ampliar contratos de arrendamiento por 4,000 millones, de volquetas, entonces como los compactadores se demoraron en que entraran en operación, entonces repito, hasta el mismo Gobierno sancionó a la empresa de las compactadoras con una multa de 50 millones de pesos, pero no les terminó el contrato, porque no pusieron en operación las compactadoras, que como bien lo decía el señor Alcalde, son fundamentales para que rinda el trabajo. A razón de una compactadora, son tres camiones o hasta cuatro, y el Distrito tuvo que empezar a ampliar los contratos de arrendamiento de volquetas, y ahí es donde la cuenta que he hecho es de 4,000 millones de pesos.  Por lo menos, Alcalde, usted reconoció 5,000 millones en los estados de pérdida, bueno, y reconozco que usted tenga el valor de decir 5,000 millones. Yo sigo con los 20,000, le acepto 13,000, que para mí son una realidad y los 7,000 que son contingencias. Usted me dice, que como me voy a poner a hablar de demandas, pero eso hay que hacerlo también, eso hay que preverlo. Por eso he hablado de 20,000 millones, no le quiero hacer daño al Gobierno, al contrario quiero es aportar, dar ideas constructivamente, acompaño lo que usted está planteando de que salga adelante la ciudad.  Dr. Pedraza, fui Concejal de Bogotá nueve años, no soy aterrizado en el tema, no estoy haciendo aquí política, estoy es preocupado por la ciudad. Alcalde, lo que hemos planteado aquí es con ese propósito, no más, usted quiere avanzar con la empresa, bueno no va a ser Aguas Bogotá por lo que usted nos dijo, listo, quién va a responder fiscalmente por eso, son 13,000 millones y 7,000 de expectativas. Que el negocio funcione, maravilloso, muy bien; usted ya se comprometió con rebaja de tarifas, ese era uno de los objetivos de este debate, preguntarle cómo, cuándo, usted hoy lo afirmó, esa es una gran noticia para la ciudad. Que la nueva empresa que van a crear va a trabajar en el país, excelente, aquí podemos también apoyar con la CRA, con la Superintendencia de Servicios Públicos la nueva regulación, estamos completamente de acuerdo, que incluyamos los recicladores claro que sí, pero se presentó esa situación,, esa es la fotografía con la que estoy reclamando, reclamo Debate Esquema de Basuras en Bogotá  funcionarios del Gobierno Distrital nos dijeron está todo listo, y creí en eso y no, se calculó mal, ese es el punto.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra la Dra. Silvia Juliana Yepes, Directora Ejecutiva de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico.  Directora Ejecutiva de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico (CRA)-Dra. Silvia Juliana Yepes Serrano: Quisiera concretar algunas cosas, especialmente porque la CRA siempre ha tenido la intención de colaborar con el Distrito, hemos estado en esa línea siempre, desde el mes de marzo del año pasado, cuando empezaron las primeras conversaciones relacionadas con el Auto de la Corte Constitucional, la CRA inició unas mesas de trabajo con la UAESP, no sé si usted lo sabe señor Alcalde, hicimos seis mesas de trabajo, en esas mesas de trabajo con el cuerpo técnico que tenía la UAESP en su momento, y con bastantes cambios en el personal que iba, se definieron una serie de compromisos y una serie de acciones mediante las cuales la CRA, colaboraría de manera armónica con el Distrito. Partiendo de esa ayuda también se le informó a la UAESP que a juicio de la CRA, la verificación de motivos para Áreas de Servicio Exclusivo había perdido sus fundamentos de hecho y de derecho no necesariamente por el Auto de la Corte Constitucional, aunque sí forzoso, es decir, que es una consecuencia del Auto, porque la CRA revisa los pliegos, los modelos, los cierres financieros, y en general todos los elementos que permiten extender la cobertura del servicio de aseo, y le verifica a los municipios o distritos para que ellos, si a bien tienen, abran o no las licitaciones, y la licitación con arreglo, que se abrió con ocasión de esas ASE, señor Alcalde, se cayó y se cayó porque no estaba involucrada la población recicladora.  Si esa licitación se cae, producto de que no se involucre en el esquema la población recicladora, la verificación de motivos que hace la CRA y que tiene un cierre financiero, y que tiene unos números y unos hechos muy claros, pues también se tenía que caer, porque el Distrito forzosamente tenía que incorporar unas condiciones financieras, tarifarias, unas condiciones en los contratos, que le permitieran dentro de esta alternativa legal, involucrar a esta población. La situación de hecho cambió, y cambió además por el mandato de la Corte Constitucional, entre otras cosas, eso en cuanto a esas ASE. El Distrito así lo entendió, al punto que en el mes de junio solicitó a la CRA, verificación de motivos de nuevo; esta verificación de motivos la CRA estimó que tenía muchas insuficiencias técnicas, no cumplía los requisitos, no volvieron nunca a pedir ayuda técnica de la CRA, a partir del mes de junio, digamos que en ese momento el Distrito tomó la decisión de pedir sus ASE; la CRA le hace una serie de observaciones, observaciones que nunca llegan, nunca el Distrito vuelve a contestar, a raíz de eso, la CRA después de cuatro meses de esperar las aclaraciones declara el desistimiento de esa solicitud, en los términos del Código Contencioso Administrativo de nuevo, y después de todas estas cosas que han pasado vuelve otra vez el Distrito a la CRA, el día 19 de diciembre, presenta una Debate Esquema de Basuras en Bogotá  de enero pide otro plazo adicional para entregar las aclaraciones a la CRA, éstas aclaraciones llegaron a la unidad administrativa hace 3 días hábiles, ya nos encontramos en el estudio de lo presentado por el Distrito, de manera que hemos seguido con el acompañamiento, la Directora de la UAESP nos pide una cita, cita que le damos al día siguiente de su solicitud.  Lo que quiero decirle señor Alcalde es que la CRA siempre ha estado intentando, dentro del marco de sus competencias, colaborar con el Distrito. Ahora bien, a la CRA se le ha consultado cuál es el régimen tarifario de los servicios públicos, y la CRA ha dado respuesta en los términos de la ley. A la CRA se le ha dicho, cuál es el alcance que usted le da al Auto, y la CRA ha dicho que nosotros hicimos una serie de compromisos con la Corte Constitucional, compromisos éstos que hemos cumplido a cabalidad dentro del marco de nuestras competencias y nuestra lectura, del Acto de la Corte Constitucional es que si bien es cierto se le imponen unas acciones afirmativas al Distrito, también lo es que la Corte nos dice a todos los actores que intervenimos en esto que lo hagamos en el marco de la ley. Eso está en la página nueve del Auto de la Corte Constitucional, y nos dice que lo hagamos dentro de los mecanismos legalmente posibles, cuando uno va y mira la ley, esos son los mecanismos que la CRA tiene dentro del marco de sus competencias; eso en cuanto a las Áreas de Servicio Exclusivo.  Entendemos que si el Distrito está presentando una solicitud de Áreas de Servicio Exclusivo, es porque su intención es abrir unas licitaciones públicas posteriores en el caso de que eso se verifique, y consecuentemente otorgar unos contratos de concesión. Eso no es competencia de la CRA, lo que sí quisiera mencionarle a las autoridades distritales es que si el Distrito encontraba que la metodología tarifaria establecida por la CRA, no le servía dentro del marco de Áreas de Servicio Exclusivo, en virtud de la misma Ley 142 que tanto hemos criticado, artículo 89, cuando se pretendan celebrar contratos para la prestación de servicios públicos y la tarifa, puede ser uno de los elementos para otorgar los contratos de manera que en estos contratos se pueda adoptar una metodología tarifaria diferente a la establecida de manera general por la Comisión de Regulación, con la condición de que de esa metodología no resulten tarifas superiores a las que se obtendrían aplicando la metodología tarifaria de la CRA. Realmente, no me podría pronunciar sobre la solicitud ni sé si incorporar una fórmula diferente, pero lo que les quiero decir es que el marco legal vigente les permite hacerlo; y la actividad de aprovechamiento es una actividad complementaria del servicio público de aseo remunerable vía tarifa, de manera que si el Distrito estima que la metodología tarifaria actual que nosotros creemos que ya permite de alguna manera remunerar el aprovechamiento no le es suficiente, bien podría haberlo propuesto en su solicitud de verificación de Áreas de Servicio Exclusivo, algo diferente.  Lo que creemos, es que no es cierto que los instrumentos regulatorios no le permitan al Distrito cumplir con su cometido y cumplir con el Auto de la Corte Constitucional, lo Debate Esquema de Basuras en Bogotá  metodología en libertad, también permite cumplir con el tema del aprovechamiento. Hemos sostenido que la Ley 142, establece quiénes son prestadores de los servicios públicos, y entre ellos no están los recicladores, por eso la Corte, digamos, también les dice que organícelos y hágalos capaces de cumplir, con lo que tendría que tener un operador especializado para prestar los servicios de aprovechamiento. En ese sentido, lo que les puedo decir y tratando de ser proactivo, es que la actividad de aprovechamiento se puede remunerar, que si la metodología tarifaria vigente hoy no les es suficiente, dentro del marco de una licitación pública y previa verificación de motivos por parte de la CRA, se podría ofertar un esquema tarifario que permita explicitar esta actividad, pero para tranquilidad del Congreso de la República y aún cuando la metodología tarifaria vigente Senador y eso se lo aclaro, en el año 2005 se expidió la metodología tarifaria de la CRA, ésta metodología empezó a regir a principios de 2007, por expreso mandato de la Ley 142, las metodologías tarifarias tienen una vigencia mínima de 5 años, lo cual quiere decir que como mínimo ésta metodología debía regir hasta principios del año 2012, sin embargo las Comisiones, la revisarán cuando quiera que se encuentren cosas que mejorar, eso es un deber permanente de las Comisiones de Regulación, y eso estamos haciendo y así se lo prometimos a la Corte.  El compromiso de la Comisión de Regulación no solo con la Corte, sino con ésta Comisión y con los usuarios, es que vamos a establecer una metodología tarifaria que explicite la actividad de aprovechamiento mediante un mecanismo que hemos identificado, que es el de costos evitados, sin embargo eso está en proceso de construcción porque entre otras cosas la CRA tiene que cumplir con unos plazos de participación ciudadana y unos estudios previos. Entonces, tenemos dos cosas, en lo que hace el Distrito, creemos que tiene las herramientas legales y jurídicas para que la población recicladora debidamente organizada como dice el Auto de la Corte pueda, recibir recursos de la actividad de aprovechamiento que establece la metodología tarifaria, o pueden diseñar una metodología tarifaria y presentarla para sus futuras licitaciones y esa es la decisión Distrital. La restricción legal, es que esas tarifas o esas fórmulas no superen en ningún caso lo que les daría con la tarifa techo a los usuarios, es una protección al usuario, y por el otro lado, a nivel país, la metodología tarifaria permite el aprovechamiento, en ningún momento la metodología es opuesta al aprovechamiento, pero la Comisión que represento tiene todo el compromiso con el sector y con los usuarios de expedir una metodología explícita para el aprovechamiento.  Por último, lo que sí quisiera mencionar, y retomando algunas ideas de los señores Congresistas, es que el aprovechamiento no se va a solucionar únicamente con tarifas, sería absurdo pensar que la actividad de reciclaje, y el cierre del negocio del reciclaje va a obtenerse vía tarifas, la tarifa es uno de los elementos por los cuales se debe financiar o se podría financiar el servicio, pero se requieren ejercicios fuertes de política pública y de legislación, de ley que den unas herramientas adicionales. Si lo que queremos ir es a esa política de Basuras Cero, o si lo que queremos ir es a una Debate Esquema de Basuras en Bogotá  tipo de medidas que no son del resorte de la competencia de la Comisión de Regulación de Aguas, son ejercicios de política pública, de organización, de dignificación de la actividad, de meterlos en un tema de seguridad social, de obligarlos a que se organicen, etc., etc., y de generar una especie de subsidio a la actividad porque, digamos, si los estudios que se han realizado hasta el momento y solamente en algunas partes del reciclaje, son rentables, otras cosas no. Se necesita un ejercicio de política pública fomentado por el Congreso de la República, porque si éste país quiere ir hacia el aprovechamiento, y quiere que a los rellenos sanitarios llegue menos basura y queremos hacer otro tipo de políticas, hay que darle unos incentivos, unas fortalezas que no pueden ser tarifarias, entre otras cosas, porque los usuarios no seríamos capaces de cubrir todos esos gastos.  Le reitero al Distrito que en la CRA siempre hemos estado dispuesta, obviamente dentro del marco legal, porque tenemos restricciones de competencia y tenemos restricciones legales, pero la posición de la CRA siempre ha sido ésta, y dentro del marco de las medidas legales, se pueden acometer una serie de medidas y eso, digamos, es lo que hemos tratado de hacer con el Distrito.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Señor Alcalde tiene el uso de la palabra el Sr. Alcalde para una interpelación.  Alcalde Mayor de Bogotá-Dr. Gustavo Petro Urrego: Sí, es que el tema con la CRA es fundamental y me temo que no estamos de acuerdo con lo que usted acaba de decir. Usted considera que porque se cayó una licitación, la Resolución que ustedes mismos expidieron en el año 2011 autorizando Áreas de Uso Exclusivo, zonas que permite la Ley 142 para que licitando, un operador tenga un periodo de explotación del aseo; que se cayó esa Resolución porque no hubo licitación, pero la Resolución de ustedes es hasta el año 2019. Ustedes dijeron en esa Resolución que por considerar que un modelo de libre competencia, excluía a los sectores pobres de Bogotá del servicio, concepto con el cual estamos completamente de acuerdo, entre otros ahora los recicladores quedarían excluidos, no solamente los sectores pobres en general, entonces era pertinente que Bogotá tuviera áreas que ustedes determinaron en la resolución del 2011, y permitieron hasta el año 2019, no entiendo la verdad porque ustedes, hicieron perder eficacia a su propia Resolución cuando llegamos a la Alcaldía; porque usted dice, porque no se incluyeron los recicladores, cosa que es cierta, hicieron un engaño en la administración anterior, haciendo una payasada de inclusión mentirosa que la Corte Constitucional descubrió y por eso se cayó la licitación pero eso no tenía nada que ver con las áreas; las áreas podrían tener equilibrio financiero para permitir una operación a una década o lo que sea, aún con la inclusión de términos de referencia para los recicladores en las condiciones del Auto 275, y la prueba de ello es lo que estamos haciendo en este momento en el Distrito, o sea, en el Distrito ningún operador privado actuando desde el 18 de diciembre está quebrado, disminuyó sustancialmente sus ingresos, tema de éste debate, nos permite una liberación de 93,000 millones de pesos anuales y ninguno Debate Esquema de Basuras en Bogotá  todos van a obtener utilidades, es decir, se demuestra en la práctica que es sostenible la operación con menores ingresos que el año pasado, y remunerando reciclaje en unas zonas que son un derivado de la Resolución que ustedes habían adoptado incluso no en el 2011, sino antes.  Entonces, me parece que ustedes deberían revisar su concepto pero obviamente no tengo competencia, es una solicitud, revisar su concepto y aceptar que su Resolución del 2011 se puede mantener vigente en la ciudad de Bogotá ahora, uno; dos, usted dice que la ley permite una remuneración de tarifas al aprovechamiento, cierto, pero no en condiciones de igualdad material como lo exige el Auto 275, y por eso la Corte Constitucional les ordenó a ustedes cambiar la fórmula para garantizar la remuneración en igualdad de condiciones materiales, ustedes primero pidieron una aclaración al Auto que le fue negada por la Corte Constitucional, después pidieron un aplazamiento porque esa fórmula la teníamos que tener en marzo del año pasado, y hubiera sido vital para estos episodios, pero ustedes pidieron aplazarla hasta octubre o diciembre del presente año. Solicitaría que no se tomaran todo ese tiempo sino que adelantaran la decisión para ahora, y nos ahorran el trabajo de tomar las determinaciones por nuestra cuenta que bien dice usted, podemos tomar. Lo único que criticaría de ese, bien dice usted “podemos tomar” y es cierto, podemos tomar las decisiones nosotros, de hecho las estamos tomando; y entonces usted dice que es que del Auto se colige que no se puede remunerar a los recicladores sin antes estar debidamente organizados, si eso fuese cierto, nunca se van a remunerar los recicladores, porque eso es como el huevo y la gallina, ¿cómo se van a organizar los recicladores si no tienen capital? Y de dónde puede salir el capital si no es de la misma remuneración de las tarifas.  Eso le llamaba, y voy a mencionar a Carlos Marx, con el permiso del Dr. Baena, César González lo conoce muy bien, me enseñó que tiene un término que se llama la acumulación originaria de capital. Entonces, Dr. González, primer tomo: Si no hay acumulación originaria de capital no se desarrolla el capital, la acumulación originaria de capital en el caso de los recicladores es su primera remuneración, porque a partir de ello, pues no va a suceder mágicamente pero a partir de ello empieza un proceso de tecnificación, organización, modernización que debe cubrir incluso hasta las fases finales del aprovechamiento que como bien dice usted, no pueden ser remuneradas de tarifa, porque el Auto 275 dice “recolección, transporte y depósito”, depósito puede ser una bodega pero eso es lo que se remunera de tarifas, de ahí para adelante es el mercado, el mercado del reciclaje donde hay muchas falencias. Subrayaría eso, si ustedes no permiten la remuneración, no hay acumulación originaria de capital para los recicladores, y entonces entramos a un mundo en donde no lograríamos la inclusión en condiciones de igualdad material de los recicladores como dice el Auto 275. Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Directora Ejecutiva de la CRA-Dra. Silvia Juliana Yepes Serrano: Sólo un tema, Alcalde. Lamento que no nos dejen tener un diálogo, porque es la primera vez que nos sentamos. Sin embargo lo que sí le quiero decir es que la CRA no es la que aprueba las Áreas de Servicio Exclusivo, el que hace eso es usted, la CRA lo único que le dice es que se verificaron unos motivos, y esos motivos son, que hay un cierre financiero, luego lo principal es un modelo financiero; modelo financiero que cambió, cambió porque la primera propuesta eran seis zonas, la segundo doce, cambió porque el esquema del Distrito cambió, cambió porque hubo cambios en muchas cosas en modelo financiero pero en realidad lo que verifica la CRA es que haya un cierre financiero de un modelo, y que con ese modelo sea posible llevar la cobertura a los usuarios de menores ingresos.  Como estas circunstancias que es lo que verifica la CRA cambiaron, para nosotros forzoso fue concluir que los fundamentos de hecho que le dieron lugar a la Resolución, variaron. Con todo, pienso que usted y yo, no vamos a tener acuerdo porque le digo, soy vocera de una Comisión en que hay una cantidad de gente.  Con todo, lo que sí le quiero decir es que no he dicho que a los recicladores no se les pueda remunerar, lo que digo es que la Comisión de Regulación de Agua regula Servicios Públicos Domiciliarios, y la ley dijo quiénes podían prestar Servicios Públicos Domiciliarios. En cambio lo que sí creo, es que las autoridades públicas como lo es usted, tienen todo por hacer para organizar esas comunidades, y si nosotros desde el tema tarifario les damos la mano en el sentido de permitir la remuneración de tarifas, se puede hacer un trabajo muy importante.  Lo que digo y soy enfática, es que reciclador no es una categoría de prestador del servicio, y en ese sentido como quieran que se organicen, comunidades organizadas cuando le permite la ley o a través de las organizaciones que genere el Distrito, podrán remunerarse de las tarifas de servicio público de aseo. Imagínense ustedes un servicio público de aseo, donde los recicladores pueden mandarle factura a cada uno de los usuarios a la casa, necesitamos una organización en virtud de la cual digamos que esa relación, usuario y prestador se pueda establecer de una manera concreta, la Superintendencia haciendo vigilancia y control de cada uno de los recicladores. Digamos que la ley, aún cuando la hayan criticado tanto, en lo personal encuentro la Ley 142 bastante buena, y creo que la ley de alguna manera estableció eso, profesionalicemos quiénes son y quiénes no son prestadores de los servicios públicos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Superintendente de Servicios Públicos, Dr. César González.  Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios-Dr. Cesar González Muñoz: Voy a ver si la próxima vez me dejan hablar de primero o segundo, porque todas las veces que vengo termino enviándole telegramas a la Comisión Sexta, pero Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Muy poco para decir: Uno, nosotros contestamos el cuestionario que se nos fue enviado por la Comisión, ese documento está para obviamente el estudio de los Honorables miembros; segundo, lo que podemos decir es que la Superintendencia ha estado desempeñando su tarea de manera juiciosa, he aprendido señor Presidente y señor Alcalde, que la Súper debe ser una entidad más bien de bajo perfil porque tiene que advertir y tiene realizados ciertos hechos en los que tiene que proceder a actuar en decisiones de control y vigilancia. Lo que nosotros hemos hecho en relación con el Distrito, ha sido reiteradamente advertir lo que para la Superintendencia es la verdad; obviamente la Superintendencia no tiene ninguna atribución para prohibirle a autoridad pública alguna o a prestador alguno, para actuar de tal o cual manera, nuestras acciones son siempre ex post, después de advertir nuestras acciones terminan siendo ex post.  A veces no se puede decir que la Superintendencia le prohíbe a tal o cual autoridad, o a tal o cual prestador, porque de tal o cual manera y eso es lo que hemos venido haciendo. En este momento, hay pliegos de cargos abiertos, en el Distrito, hay investigaciones adicionales iniciadas, ha habido toda suerte de acciones de vigilancia y control recientemente. Inclusive ayer mismo estábamos en una visita de inspección a la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, lo hacemos en absoluta plenitud, sin comentario alguno de carácter público, todo esto está dando lugar a recolección de una serie de hechos que pueden conducir a nuevas investigaciones y realmente a nuevos pliegos de cargos.  Creo, señor Alcalde, que próximamente habrá mucho de eso, pero siempre habrá el debido proceso, con toda serenidad y tranquilidad siempre habrá el debido proceso, es lo que el Estado Colombiano nos ha dado como instituciones en este caso específicas. Creo que la Administración Distrital, señor Alcalde también puede decir que la Superintendencia ha tratado de ser útil, no ha sido una institución que tenga una pugnacidad permanente, abierta con las instituciones del Distrito, hemos sacudido allí donde se nos ha solicitado, hemos recibido funcionarios allí donde ellos han solicitado que los recibamos; también hemos sido recibidos por funcionarios incluyéndolo a usted señor Alcalde allí donde hemos solicitado que se nos reciba, de manera que ha habido un diálogo, me parece útil y sigue habiendo un diálogo útil. No creo que se pueda decir que la Superintendencia ha sido simplemente una institución de mirada, de ceño fruncido y poca proactividad como diría la Dra. Silvia.  Ahora, ahí seguiremos actuando con nuestras acciones de vigilancia y control, con nuestras atribuciones de vigilancia y control, sí vemos que hay muchas cosas que son necesarias de corregir, y así estaremos procediendo, no para obligar a nadie a que tome tal o cual medida, sino para señalar que tal o cual circunstancia específica, determinada norma legal o regulatoria, no se está cumpliendo adecuadamente. Esa es nuestra tarea que tenemos que hacer, como digo, cumplir lo más sotto voce posible, aún cuando en ocasiones obviamente el asunto se vuelve, porque es de Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Un par de comentario particulares, Honorable Senador, la Superintendencia sí tiene atribuciones en todo el país y estamos mirando la situación de los servicios públicos en todas las ciudades, incluyendo la suya, de manera que usted puede estar tranquilo, porque ésta institución está haciendo lo que le corresponde y podemos informarlo cuando le parezca, detalladamente sobre lo que se hace en estas materias. Desafortunadamente, nuestra tarea no es concluir que las tarifas son o no demasiado altas o son injustas, esa no es nuestra tarea, nuestra tarea es asegurar que las tarifas cumplan con las regulaciones, y así al Superintendente y a sus colegas les parezca como en ocasiones claramente lo tenemos dicho, les parezca que hay, digamos, fallas de equidad o de igualdad en estas materias, tenemos que hacer cumplir la ley. Recojo sus palabras, quizás muchas de las nuevas buenas acciones que pudiera desarrollar la Superintendencia en esta materia, deberían venir de ésta Célula Legislativa y del Honorable Congreso de la República, sí creo que se necesita revisión, actualización, puesta al día y corrección de muchos temas que solamente están a disposición de las decisiones del Honorable Congreso de la República, y no del regulador o de la entidad supervisora.  Finalmente sobre el tema de la competencia, fíjese señor Senador y señor Presidente, que se le quitaron a la Superintendencia las atribuciones de vigilancia de las normas sobre competencia en servicios públicos; la Superintendencia combatió a brazo partido en ésta Célula Legislativa y en la Plenaria, pero no tuvo éxito. El Congreso de la Superintendencia de Industria y Comercio, es la ley de la tierra, y así se debe cumplir. Si hay alguna iniciativa del legislativo, en relación con ese tema, obviamente la Superintendencia hará lo que le corresponde que es decir la verdad, ser el estandarte de la verdad y obviamente seguir las indicaciones del Gobierno Nacional en esta materia que obviamente corresponde a instancias superiores a la Superintendencia de Servicios Públicos. Finalmente, recordemos una vez más, las Comisiones de Regulación son presididas por funcionarios del Gobierno Nacional; las Comisiones de Regulación no son simplemente los expertos comisionados de tiempo completo.  El Presidente de la CRA es el señor Ministro de Vivienda, Ciudad y Territorio; el Presidente de la CREG es el señor Ministro de Minas y Energía; hay funcionarios del más alto nivel, de Hacienda, de Planeación, en las Comisiones de Regulación. En el caso de Agua incluso está el Ministerio de Salud; la Superintendencia es miembro de la Comisión con voz pero sin voto como debe ser. De manera, que sí es importante tener en cuenta ese hecho porque finalmente la orientación que se le dé a las acciones del regulador deben provenir de las autoridades del Gobierno Nacional, de los agentes del Gobierno elegido, y no ocupe funcionarios de tiempo completo de carácter independiente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador Eugenio Prieto.  todas esas atribuciones a la República decidió Debate Esquema de Basuras en Bogotá </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Quedan muchos temas Alcalde, Dra. Silvia, y señor Superintendente, colegas Senadores, pero, la primera conclusión que quiero sacar, es lo que le acabo de escuchar a usted decirle al Alcalde, cuando yo estaba presidiendo, es la primera vez que estamos hablando; créame que acabo de escuchar eso, y no me cabe a mí en la cabeza ni como Senador de la República ni como ciudadano de Colombia, por lo que les he estado insistiendo, es que la CRA sería la que tendría que estar primero sentada con el Distrito y con cualquier otro territorio de este país que tuviera éste problema. No puedo escuchar eso y quedarme en silencio, Dra. Silvia, es que cómo es que ustedes apenas se medio hablan acá, en este espacio de la Comisión Sexta del Senado de la República, ustedes tendrían que tener conversaciones directas, el Alcalde del Distrito donde está el problema y usted presidiendo la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, se lo digo con el más profundo de los respetos, pero para mí la conclusión mayor hoy, es esa y es, porque siento que aquí hay un problema de egos, de egos que le está afectando a éste país y le está haciendo enorme daño a este país.  El Senador antioqueño Luis Fernando Duque dijo que yo quería un modelo diferente al modelo de Medellín, que Medellín ya sacó el modelo y que Medellín lo está haciendo bien; eso no es cierto, lo único que ha hecho Medellín es que tiene el operador público de aseo más importante del país, el que lo viene haciendo con mayor eficiencia y eficacia, el que lo viene haciendo con mayor responsabilidad y ha avanzado, y ha avanzado con los recicladores y en materia de aprovechamiento hasta donde la regulación se lo ha permitido, pero deberíamos de avanzar más, es que nosotros ya deberíamos estar más lejos, señor Alcalde, nosotros ya en Medellín, que es ese modelo en la prestación de aseo en el país, nosotros deberíamos estar muy lejos. Frente a ese planteamiento que usted hace también en el tema de que la CRA ha venido cumpliendo, no comparto ese planteamiento porque es que vuelve y hoy se tira la pelota aquí en esta Comisión Sexta, se tiran la pelota en el sentido de que ustedes tienen los instrumentos y los mecanismos, si los instrumentos y los mecanismos estuvieran, ese problema que se está planteando acá de que se está llegando a unos excedentes o que hay unos sobrecostos, etc., se estuviera planteando porque estaría claramente establecido el modelo tarifario por parte de ustedes, ustedes son los responsables, no es la administración municipal, ni es Medellín, ni Cali, ni Barranquilla, es la CRA y lo digo con todo el respeto, esa es la función de ustedes.  Hay un planteamiento que le quiero recordar, no lo dijo ni siquiera el Auto 275, lo dijo la sentencia T-724, hace 10 años, en el 2003, dijo cuáles eran esas acciones afirmativas a las que se refirió la Sentencia, en procesos licitatorios para garantizar la participación de grupos marginados o discriminados porque usted en este momento está diciendo que usted no tiene nada que hacer con los recicladores. Acabo de escuchar ese planteamiento y si la CRA no nos dice a nosotros, primero, cómo se va a remunerar la actividad de aprovechamiento y cómo vamos a remunerar a los recicladores, entonces aquí nosotros perdimos hoy el día y hemos perdido las otras Debate Esquema de Basuras en Bogotá  que ustedes digan, porque si no, Dra. Silvia, perdimos aquí absolutamente el tiempo. Nosotros estamos esperando, y fue parte de lo que dije, ustedes están haciendo algo dentro de las maromas que les permite el Auto 275 y dentro de la orden que le da la Constitución, o que le da más bien la Corte en ese Auto 275, pero ustedes necesitan regular ya ese mercado. Y le digo, Dra. Silvia, porque escuché con un planteamiento en unos debates al principio, que vino a hablar de la competencia y habló de otras cosas, y la estoy escuchando hablar en otros términos, en otros planteamientos. Qué importante si nos dice, si es que está evolucionando la CRA en ese planteamiento o en ese pensamiento, pero hacia dónde va, porque nosotros lo que tenemos que tener es la claridad de qué está pensando la CRA, y qué es lo quiere y hacia dónde va para saber qué se va a hacer, reitero, no solo en Bogotá sino en Medellín y en otras partes, porque para mí si es bien importante el modelo, nosotros queremos incluir a todos los recicladores.  Cuando se dice que los recicladores deben estar organizados, lo que pasa señor Alcalde, es que el problema es más complejo, el problema es que van a comenzar a aparecer unas organizaciones con capital, y se van a tragar a unos recicladores que llevan 10, 15, 20, 30 años con la cultura del reciclaje, y a mí me parece que ahí hay un problema supremamente delicado, tenemos que buscar cómo proteger a esos recicladores y esa cultura del reciclaje.  Creo que lo de la capacidad de organización, se refiere precisamente a esa capacidad de organizarse, a tener esa remuneración adecuada, todavía no he podido encontrar la figura de cómo vamos a hacer para garantizar esa protección social, esas prestaciones sociales, para garantizar lo que dice la Corte. Cuando la Corte habla de esas acciones afirmativas dice, que por acciones afirmativas se entiende todo tipo de medidas o de políticas dirigidas a favorecer a determinadas personas o grupos, ya sea con el fin de eliminar o reducir las igualdades de tipo social, cultural o económico que los afectan; bien sea lograr que los miembros de un grupo subrepresentado, usualmente un grupo que ha sido discriminado, tengan una mayor representación, con el fin de conseguir una mayor representación, con el fin de conseguir una mayor igualdad sustantiva entre grupos sociales con problemas de discriminación o de desigualdad de oportunidades. Es que lo que usted está diciendo es cierto, cuando el Distrito hace la licitación, que usted no era Alcalde, incluye a estos recicladores como unos socios, y eso es lo que lleva a la Corte a sacar el Auto.  En este orden de ideas, tal como lo ha sostenido la Corte, los subsidios en los servicios públicos, las becas y ayudas financieras para estudiantes con recursos escasos, o el apoyo económico a pequeños productores son acciones afirmativas, esas son acciones afirmativas. No va a ser una acción afirmativa que una organización, una institución del Estado que tiene la responsabilidad de regular venga y defina cuál va a ser el modelo para poderlo remunerar, esa es la mayor Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Nuestro ordenamiento constitucional prevé, dice la Corte, éste tipo de medidas así, el artículo 13-2 de la Constitución Política señala como una obligación del Estado la de promover las condiciones de que para que la igualdad sea real y efectiva, que es lo que está planteando usted Alcalde, adoptando medidas a favor de grupos discriminados o marginados de manera que las diferentes autoridades del Estado, y por eso le he preguntado varias veces en éste debate, ¿usted es parte o no es parte del Estado? Y cuando me estoy refiriendo a usted le estoy hablando a la CRA, es parte o no es parte del Estado; de manera que las diferentes autoridades del Estado están obligadas cuando se encuentran en presencia de grupos en condiciones de marginalidad y discriminación, adoptar todas aquellas medidas necesarias para lograr una mayor igualdad sustantiva incluyendo en sus decisiones tratamiento acordes con tales situaciones. Escuchen lo que dice, pasar por alto este mandato no contemplando medidas afirmativas a favor de grupos que pueden verse afectados por las decisiones adoptadas significa quebrantar el derecho a la igualdad que impone precisamente su adopción.  Por eso, estaba diciendo hoy, cuál es la autoridad que le está haciendo seguimiento a la aplicación del Auto 275 del 2011, yo quiero saber, ¿quién es?, ¿es la Procuraduría?, ¿es la Contraloría?, ¿es la Fiscalía? Es que no lo entiendo, ¿son ustedes?, ¿es la Superintendencia de Industria y Comercio o la de Servicios Públicos? Pero no he podido saber, porque es que este Auto, es del 2003, es donde yo digo, la CRA debió haber venido; y usted me acaba de decir y lo escuchamos acá, que ustedes expiden las últimas medidas en el 2005, o sea, posterior a esta Sentencia que es del 2003, o sea desde el 2005 ya usted está como CRA desconociendo la Sentencia que le está diciendo que adopte las medidas, porque no incluyeron la actividad de aprovechamiento, que es lo que estamos diciendo acá. Solamente nosotros en ese momento hubiésemos al menos dado pie en ese 2005 a decir venga que aquí hay una decisión de la Corte, respetemos la decisión de la Corte, porque lo que veo es que ustedes siguen tratando de interpretar a la Corte y lo que está diciendo la Corte reiteradamente es que no lo interpreten, y que apliquen lo que dijeron, a no ser que sean unas autoridades judiciales que están haciendo por allá otro tema. Bien pueda, doctora, tiene una interpelación con la venia de la Presidencia.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se concede la interpelación, tiene la palabra la Directora de la CRA  Directora Ejecutiva de la CRA-Dra. Silvia Juliana Yepes Serrano: Senador, usted tiene toda la razón, quisiera que la CRA tuviera más dientes, quisiera que el legislador nos hubiera dado más espacio y que tuviéramos algo de control; hubiera querido para éste proceso que el marco legal que nos rige, porque yo soy funcionario público y tenemos que ir dentro del marco legal nos hubiera dado más muelas. Sin embargo, voy a tratar de contestar uno a uno los temas.  No creo que el regulador omitió el mandato de la Corte Constitucional del año 2004, Debate Esquema de Basuras en Bogotá  el mecanismo fue el que el regulador dentro de los estudios que realizó de manera seria, porque hay bastantes estudios y son serios, estableció, ese mecanismo y quedó plasmado en el artículo 17 de la Resolución de la CRA 351 de 2005. Con posterioridad a esa expedición de la regulación, la Corte ha venido haciendo nuevos desarrollos; el regulador consciente de esos avances y desarrollos le ha dicho a la Corte y esto quiero aclararlo también, no pidió plazo adicional, le ofreció a la Corte un cronograma en el cual expediría un nuevo marco tarifario. Cronograma éste que estamos haciendo esfuerzos casi imposibles por cumplir, porque de verdad que tenemos todo nuestro equipo de trabajo concentrado en eso, ya expedimos resolución de trámite para el nuevo marco tarifario de acueducto y alcantarillado esta semana o la semana pasada mejor dicho la aprobamos, y estamos concentrados en el tema de aseo pero también la ley nos exige unos procesos de Participación Ciudadana, procesos que no nos podemos saltar. Por tanto, la meta de octubre es una meta que vamos a tratar de acortar, pero es una meta bastante ambiciosa para la expedición del marco tarifario, pero no es un nuevo plazo que le pedimos a la Corte.  Lo que la CRA pidió a la Corte es que le aclarara qué tenía que hacer, porque había muchas cosas que parecían por fuera de las competencias de la CRA, y la Corte lo que le dice a la CRA, es que haga lo que tenga que hacer, dentro del marco de sus competencias, no se invente cosas que no estén dentro de sus competencias. Por eso creemos que de alguna manera, que con este esfuerzo y éste compromiso que tenemos con el sector, hemos cumplido.  Si la medida regulatoria, hoy no nos resulta suficiente, porque eso es lo que usted está expresando, es que la regulación no lo tiene, lo que le puedo decir es que el regulador sí tuvo en cuenta las Sentencias de la Corte, incorporó el tema del aprovechamiento de manera explícita en el artículo 17, y puede que no haya logrado el cometido del artículo, y puede que no se haya podido explicitar el tema, y que no se haya materializado a nivel país; y conscientes de eso hemos propuesto a la Corte que en el nuevo marco tarifario y dentro de un análisis económico del tema se va a explicitar la situación, dentro de los plazos que establece la ley.  Lo que he querido aclarar, que no nos interesa para la regulación, los recicladores, no; eso no es lo que he dicho, ni es lo que ha dicho la CRA, yo soy una simple vocera, al contrario, somos absolutamente conscientes de la necesidad de los recicladores, lo que pasa es que también existe un marco normativo de la prestación del servicio público de aseo. No veo qué se opone de todo lo que han hablado en esta sesión a que los recicladores dignifiquen su actividad, no veo en qué se oponen para que trabajen para empresas o para que sean empresarios, reciban las prestaciones sociales y puedan prestar el servicio en condiciones dignas y de calidad; no veo por qué el discurso de la CRA es opuesto a la actividad de reciclaje.  Una cosa que le quiero aclarar Senador, y es que la línea conceptual de la CRA no Debate Esquema de Basuras en Bogotá  regímenes, y qué se hacía y qué no se hacía, y creo que volver a esa discusión es absurdo en esta sesión. Con todo les reitero todos y cada uno de los planteamientos que como vocera de la CRA vine a exponer. Lo que les traté de decir hoy es que las puertas de la CRA siguen abiertas para el diálogo con el Distrito y por supuesto que no nos hemos reunido con el Alcalde pero sí con los funcionarios del Alcalde, o sea que tampoco es que no haya habido diálogo del todo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra Senador Prieto. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sí ya, ya voy porque si usted coge el Auto de la Corte y aquí hay un planteamiento que va más allá incluso de la prestación del servicio de aseo, y es el que nosotros tal vez no hemos comprendido en su concepción humanista de la Corte; y es que la Corte va más lejos, desde el punto de vista ambientalista el contenido de esa Sentencia de la Corte y el Auto 275 es precioso y hermoso, vaya recicle desde la fuente; pero más allá está diciendo que hay que respetar la dignidad humana y el derecho al trabajo de los recicladores, y es lo que le está pidiendo la Corte, que proteja; la Corte no le está diciendo a usted, que ellos tienen que ser operadores para que los pueda incluir en ese marco tarifario o en ese esquema, porque es lo que le escuché decir ahora, se lo escuché decírselo al Alcalde, le escuché decir que usted no puedo, y que tal sería; y le escuché decir que los recicladores estuvieran sacando facturación y todas esas cosas, eso fue lo que le escuché decir.  Por eso le digo, por favor, no lleve a ese nivel a los recicladores, llévelos al nivel a donde la Corte los ubicó, los puso; entréguele a los recicladores lo que les pertenece, es que no le están pidiendo nada diferente, no les dé más pero tampoco les dé menos, y lo que los recicladores tendrían que tener desde hace 10 años, es ese marco incluyendo esa actividad del aprovechamiento en el servicio público del aseo, y obviamente una remuneración acorde con ese derecho al trabajo que es de lo que estamos hablando acá, no estamos hablando de otra cosa diferente.  Si no va a intervenir más sobre el tema, si le pido un favor, siéntese con el Alcalde, siéntese usted Alcalde con la CRA porque es que es muy difícil que ustedes solamente se estén sentando acá y es muy complejo para nosotros. Lo habíamos acordado aquí, Dr. Baena, la vez pasada, para que nos trajeran una buena noticia. La Procuraduría está haciendo una mesa de trabajo; pero ninguno de los dos ha asistido, ni el Alcalde ni la Directora de la CRA, y por eso no se han visto. Hay que buscar la forma de que ustedes conversen.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Alcalde Mayor de Bogotá.  Alcalde Mayor de Bogotá-Dr. Gustavo Petro Urrego: Es que éste punto aquí, es exactamente el problema neurálgico que tenemos hoy, no ya el del 18, sino el de hoy. Lo que está pasando es que funcionarios de la Procuraduría verbalmente le han les permita estar Debate Esquema de Basuras en Bogotá  pedido a nuestra Directora de la UAESP que no remunere a los recicladores, siendo la Procuraduría, entidad que el Auto 275 ordenó fuera la vigilante del proceso.  Nos extrañó ese tipo de información verbal, pero la Superintendencia se ha retirado, por escrito ha dicho lo mismo y ahora verbalmente la Comisión Reguladora. Entonces, no es un punto anecdótico, estamos otra vez en el tercer gran escollo que es una manera, en mi opinión, de birlar la aplicación del Auto 275, porque claro si dicen que los recicladores tienen que ser operadores, y por tanto asumir el proceso de legalización como el señor Alberto Ríos o el señor William Vélez y otros; pues simplemente no pueden.  Es más, los funcionarios públicos que tienen hoy el dinero de las tarifas para empezar a pagar, debió ser ayer, están asustados con el escrito y las afirmaciones de ustedes, porque las afirmaciones tienen implícitamente el hecho de que si les pagan a los remuneradores les inician proceso. Pues, aquí estamos en el meollo del asunto porque todo el esfuerzo, desde el 18, y que se acaba de profundizar con su decisión, Dr. Baena, con mi riesgo y el riesgo de quienes me acompañan para lograr la remuneración de los recicladores, hoy que tenemos el dinero, que estamos listos, que tenemos el listado, que sabemos las toneladas, que establecimos una fórmula tarifaria que es ni más ni menos que no se les pagará por tarifa, ni un peso más ni un peso menos por tonelada que la misma tonelada que se le paga al señor Alberto Ríos y al señor William Vélez; entonces, ya se nos asustaron los funcionarios porque dicen que los van a coger presos.  Creo que aquí tenemos que entender esto, y quiero Senador, porque sé la importancia de éste tema, que quede subrayado ante la Comisión, que no tiene fuerza vinculante en este momento, obviamente es un debate de control político, un diálogo finalmente, pero público con la importancia del debate público es que el Auto 275 y la Sentencia de la Corte Constitucional, ordenó si éste es un Estado de Derecho, remunerar recicladores en condiciones de igualdad material. Si las instituciones dicen fue que, que fue que, no importa, no es como el parlamentario Duque afirmó, que es que una Sentencia se puede no cumplir, porque imagínense eso en un Estado de Derecho, en un Estado de Derecho si es que respetamos el Estado de Derecho, la Sentencia es de obligatorio cumplimiento y de manera inmediata una vez es expedida y publicada, es decir, que desde el año 2003 la población recicladora de Bogotá debió haber recibido acciones afirmativa; entendiendo como acción afirmativa, una acción privilegiada del Estado sobre el vulnerado, lo voy a poner en términos más exactos, como la sociedad discriminó esa población, el Estado la privilegia, pero no equiparándola, lo que tiene que hacer al reciclador, equiparándolo con lo que tiene que hacer el señor William Vélez y el señor Alberto Ríos. Por eso yo he tomado otro riesgo, Senador Baena, porque ya verá el Contralor Distrital pronunciándose mañana, la población recicladora del censo que recogió, transportó y depositó y se pesó va a ser remunerada de manera inmediata, porque eso es lo que ordena la Sentencia de la Corte Constitucional, si no Debate Esquema de Basuras en Bogotá  que se quiera porque es una acción afirmativa, porque es una población vulnerada que goza de especial protección de la Corte Constitucional, porque todo se hizo para eso.  Tenga usted la certeza Dra. Silvia, que si empiezan a ser remunerados en seis meses, usted los tiene asociados, usted los va viendo convertidos en empresarios, pero usted no puede poner como condición que primero tengan la capacidad empresarial de un Alberto Ríos, formalmente, para empezar a remunerarlos, volvemos a la misma situación de discriminación, pero efectuada por el Estado, lo cual está prohibido, es decir, caeríamos si yo le hiciera caso a usted, conjuntamente cometeríamos un desacato a la Corte Constitucional, y eso es un delito, porque en lugar de estar privilegiando a la población recicladora como nos lo ordena, la estamos volviendo discriminal, exigiéndole requisitos que a cualquier empresario jurídico se le exigirían de acuerdo a la Ley 142. En otras palabras, el Auto 275 y la Sentencia modificaron en lo que tiene que ver con el reciclaje y los recicladores de oficio la Ley 142. La Ley 142 se supedita en lo que respecta al tema a la Sentencia, no al revés, no es la sentencia a la ley porque no estaríamos en un Estado de Derecho, es la ley a la sentencia. Y en esa medida la invito para que esto no sea otro nuevo choque, nos sentamos, hablamos pero la determinación del Distrito está tomada, va a remunerar a los recicladores.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador Baena. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Sí, nosotros en esto queremos apoyar al Alcalde, le propondría al Dr. Prieto y al Dr. Guevara, que si es preciso hagamos otra reunión aquí, una sesión para concentrarnos en ese tema de los recicladores, y le mandamos el cuestionario a la CRA para que nos responda oficialmente, y hacemos el debate.  Otro punto, para decirle al Alcalde que MIRA, sacó un Acuerdo aquí en Bogotá, que se llama el Plan de Acciones Afirmativas para la población recicladora, o sea que estamos completamente de acuerdo en apoyarlos y para eso podemos convocar y hacer un debate cuanto antes.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Señor Gerente, tiene la palabra.  Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá-Dr. Diego Bravo Borda: Y sí, Alcalde, estamos listos para producir el pago, en la semana entrante se hará el primer pago a los recicladores en Bogotá. Con muchísimo respeto y toda cordialidad quisiera precisarle un punto al Senador Baena, porque lo he oído no a él sino a él y a otros, referirse de la misma manera a ello y genera confusión en ese punto, el de la oferta de reducción de tarifas por parte de los operadores privados que, entre otras cosas valga decir, en este momento en Bogotá todo el servicio está a cargo de la ciudad, lo que tiene la ciudad es contratada la prestación Debate Esquema de Basuras en Bogotá  Hay unos operadores privados y un operador público, pero el servicio está íntegramente a cargo de la ciudad, y estos reciben es una remuneración, no perciben tarifas porque no están actuando como prestadores del servicio público domiciliario de aseo. La reducción que ellos ofrecieron de tarifa sobre la posibilidad de que actuaran con posición propia era sobre el total de la tarifa, sobre el conjunto, lo que en definitiva se recauda, que no es lo que termina concluyéndose con su presentación sobre lo que efectivamente se le remuneraba y la diferencia es sumamente grande.  Ellos publicaron en la prensa, las tarifas que ofrecerían en el caso que actuaran con posición propia y desde luego lo hicieron como nosotros habíamos advertido que seguramente lo harían, sin incluir compromiso ninguno de remuneración a población recicladora, porque dicen con razón que la Corte no los vinculó en su decisión, la orden está dada contra el Distrito, contra el Alcalde, la UAESP o la entidad que determine la Administración Distrital, no incluían los servicios complementarios y por lo tanto no es comparable de la manera como ustedes lo presentan. Si nosotros hablamos sobre el global a lo que ya se refirió el Alcalde, el total facturado del año 2012 fue a 12 de diciembre del 2012, de 378,000 millones de pesos, el valor recaudado de 353,000, esta cifra ha crecido pero no tengo en este momento el dato definitivo y lo que a ellos se les remuneró en el 2012 hasta el 12 de diciembre fue 294.466 pesos por toda la ciudad, ahora la ciudad se va a atender íntegramente por un valor de 260,000 millones de pesos. Entonces, si se hace la reducción sobre los 377 de un 20% digamos promedio de lo que ellos ofrecían, estamos hablando de cerca de 80,000 millones de pesos; luego estaríamos hablando de que la reducción, lo que supondría es recibir más o menos 320, 330,000 millones en total en la ciudad de Bogotá que los recibirían ellos, no la ciudad.  La ciudad no controlaría los ingresos porque eran ellos quienes iban a prestar el servicio, no atenderían la población recicladora, no atenderían los servicios complementarios, ello tendría que hacerse con cargo al presupuesto público porque de todas maneras es obligación de la ciudad hacerlo porque está en una decisión judicial y porque es una obligación legal y la suma de diferencia sería la pequeña reducción que en realidad respecto de su remuneración ofrecían que oscilaba más o menos entre el 4 y el 6% y digo, esa suma de diferencia sería destinada a pagar la disposición final. Luego, no es correcto decir que fue en ese sentido, simplemente me refiero a eso, un mal negocio para la ciudad lo que se hizo, estamos hablando de cifras del 2012 que podemos proyectar con un moderado 7% al 2013 en 404,000 lo que se facturaría, 380,000 lo que se recaudaría y podemos decir que eso significa en términos reales que dado que la remuneración que se pactó el año pasado es fija para este año, luego tiene que compararse es con lo que se proyecta de recaudo de este año, una proyección de recaudo de casi 400,000 millones de pesos, y una proyección de ingresos de ellos para éste año en caso de que hubieran seguido con la fórmula que traían, daba 315,000 millones de pesos frente a 260,000 que en Debate Esquema de Basuras en Bogotá  supone una diferencia real del 17%. Luego, la reducción es aparte de ese 17%, si queremos ser más conservadores en el cálculo podemos hablar de 15% más lo que efectivamente se le redujo que tampoco son las sumas que usted señaló.  Respeto mucho “La Silla Vacía”, pero para éste tipo de información es mejor consultar otra fuente de datos, porque estos datos que publicó “La Silla Vacía” no son correctos, tenemos la información oficial de Fiducolombia y las diferencias son bastante más altas de lo que usted señaló Señor Senador, con mucho respeto y le agradezco que me hubiera permitido esta interpelación.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Eugenio Prieto. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Es que estaba buscando el significado de la palabra exhortar, para ver cuántas interpretaciones hay de exhortar, porque recuerde que la vez pasada nos volvimos y nos metimos en el mismo tema, Dra. Silvia, porque recuerde que usted nos salió acá con el tema, de que al Alcalde se le ordenó y a la CRA se le exhortó; y al fin y al cabo es la misma carreta, es a lo que me refiero.  Creo que más bien, no sé si la Corte lo hace por respeto a que usted es un organismo regulador pero entiendo es que la Corte está ordenándole a todos, a que todos hagamos, y voy a cerrar con estos puntos, pero sí quiero recordar el artículo quinto en ese Auto que les dice a ustedes: “La Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, CRA, se le exhorta para que revise y defina parámetros generales para la prestación de los servicios de separación, reciclaje, tratamiento y aprovechamiento de los residuos sólidos en los términos establecidos en el numeral 115 de esta providencia. La CRA remitirá un informe de los parámetros -que es lo que ustedes nos dice que están haciendo-, que hayan sido o vayan a ser fijados a la Corte Constitucional a más tardar dentro del primer semestre del año 2012. La CRA deberá asegurarse de que tales parámetros se reflejen en la estructuración tarifaria, que por virtud de la ley debe ser fijada en el año 2012”.  Bueno, ustedes dicen que se van a ir hasta octubre, no sé cuándo. Lo que estoy diciendo es que mientras llegan allá, por qué no establecen un puente, y ustedes tienen la posibilidad de hacer una reglamentación-puente, para que el Alcalde, no se meta después en lo que está diciendo, en el temor de los funcionarios de pagar, porque como ellos son los que tienen la mayor autonomía para ese tema. Y al final, los que terminan pagando los platos rotos son los recicladores. Después le vuelve y le dice la Corte: “Exhortar a la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, CRA, para que acompañe y preste su colaboración al Distrito, a través de la UAESP, o de la entidad que haga sus veces, en la definición de la regulación especial a nivel distrital dirigida a la regularización de la población de recicladores en transformación y aprovechamiento de residuos de los términos del numeral 116 de esta ponencia”; o sea, no sigamos evadiendo o eludiendo, lo digo con el más profundo de los respetos; y es que aquí se lo están diciendo, hágalo, siéntense, busquen las salidas, si el tema Debate Esquema de Basuras en Bogotá  ya del marco que van a sacar para octubre, que necesitan socializar saldrá en octubre, por ahora lo que estamos necesitando es una salida inmediata donde cuenten ellos con ese acompañamiento de ustedes pero no distante, no con unas posiciones por allá dispersas y diversas.  Concluiría con ese aspecto, dejando otros planteamientos: Primero, acogiendo lo del Senador Baena, hagamos un debate aquí sobre qué fue lo que quiso decir la Corte con el tema de los recicladores, y hagámoslo a fondo con el tema de los recicladores, vamos a hacer, montemos el cuestionario; segundo, hagamos también un debate, incluyamos quién es el responsable realmente desde el punto de vista legal del control de los servicios públicos en materia de competencia, separando la competencia de los servicios públicos de lo que tiene que ser la competencia de un mercado en lo que es la protección de un capital, etc., y de las buenas prácticas o de la competencia leal. Y finalmente, dejo también nuestra responsabilidad, nosotros lo hemos dicho, tenemos toda la disposición y toda la voluntad de que si este Congreso tiene la posibilidad de avanzar desde el punto de vista legislativo, lo hace con el mayor de los gustos, pero ayúdenos un poquito a cuál es la ruta en la que tenemos que avanzar porque comenzamos todos a sapotear y a montar unos proyectos de ley que al final no son los que tienen que ir con esa realidad. Inicialmente propongo que ese proyecto vaya dirigido a corregir lo que se hizo con la modificación del control en materia de la Superintendencia, para que sea la Superintendencia de Servicios Públicos la que asuma el control que le corresponde en la competencia o en todo el ámbito de los servicios públicos, fundamentalmente pensando en el usuario y pensando en el servicio.  Agradezco mucho que este tipo de debates se hagan, pero sí pediría que haya resultados de esa denuncia pública que hicimos hoy de alrededor de un 20% de sobrefacturación, que ya lo había expuesto el Senador Baena en otro debate, pero que lo estamos diciendo, está claramente establecido en esas unidades independientes, y se ha estado recaudando un recurso en esas unidades independientes, y no sabemos en manos de quién se quedó ese recurso que fundamentalmente es un recurso que se le cobra a los estratos más bajos, al uno y al dos, que es donde están esas unidades independientes; quisiéramos saber qué está pasando y al menos cómo se está controlando. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Presidente, para finalizar, insisto al Dr. Bravo que la negociación, y a mi manera de ver y con las cifras que mostré de los porcentajes, no fue una buena negociación, con los operadores privados, incluso algo que se hubiera podido hacer para el tema de recicladores previendo esta situación de lo que está pasando con la CRA, lo que acaba de decir el señor Alcalde de la Procuraduría y la Superintendencia; a ver en la misma negociación, buscar un mecanismo transitorio con los operadores, para que de alguna forma los incluyeran pero que ganaran, que entraran dentro del negocio, eso hubiera podido ser una Debate Esquema de Basuras en Bogotá  los empleados de los empleados de los operadores, no; sino buscar otra fórmula, mientras tanto, previendo esa situación.  Pero, la negociación desde ese punto de vista, y lo ratifico, no es satisfactoria, pediría claridad; pero bueno ya en otro debate frente al tema de excedentes porque yo hablé de 65,000 millones, y me da la impresión que cuando el Gerente del Acueducto menciona que fue una buena negociación y hablan de la suma global, los 350,000 o lo que plantean, ahí están incluyendo los 60,000 millones de excedentes; pero ese tema es de otra cosa, quisiera que eso se aclarara también. Pero eso es algo de otra cosa y eso es para devolvérselo a la gente.  Frente al dato que aporte de “La Silla Vacía”, fue el de los intereses por el no pago oportuno de los operadores, los otros no. Pero si por ejemplo el señor Gerente está en desacuerdo con lo que “La Silla Vacía” dijo, creo que usted tiene todo el derecho a pedir rectificación para que haya las claridades sobre el particular.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2013-02-19T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Hemos hecho un debate supremamente importante, por el bien de la ciudad, pero sobre todo queda aquí una pequeña esperanza para que ese tema del pago a los recicladores se resuelva de manera urgente; que son los directos beneficiarios del Auto de la Corte Constitucional. El Alcalde y el Gerente del Acueducto han anunciado aquí sobre ese tema una salida.  Agotado el orden del día y siendo las cinco y seis minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el día de mañana a las nueve a.m. para el debate sobre 4G. EUGENIO PRIETO SOTO   Presidente   Vicepresidente JORGE ELIECER GUEVARA  SANDRA OVALLE GARCÍA Debate Esquema de Basuras en Bogotá  </p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
