<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luis Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucia Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 19</docTitle>
			<docDate>14-11-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>11</heading>
					<debateSection>
						<heading>14-11-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 19</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día catorce (14) de noviembre de 2012, siendo las nueve y dieciséis minutos de la mañana (9:16 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente:  . </narrative>
							<questions>
								<narrative>: Para el Señor Alcalde Mayor de Bogotá, Dr. Gustavo Petro; al Dr. Diego Bravo, Gerente Empresa de Acueducto y Alcantarillado; y al Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos, Dr. Henry Romero</narrative>
								<question>1. Señale el modelo operacional previsto por la administración distrital para la prestación del servicio de aseo en Bogotá, a partir del 18 de diciembre del presente año</question>
								<question>2. ¿Dentro del esquema de operación se tiene previsto la participación público privada?, de no ser así ¿Qué activos son susceptibles de reversión? ¿Cuáles de ellos están siendo considerados para la prestación del servicio</question>
								<question>3. ¿Qué medidas o sanciones se han impuesto a los actuales operadores del servicio de recolección de basuras producto de fallas en la prestación del servicio o incumplimiento de los contratos? Anexe actos administrativos y contratos respectivos</question>
								<question>4. ¿Qué fundamento jurídico permite que la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá asumir la prestación del servicio de aseo en Bogotá</question>
								<question>5. Dado que la administración Distrital no solicitó la determinación de áreas exclusivas para la prestación del servicio ante la Comisión de Regulación, pone la prestación en el marco de la libre competencia. ¿Qué medidas se tienen previstas para evitar el abuso de posición dominante o competencia desleal por parte de cualquier operador que quiera prestar el servicio</question>
								<question>6. ¿Cuál es el impacto financiero y administrativo sobre la estructura operacional y de utilidad de la Empresa de Acueducto al asumir la prestación directa del servicio de aseo en Bogotá, en especial sobre las inversiones previstas en el Plan Maestro de Acueducto y Alcantarillado</question>
								<question>7. Respecto a la prestación del servicio de aseo en Bogotá ¿Qué fundamento jurídico le permite a la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá subcontratar el servicio por zonas o actividades?</question>
								<question>8. Indique cuáles son la administración distrital para la inclusión efectiva de la población recicladora en la prestación del servicio. las acciones afirmativas contempladas por 9. ¿Qué implicaciones tiene el cumplimiento del Plan de Inclusión “Esquema de metas a cumplir para la inclusión de la población recicladora en la gestión pública de los residuos sólidos en la ciudad de Bogotá D.C” al asumir la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá la prestación del servicio de aseo</question>
								<question>10. ¿Qué opciones de disposición final se han estudiado en el mediano plazo a fin de evitar una emergencia sanitaria, teniendo en cuenta la vida útil de Relleno Sanitario Doña Juana? Para el Señor Director Ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico (CRA), Dr. Julio César Aguilera Wilches:</question>
								<question>1. ¿Qué implicaciones de orden tarifario considera la CRA se pueden presentar en el modelo que la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos (UAESP) y la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá (EAAB) pretenden aplicar para la prestación del servicio público de aseo en el Distrito Capital?</question>
								<question>2. De acuerdo con lo establecido en el artículo 40 de la ley 142 de 1994 ¿la UAESP ha solicitado la verificación de motivos para el establecimiento de áreas de servicio exclusivo en Bogotá D.C? En caso afirmativo anexar las recomendaciones y actos administrativos respectivos.</question>
								<question>3. ¿Qué iniciativas regulatorias se han elaborado por parte de la CRA para dar cumplimiento a lo establecido en el Auto 275 de 2011 de la Corte Constitucional, en el sentido de incluir a los recicladores de Bogotá para realizar la actividad complementaria de aprovechamiento?</question>
								<question>4. De acuerdo con el artículo 10 de la Ley 142 de 1994 ¿la Empresa de Acueducto de Bogotá puede tener la exclusividad de la prestación del servicio de aseo y asumirlo de manera directa? Para el Señor Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios, Dr. César González Muñoz. ¿Considera la Superintendencia de Servicios Públicos que para la prestación directa del servicio de aseo, por parte del Distrito Capital, a través de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, se debe agotar el procedimiento previsto por el artículo 6 de la Ley 142 de 1994?</question>
								<question>2. ¿La Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, ha presentado los estudios la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios que demuestran que los costos de prestación directa son inferiores, y que mediante esta modalidad se mejorará la operación, la técnicos ante calidad y la cobertura del servicio? Lo anterior en virtud de lo dispuesto por el numeral 6.3 del artículo 6 de la ley 142.</question>
							</questions>
							<narrative>ÍA I Consideración y aprobación de las siguientes Actas:  .-Acta No. 11/12, de la sesión del 25 de Septiembre de 2012. .-Acta No. 12/12, de la sesión del 26 de Septiembre de 2012. Citación al Señor Alcalde Mayor de Bogotá, Dr. Gustavo Petro Urrego; al Señor Superintendente de Servicios Públicos, Dr. Cesar González Muñoz; al Señor Director Ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, Dr. Julio César Aguilera Wilches; y al Señor Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, Dr. Diego Bravo, en cumplimiento de la Proposición No. 35/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico; y al Señor Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos, Dr. Henry Romero.  PROPOSICIÓN No. 35/12 Con el objeto de analizar y evaluar públicamente la situación del servicio público de aseo en la ciudad de Bogotá, cítese al Doctor Cesar González Muñoz, Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios y al Doctor Julio César Aguilera Wilches, Director ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico. Igualmente, conforme a los artículos 233 y 249 de la ley 5 de 1992, y por ser la prestación del servicio de aseo un tema de ámbito nacional que de no resolverse de manera pronta, llevaría a la capital del país a una inevitable crisis de salud pública, cítese al Doctor Gustavo Petro, Alcalde Mayor de Bogotá, al Doctor Diego Bravo, Gerente Empresa de Acueducto y Alcantarillado e invítese al Doctor Henry Romero, Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios públicos. 2 </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> solicita a la Secretaria llamar a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> realiza el llamo a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer y Prieto Soto Eugenio.  A continuación informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 5 senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luís Fernando, López Maya Alexander, Olano Becerra Plinio, Suarez Mira Olga Lucía, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Sudarsky Rosenbaum John y Torrado García Efraín.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Solicita la verificación del Orden del Día, su aprobación se hará cuando haya quórum decisorio.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Informa que se encuentra el Sr. Alcalde Mayor de Bogotá, el Dr. Gustavo Petro Urrego. Tenemos la siguiente comunicación del Sr. Superintendente de Servicios Públicos, el cual por encontrarse fuera de la ciudad ha delegado y ha agradecido que se acepte la delegación, en representación de institución, al Dr. Jaime Sánchez de Guzmán, Superintendente Delegado para Acueducto, Alcantarillado y Aseo, quien también se encuentra presente, y en este momento está por dar ingreso la Sra. Directora de la CRA, la Dra. Silvia Yepes.  la  los funcionarios delegados de </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Un saludo muy cordial al Sr. Alcalde Mayor de la ciudad de Bogotá, Distrito Capital, al Dr. Gustavo Petro Urrego; al Sr. Superintendente Delegado para Acueducto, Alcantarillado y Aseo de la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, Dr. Jaime Sánchez Guzmán; al Gerente General de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, Diego Bravo Borda; al Sr. Director de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos de Bogotá, Héctor Romero; al Director de Vigilancia Fiscal de la Contraloría Delegada para Infraestructura Física y de Telecomunicaciones, León Balmore Aguinaga Borja; y a la Procuraduría Preventiva para la Función Pública, Fanny María González y Fernando Álvarez. Me queda preocupando que no esté presente la CRA, porque es fundamental que la CRA esté presente acá en este debate.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ya tenemos quórum decisorio, con 7 senadores presentes.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Entonces pongamos a consideración de una vez el Orden del Día y las proposiciones que haya sobre la mesa.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Proposición: De conformidad al artículo 233 de la Ley 5ª de 1992, cítese a la Señora Ministra de Educación, Dra. María Fernanda Campo Saavedra; al Señor Director del Departamento Administrativo para la Prosperidad, Dr. Bruce Mac Master; y así mismo, cítese al Rector de la Universidad de la Gran Colombia, Dr. José Galat N., de acuerdo a la reglado en el Artículo 137 de la Constitución Política y el Artículo 236 de la Ley 5ª de 1992, con invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado, y a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico, para que informen sobre la labor de inspección y vigilancia de la educación como función del Estado, a fin de verificar que la prestación del servicio educativo se cumpla dentro del ordenamiento constitucional, legal y reglamentario, de conformidad al cuestionario adjunto a la presente. Presentado por el H. Senador Carlos Ferro. Ha sido leída la proposición presentada por el Senador Carlos Ferro y tenemos el Orden del Día, que ya fue leído, Sr. Presidente, con las actas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En consideración el Orden del Día como está propuesto y en consideración la proposición presentada por el Senador Carlos Ferro.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Han sido aprobadas, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Como el tiempo de hoy es muy restringido porque tenemos convocada Plenaria conjunta del Congreso de la República, vamos a dar inicio a este importante debate con el Senador Carlos Baena, citante principal de este debate. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Como decía el Sr. Presidente, tenemos Plenaria, por eso mi intervención la voy a hacer como en unos 15 minutos. Le he dicho a los medios de comunicación que este debate lo estoy haciendo porque soy en este momento coordinador de la bancada de Senadores por Bogotá, fui Concejal de Bogotá y tengo una responsabilidad muy grande con la ciudad, como todos los miembros de esta Comisión.   La finalidad de este debate, porque ya en el Concejo de Bogotá se hizo, es tener la presencia de la Superintendencia de Servicios Públicos y tener la presencia de las Comisiones Reguladoras, la Comisión Reguladora de Agua específicamente; entonces le voy a hacer al Alcalde unas propuestas para avanzar con este tema y le voy a hacer unas preguntas.  He dicho que este debate lo quiero hacer para aclarar y para apoyar también las buenas intenciones y buenos propósitos, en el sentido de incluir a los recicladores y buscar una rebaja de tarifas en aseo en la ciudad, y para aclarar los temas jurídicos, que en este momento hay muchas controversia acerca de la situación jurídica, e incluso hoy conocimos que la Procuraduría Delegada está diciendo que jurídicamente no se puede, que estamos en un régimen de libre competencia, que la Comisión Reguladora de Agua ha dicho que como no hay áreas de servicio exclusivo en la ciudad, entonces que estamos que en libre competencia. La otra posibilidad es que el Sr. Alcalde le envíe un estudio a la Superintendencia de Servicios Públicos justificando que los costos de aseo van a ser más baratos ahora, que como actualmente se están prestando y que van a tener buena calidad y que el Superintendente le apruebe, pero ya él ha dicho que no, entonces el Alcalde ¿qué camino toma? La CRA ya dice que no.  Hay una sentencia de la Corte Constitucional que establece un régimen jurídico excepcional y donde le da una orden al Alcalde que incluya a los recicladores, pero el mandato de la Corte no es sólo para el tema de reciclaje, sino que también habla del aseo, entonces ahí está la discusión porque se ha dicho que es sólo reciclaje y no, también es aseo porque el último fallo de la Corte, el que suspendió la licitación, dice en el numeral tercero que es para que formalice y regularice la población de recicladores, y en el numeral séptimo dice que es para que normalice en el menor tiempo posible la prestación del servicio público de aseo, es decir, que involucra a ambos aspectos, aseo y reciclaje.  El numeral séptimo le dice al Alcalde, y es sólo para la Alcaldía de Bogotá, que rápidamente organice un esquema que estime pertinente para lograr la inclusión de los recicladores y para organizar el aseo; dándole un margen de acción a la Alcaldía porque le dice que organice el esquema que estime pertinente. Ahí hay una discusión, porque: Hasta dónde estamos en un régimen excepcional, hasta dónde hay que obedecer el mandato de la Corte Constitucional, hasta dónde libre competencia, cómo se puede conciliar eso y qué claridad jurídica podríamos tener frente a este tema.  Por ejemplo, hoy estamos en un escenario, en que dicen: Si el 18 de diciembre se revierten los vehículos, porque la Corte Constitucional ha dicho que la cláusula de reversión existe, entonces los vehículos se revierten al Distrito, pero la Comisión Reguladora dice que estamos en régimen de libre competencia, entonces saldrían los operadores con camiones de ellos, camiones nuevos, a prestar el servicio por cualquier lado de la ciudad y entonces, ¿ellos facturarían, y a dónde llevarían los residuos? ¿Al relleno de Doña Juana ? ¿Necesitarían el consentimiento de la Alcaldía o no?.¿Cuál va a ser ese escenario? ¿Cómo sería un posible escenario en esas condiciones? la Constitución habla también de </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Vamos a darle la palabra al otro citante a este debate, el Senador Eugenio Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Creo que el Senador Baena enfocó muy bien todo el tema de las propuestas para superar rápidamente esta situación. Y me parece muy importante, Sr. Alcalde, este debate, lastimosamente el tiempo hoy no nos va a permitir profundizar tanto como quisiéramos, y por ello creo que lo que vamos a hacer es introducir el debate, que sin duda alguna tiene mucho que ver con los temas que nosotros estamos tratando acá en esta Comisión Sexta del Senado de la República.  Voy a centrar el debate en un tema que es muy importante, Sr. Alcalde y Sra. Delegada de la CRA. Las posiciones de la Corte Constitucional que sin duda alguna nosotros no podemos desconocer; y el problema que hoy vive Bogotá, no es solamente el problema de Bogotá, y tenemos que darle la dimensión que tiene a esto, porque no es única y exclusivamente el tema de Bogotá, es un tema del país.  La pertinencia del debate, de acuerdo con el Auto 275 de la Corte Constitucional y la Ley 1450 del Plan Nacional de Desarrollo, se centra en estos tres temas que se deben poner al día en este Congreso de la República, en el Gobierno Nacional y en el país: El examen de la prestación del servicio de aseo y he venido hablando del examen de los servicios públicos, y de cómo se están prestando esos servicios públicos en Colombia, y por eso no queremos hoy sacar este tema de ese contexto de los servicios públicos, pero fundamentalmente hoy nos vamos a referir al tema del aseo; la relación del servicio con la protección del medio ambiente y obviamente la dignificación de la actividad del reciclaje y de los recicladores, que es un tema que no podemos desconocer y que fundamentalmente tiene que reenfocarse en este debate; el reciclaje o aprovechamiento tiene un papel relevante en el cumplimiento de la </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tal como lo habíamos definido para iniciar el debate, yo hablaré después; pues tenemos una limitación con el tiempo, pero me parece muy importante este debate, donde la Corte ha ordenado, en mi juicio, ponerle alma al Estado, y creo que eso es muy importante y por supuesto, lo vamos a plantear después; y también lo que me parece, la posición de la CRA de defender el viejo espíritu constitucional, no es el espíritu constitucional de un Estado. Senador Pedraza, tiene la palabra para una moción de orden. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Por la importancia y la oportunidad de este debate, todos quisiéramos participar activamente, no obstante, dejar señalados algunos puntos de vista y clarificados frente a lo que está ocurriendo en el interés de la marcha de nuestra ciudad, pero le pediría, Sr. Presidente, que estrechemos en la medida en que estamos convocados a las diez de la mañana, es decir, que nos va a tocar escuchar al alcalde y si es necesario, que en la siguiente sesión mantengamos de preferencia en el Orden del Día este tema, lo hagamos, repito, dada la importancia y la oportunidad y la pertinencia del tema que nos convoca hoy y que no es del interés únicamente de la ciudad, sino de todos los colombianos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Esa fue la decisión que anunciamos, que el debate va hasta la intervención del alcalde, se suspende para nueva fecha, esperamos que sea el próximo martes, queda de primero, se suspenden todos los demás debates y escucharemos luego al Gerente de Acueducto, la CRA y los demás funcionarios invitados, y por supuesto damos continuidad al debate. Esa fue la decisión que tomamos cuando iniciamos el debate y sugerencia, por supuesto, recogida. Tiene la palabra, Sr. Alcalde de Bogotá Gustavo Petro.  Alcalde Mayor de Bogotá-Dr. Gustavo Petro Urrego: Se ha renovado el Congreso, con progresistas, es el signo de los tiempos y del siglo, y a propósito, aquí no es que nos hayamos inventado algo, como la matriz de opinión que se quiere construir alrededor del Alcalde, o que hayamos improvisado algo, esto es una situación que ya la Humanidad y la Constitución de Colombia reconoce precisamente porque es una constitución ecológica.  Los modelos de aseo en general de Colombia, pero parto por hablar de Bogotá, son anacrónicos, consisten en considerar el residuo, una basura y botarlo en un relleno con graves afectaciones ecológicas que ya a la ciudad de Bogotá le cuestan desde la semana pasada 267,000 millones de pesos de su presupuesto dado que el liquidador de la EDIS se convirtió en el propietario privado del relleno sanitario, a través de Prosantana; provocó una catástrofe, afectó a 70,000 familias pobres y el Consejo de Estado, después de ese periodo, decidió aceptar la demanda y condenar al Distrito por 267,000 millones de pesos, uno de los costos de un modelo de aseo anacrónico y antiecológico.  La Constitución no reconoce eso, la Constitución es una constitución ecológica y por eso habla incluso de la prestación directa del servicio, lo establece en uno de sus artículos y lo acompañan de la función social del servicio público, de la </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Baena tiene la palabra y le informo que se acaba de abrir el registro en la Plenaria. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Es eso, Presidente; le voy a solicitar algo, que para la próxima sesión, el martes también citemos al Ministro de Ambiente, porque el Ministro de Ambiente es el que va a estar pendiente de todo el tema de la CRA. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Una adición.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Una adición, Senador. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Con una adición, suplicarle al Sr. Alcalde que vuelva el próximo martes, es decir, Alcalde, el tema es bastante incluyente, repito, esto además es tan importante que lo que aquí ocurra le sirve como parámetro a todo el país. Quiero implorar que usted esté, porque me parece que realmente hoy lo que hubo fue un abrebocas. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a someter a consideración proposiciones presentadas, Sra. Secretaria.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Cítese a la Sra. Ministra de Cultura, Dra. Mariana Garcés Córdoba, para que en fecha y hora que determine la Mesa Directiva de la Comisión Vdel Senado de la República, informe a esta Célula Legislativa, según cuestionario adjunto, sobre la situación financiera del Ministerio, las acciones adelantadas al frente de esta Cartera y el cumplimiento de las metas que en materia de cultura están señaladas en el Plan Nacional de Desarrollo. Presentada por el Senador Jorge Hernando Pedraza.  Tengo la citación a la Sra. Ministra de Transporte, al Presidente de la ANI y a la Directora de FONADE, para que resuelvan un cuestionario referido a la estructuración de las obras que se entregaron en concesión en los próximos años. Invítese a la Contraloría y a la Procuraduría a este debate. Presentada por el Senador Plinio Olano, Sr. Presidente.  La proposición de la semana pasada: Para efectos de conocer la problemática que afecta a los habitantes de la zona de influencia de la vía Bogotá-Villavicencio, así como el grave rezago en materia vial, portuaria, aeroportuaria y férrea que aqueja a los Departamentos de la Región de los Llanos; cítese a debate de control político a la Señora Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez; al Director Nacional de INVÍAS; al Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura; y al Director del Fondo de Adaptación; el cual se realizará en la ciudad de Villavicencio, previo recorrido y visita a la vía en mención; en la fecha que determine la Mesa Directiva de la Comisión, con transmisión en directo por el Canal Institucional. Presentada por unanimidad por todos los Senadores, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Se someten a discusión las proposiciones leídas, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Han sido aprobadas, Sr. Presidente.  Agotado el orden del día y siendo las diez y cuarenta y cuatro minutos de la mañana, el Presidente levanta la sesión y convoca para el próximo martes a las nueve de la mañana, para darle continuidad a este debate.  EUGENIO PRIETO SOTO  JORGE ELIECER GUEVARA   Presidente  Vicepresidente  25 SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
