<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luis Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="https://comision6senado.files.wordpress.com/2013/04/acta-24-12-diciembre-4-de-2012-1.pdf"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Diciembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA No. 24 / 2012</heading>
						<speech by="" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>En la ciudad de Bogotá D. C., el día cuatro (04) de diciembre de 2012, siendo las once y un minuto de la mañana (11:01 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión con el fin desarrollar el siguiente: .  </p>
						</speech>
						<narrative>
							<from>OTROS</from>
							<p>ÍA I Consideración y Aprobación de las siguientes Actas:  .-Acta No. 14-12, de la sesión del día 9 de Octubre de 2012 .-Acta No. 16-12, de la sesión del día 24 de Octubre de 2012  I DISCUSIÓN y VOTACIÓN de las Ponencias para Primer Debate de los siguientes Proyectos de Ley:  1.-Proyecto de Ley No. 159/12 SENADO, No. 201/12 CÁMARA, “POR LA CUAL SE CREA EL SISTEMA NACIONAL DE CONVIVENCIA ESCOLAR Y FORMACIÓN PARA EL EJERCICIO DE LOS DERECHOS HUMANOS, SEXUALES Y REPRODUCTIVOS Y LA PREVENCIÓN Y MITIGACIÓN DE LA VIOLENCIA ESCOLAR”. Publicada en la Gaceta No. 865/12  Autores: Ministra de Educación Nacional, Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA H. Representantes JUANA CAROLINA LONDOÑO; SIMON GAVIRIA MUÑOZ; TELÉSFORO PEDRAZA.  Ponentes: H. Senadores OLGA LUCIA SUAREZ MIRA (Coordinadora); CARLOS FERNANDO DUQUE GARCÍA; CARLOS FERRO SOLANILLA; JORGE ELIECER GUEVARA; JOHN SUDARSKY ROSENBAUM. H. Senador MAURICIO AGUILAR HURTADO H. Senador CARLOS ALBERTO BAENA LOPEZ H. Representante GLORIA STELLA DIAZ ORTIZ  2.-Proyecto de Ley No. 16/12 SENADO, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS PARA LA PROMOCIÓN E IMPLEMENTACIÓN DE MODOS DE TRANSPORTE QUE INCORPOREN TECNOLOGÍAS LIMPIAS Y SUSTENTABLES”. Publicada en la Gaceta No. 804/12  A este Proyecto le emitió concepto el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible, oficio radicado en la Comisión el día 6 de Noviembre de 2012, ANTES de haber sido radicada la Ponencia; el cual fue remitido a los correos de los H. Senadores el 8 de Noviembre.  Autores: Ponente:  3.-Proyecto de Ley No. 257/12 SENADO, No. 095/2011 CÁMARA, “POR MEDIO DE LA CUAL SE GARANTIZA LA EDUCACION DE POSGRADOS AL 0.1% DE LOS MEJORES PROFESIONALES GRADUADOS EN LAS INSTITUCIONES DE EDUCACION SUPERIOR PUBLICAS Y PRIVADAS DEL PAIS”. Publicada en la Gaceta No. 643/12  A este Proyecto le emitió concepto el Ministerio de Educación, oficio radicado en la Comisión el día 10 de Septiembre de 2012, ANTES de haber sido radicada la Ponencia; el cual fue remitido a los correos de los H. Senadores el 11 de Septiembre. Igualmente, emite concepto el Ministerio de Hacienda y Crédito Público, oficio radicado en la Comisión el día 19 de Noviembre de 2012, DESPUÉS de haber sido radicada la Ponencia; el cual se remitió a los correos de los H. Senadores en la misma fecha.  Autores: Ponente:  H. Senador JORGE ELIECER GUEVARA H. Representante CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ H. Senador JORGE ELIECER GUEVARA  </p>
						</narrative>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Solicita a la Secretaria realizar el llamado a lista  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Realiza el llamado a lista y contestan los Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, López Maya Alexander, Suárez Mira Olga Lucía, Sudarsky Rosenbaum John.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luís Fernando, Olano Becerra Plinio, Prieto Soto Eugenio, Torrado García Efraín.  Acto seguido informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 5 Senadores.  Con la siguiente excusa deja de asistir el H. Senador Aguilar Hurtado Mauricio:  Bogotá, DC., diciembre 4 de 2012. Doctora Sandra Ovalle García, Secretaria General, Comisión Sexta, Senado de la República. Ref. Excusa por inasistencia. Respetada doctora Sandra. De manera atenta y para los fines pertinentes, me permito presentar excusa por inasistencia del Senador Mauricio Aguilar Hurtado, a la sesión programada para el día 4 de diciembre de 2012, debido a incapacidad médica la cual anexa y a retrasos en el itinerario de vuelo procedente de la ciudad de Bucaramanga con destino Bogotá. Agradezco la atención prestada. Cordialmente, María Luisa Castro Herazo, UTL, Senador Mauricio Aguilar Hurtado.  Una vez leído el orden del día el Presidente inicia la discusión de los diferentes Proyectos de Ley. Solicita a la secretaria dar lectura al primer proyecto.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Proyecto del Ley No. 159/12 SENADO, No. 201/12 CÁMARA, “POR LA CUAL SE CREA EL SISTEMA NACIONAL DE CONVIVENCIA ESCOLAR Y FORMACIÓN PARA EL EJERCICIO DE LOS DERECHOS HUMANOS, SEXUALES Y REPRODUCTIVOS Y LA PREVENCIÓN Y MITIGACIÓN DE LA VIOLENCIA ESCOLAR”, Coordinadora Ponente, H. Senadora Olga Lucía Suárez Mira.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede el uso de la palabra a la Senadora Olga Lucía Suárez Mira. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
							<p> Este es un proyecto de ley que ya ha cumplido con todos los trámites legales en la Comisión Sexta de Cámara y en la Plenaria de Cámara, es el proyecto 201 de Cámara, y el 159 de 2012 del Senado. El título del proyecto es: “POR LA CUAL SE CREA EL SISTEMA NACIONAL DE CONVIVENCIA ESCOLAR Y FORMACIÓN PARA EL EJERCICIO DE LOS DERECHOS HUMANOS, LA EDUCACIÓN PARA LA SEXUALIDAD Y LA PREVENCIÓN Y MITIGACIÓN DE LA VIOLENCIA ESCOLAR”.  Este proyecto de ley tuvo su origen en la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, tuvo su debate en la Plenaria y salió de Cámara con las modificaciones aquí expuestas. Sus antecedentes son claros. Se basó en observar educativas con lo que llamamos el bullying, matoneo, o como lo llama o lo quiere llamar el Gobierno Nacional, en cabeza de la Sra. Ministra, acoso escolar, puesto que hablan de que el matoneo es un tema supremamente pesado, es un lenguaje que de pronto no tenemos, y no queremos que sea tan usual en nuestros niños y en nuestras niñas.  Hay unas estadísticas para el caso de Colombia. El 58% de los estudiantes sufre o dice haberlo padecido, la Encuesta Nacional de Deserción Escolar en el 2009 arrojó dentro de las causales de desvinculación de los estudiantes el maltrato entre el 13%, el conflicto y la violencia del colegio el 15% y por parte de los profesores un 13%. El 9.8% de los estudiantes son víctimas de discriminación en el colegio, el 10.6% de los estudiantes reporta presencia de pandillas en los establecimientos educativos este año.  Según la Organización Mundial de la Salud en datos de 35 países, el 15% de los niños de 11 años y el 9% de los niños de 15 años han padecido el bullying. Aquí tuvimos la oportunidad la semana pasada de estar en el debate de control político, que fue un abrebocas directamente para este proyecto, donde se evaluaron también las estadísticas de las niñas embarazadas. Se dice que en nuestro país 7,000 niñas entre los 10 a 15 años anualmente están embarazadas, y que el 50% de estas niñas que son estudiantes tienen deserción escolar debido a su embarazo, es decir, que es un tema supremamente delicado. Generalmente en todos los estudios que se han hecho, también hay un estudio realizado, un observatorio en la educación de la Universidad del Norte, donde hubo una muestra de 1,642 estudiante entre el sexto y once grado de los colegios públicos del departamento del Atlántico y cuyo resultado fue que el 88.7% de los niños afirman haber presenciado situaciones de agresión, casi que por cada 10 niños 8 lo han vivido o lo han sufrido, entonces son temas supremamente delicados. El 19.7% se reconocen como agresores y el 40.7% son víctimas, además establece que los abusos más frecuentes entre los compañeros son las agresiones verbales. Estos son antecedentes supremamente delicados, supremamente valiosos que tenemos que tener en cuenta hoy para la discusión del proyecto.  Esta iniciativa legislativa busca fortalecer la convivencia escolar, la formación para el ejercicio de los derechos humanos, sexuales y reproductivos, la prevención y mitigación de la violencia escolar y el acoso, teniendo como objetivo fundamental la promoción de los derechos humanos y el mejoramiento de la convivencia en los establecimientos educativos del país. Aquí también podemos mirar, dentro del contexto jurídico, dentro del contexto de constitucionalidad, donde hay una correlación directamente con nuestra Carta Magna, donde están todos los derechos fundamentales de los niños y de las niñas en el país.  Podemos tener una correlación con nuestra Constitución Política en el artículo 41, en el artículo 43, en el artículo 45, en el artículo 44. Tenemos una parte normativa de la podemos hablar también de la 715, donde está toda la descentralización educativa y donde entran los entes territoriales y básicamente como las secretarías de educación que están certificadas, entonces hace correlación con toda esta parte normativa. No podemos dejar también de un lado el Código de la Infancia y Adolescencia o la Ley 1098, que también hace una correlación importante, y en todo el proyecto de ley se habla también de esta parte, se alude al artículo 47, donde tienen una intervención en esta Ley 1098, la participación de los medios de comunicación, que viene a ser también muy importantes en todo este campo.  Tenemos aquí el pliego de modificaciones, el cual salió directamente de la Plenaria de Cámara, y entra a esta comisión con 40 artículos, donde vamos a tener unas modificaciones o la propuesta que yo tengo en determinado momento, porque aquí todos los Senadores son ponentes de este proyecto, únicamente yo estoy siendo la coordinadora, pero que en determinado momento aquí la discusión debe ser amplia como en este proceso.  Voy a mirar los puntos, hay unos artículos que prácticamente no tienen ninguna objeción, para que los avancemos, y frente los otros, tenemos que el Senador Sudarsky tiene también una reflexión en cuanto al artículo 33, que lo habíamos hablado ya con la Ministra, que tiene que ver con los recursos, cómo van a entrar los recursos del Ministerio de Salud o de Protección Social, este es un artículo en el que quedamos que la Ministra nos daría claridad del tema. Otro artículo que también estaba como discusión, el artículo cuarto, el numeral octavo, en el parágrafo octavo, en el artículo octavo, en el parágrafo nos dice: “Los medios de comunicación apoyarán”; yo estoy solicitando a la comisión que no lo pongamos “apoyarán” sino “realizarán las funciones de promoción de acuerdo con las responsabilidades asignadas en el artículo 47 de la Ley 1098 de 2006”, porque los medios de comunicación hoy están jugando un papel muy importante, pero es muy importante en la difusión de todos estos proyectos, de todas estas leyes, de todo lo que está pasando en el país, y prácticamente aquí el acompañamiento es muy mínimo, muy poco, entonces la sugerencia es que diga “realizarán”, para que ellos presenten unas estrategias, unas propuestas de divulgación de esta ley que tanta falta nos está haciendo en el país por todos los antecedentes antes mencionados. Entonces yo creo que no tenga como mucha discusión en esta parte.  En el artículo ocho, funciones del Comité Nacional de Convivencia Escolar, también se hace una modificación en el octavo donde dice: “Promover y liderar estrategias y acciones de comunicación, que fomenten la reflexión sobre la convivencia escolar, la prevención, mitigación y atención del acoso escolar, la violencia escolar y la disminución del embarazo en la adolescencia, la divulgación de la presente Ley y de la Ruta de Atención Integral para la Convivencia Escolar”; yo le estoy agregando en esta parte, para volver a vincular a los medios de comunicación en un contexto mucho más fuerte, es “ vinculando a los medios de comunicación nacional, regional y comunitarios”, porque este proyecto de ley tiene una connotación muy importante, cree el Sistema Nacional de Convivencia Escolar y Formación para el Ejercicio de los Derechos Humanos, sino que también estos comités, como lo dice el proyecto de ley, se hagan en los entes territoriales, sea departamentales o municipales, y que a su vez estos comités bajen también a los establecimientos educativos, con la organización de los rectores, de los profesores, de los padres de familia y donde se están vinculado obviamente todos los actores principales en esto, que esta Red Nacional de Convivencia Escolar y Formación para el Ejercicio de Derechos Humanos, la Educación para la Sexualidad y la Prevención y Mitigación de la Violencia Escolar, tengan su impacto a nivel nacional, a nivel regional y a nivel municipal, y a nivel de los colegios educativos, donde aquí en el proyecto se están dando todas las funciones de estos comités a nivel regional, a nivel municipal y a nivel de lo de los colegios.  Esas son básicamente las modificaciones, pero la semana pasada, que tuvimos la oportunidad de estar en el debate de control político, nos quedó la arandelita de ese artículo que en Cámara salió, el 32, pero que ya organizándolo en el Senado, nos quedó el artículo 33, donde entra el Ministerio de Protección Social o el Ministerio de Salud, y con las modificaciones que también se hicieron, que entrará directamente a tener impacto, a tener voz y voto también el Ministerio de Cultura y el Ministerio de las TIC, que estaban como invitados. Esas fueron las modificaciones que se hicieron y que es lo que pongo a consideración en la Comisión Sexta del Senado de la República.  La idea es que tengamos la oportunidad de sacar hoy este proyecto por la importancia que está enmarcando en todos los colegios, en las escuelas de nuestro país. Todos los días vemos en los diarios y en la televisión toda la violencia que estamos teniendo en nuestras instituciones educativas y lo que hoy pretendemos es articular todos estos programas con el ICBF, con el Ministerio de Cultura, con el Ministerio de Protección, obviamente abanderado por el Ministerio de Educación, que fueron los que en su momento tuvieron a bien la propuesta de que el Senado de la República y que nosotros, los Legisladores, nos hiciéramos también conscientes de lo que estaba viviendo el país en este proceso.  No sé si los demás Senadores irán a entrar a la discusión, pero yo sí quisiera también que la Viceministra nos aclarara, para de una vez poder entrar al debate del artículo 33, que básicamente es el que hoy estamos esperando que nos den respuesta, para poder tener una aprobación del proyecto. Les pido la consideración a todos mis compañeros que, como lo dije anteriormente, todos son ponentes de este proyecto, todos tenemos la sensibilidad de sacarlo adelante, lo que tengamos que mejorar o lo que tengamos que cambiar, hoy lo vamos a hacer en discusión, y si toca también llevarlo a Plenaria para unas modificaciones, lo vamos a poder hacer.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senadora, ¿Escuchamos a la Ministra para que aclare la inquietud sobre</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
							<p> A mí me gustaría muchísimo escuchar a la Viceministra, porque es que esa es la inquietud que tiene el Senador Sudarsky y de una vez ella nos la despejaría.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra la Viceministra de Preescolar, Básica y Media, Dra. Roxana de Los Ángeles Segovia  Viceministra de Preescolar, Básica y Media-Dra. Roxana de Los Ángeles Segovia: Estuvimos revisando el proyecto con las modificaciones y en términos generales se mejora, hay algunos asuntos de redacción, etc., pero se mejora con varias de las inclusiones, como es el tema de medios de comunicación, como es el tema de los miembros permanentes en la Comisión Nacional de Convivencia, como es la incorporación de otros temas pedagógicos en los currículos de los colegios, inclusive hay un numeral que se incluye en uno de los artículos, que es perfectamente viable de cumplir con el empréstito que tenemos del BID para todo el tema de convivencia escolar, eso no se ha hecho y allí en ese empréstito hay la posibilidad y la obligación de crear unos indicadores de convivencia escolar que vamos a tener por primera vez, que no se habían hecho. Igual proyectos pedagógicos que están incluidos, la asistencia técnica que debe prestar el ministerio a las entidades territoriales que se incluyó y eso mejoró.  Hay algunos temas que yo querría resaltar, además de la pregunta, porque de pronto nos limita un poco y no es que sea fundamental pero sí vale la pena mirarlo. El artículo 15, en el numeral 9.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Hago una propuesta metodológica Viceministra, porque de todas formas hay otras observaciones de los compañeros, entonces debemos recogerlas integralmente. Fundamentalmente el planteamiento del artículo 33, al que se refiere el Senador Sudarsky, para que él haga su intervención y los demás compañeros, y así posteriormente usted tome nota de ellas y después haga una intervención integral.  Viceministra de Preescolar, Básica y Media: De todas maneras hay algunos, por ejemplo el 15, que genera alianzas pero nos limita a que sea con el sector privado.  Creo que las alianzas pueden hacerse con el sector privado, con el sector público, con organismos internacionales, sin embargo, si la limitante es con el sector privado, pero nos limita. Hay varios numerales que hacen referencia a eso. Hay otros artículos que incluso obligan a las secretarías de educación a escuchar a la comunidad educativa, que también son importantes, y voy específicamente, y lo recorrí todo el proyecto, aclaran, etc., hay un artículo que tiene relación con el tema de salud mental y no es solamente el 33, también está el 23, que yo quiero que lo miren, se podría aprobar como está en la modificación, sí, el 23, que hace referencia </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede la palabra al Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Entiendo que estamos discutiendo la proposición con que termina el informe de ponencia y no es el momento de entrar a discutir artículos específicos, es el momento de discutir la conveniencia del proyecto, entonces es sobre eso a lo que tenemos que referirnos en este momento, porque si empezamos en una discusión de cada uno de los artículos, yo escuché a la Senadora Olga Lucía como ponente y siento que la propuesta que ella hace es; démosle debate al proyecto, entonces yo acompaño esa propuesta. Si tenemos quórum démosle debate al proyecto y entramos a discutir el articulado.  Viceministra de Preescolar, Básica y Media: En esos términos es indudable la conveniencia del proyecto, es una necesidad nacional, es una petición colectiva de colegios, escuelas, y también es una responsabilidad tanto del ministerio como de otras entidades y de las secretarías de educación en el territorio, que tienen que hacer el trabajo.  Desde el punto de vista de conveniencia es indudable, se ratifica la necesidad de su aprobación. Quería básicamente resaltar algunas modificaciones adicionales que le han hecho porque valen la pena, pero puede ser el segundo debate.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Informa que hay quorum decisorio, por lo tanto pone a consideración el Orden del Día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Informa al Presidente que ha sido aprobado el Orden del Día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede el uso de la palabra al Senador John Sudarsky. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> Quería aclarar cómo vamos a proceder en esto porque yo a veces me confundo sobre los procedimientos y me parece muy iluminante la indicación del Senador Olano. Yo quería decir, primero aprobamos la conveniencia de la ley y luego entramos en el debate.  Quisiera antes de culminar el debate, que nos declaráramos en sesión informal para poder oír al Dr. Enrique Chaux, quien es una de las grandes eminencias colombianas en este tema del matoneo, Doctorado en Educación de la Universidad de Harvard y tiene varios comentarios que hacer sobre el proyecto. Con base a sus comentarios hemos generado algunas proposiciones que me gustaría que usted nos indicara, para tener claridad sobre cómo va a hacer el territorio del debate, en qué momento las debemos presentar.  Con la Dra. Suárez estábamos discutiendo la posibilidad si esto lo debía hacer de una vez o lo deberíamos hacer en Plenaria, un poco por la premura en que recibimos los comentarios, ya logramos redactar esas proposiciones, para ver si las logramos los procedimientos de la comisión, me gustaría que el Sr. Presidente nos diera el derrotero para saber exactamente qué vamos a hacer y en qué momento.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Vamos a proceder de acuerdo con la moción de orden que planteó el Senador Plinio Olano, ya la Senadora Olga presentó la ponencia de este proyecto de ley, que es una ponencia colectiva, entonces vamos a someter a consideración esa ponencia, votamos la ponencia y abrimos la discusión del articulado. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> En ese momento ¿Podemos oír al Dr. Chaux en sesión informal, si la comisión así lo considera?  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> En su momento lo pondremos a consideración, y si estamos de acuerdo, todo lo hacemos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Procede a poner en consideración el informe de ponencia presentado por la Dra. Olga y solicita a la Secretaria leerla.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Procede a leer la proposición:  De conformidad con las anteriores consideraciones, y haciendo uso de las facultades conferidas por el artículo 153 de la Ley 5ª de 1992, nos permitimos rendir informe de ponencia favorable y proponemos a los honorables miembros de la Comisión Sexta del Senado de la República dar primer debate al Proyecto de Ley 159 de 2012 Senado, 201/12 Cámara, “POR LA CUAL SE CREA EL SISTEMA NACIONAL DE CONVIVENCIA ESCOLAR Y FORMACIÓN PARA EL EJERCICIO DE LOS DERECHOS SEXUALIDAD Y LA PREVENCIÓN Y MITIGACIÓN DE LA VIOLENCIA ESCOLAR”. Esta proposición ha sido firmada por los Honorables Senadores Olga Lucía Suárez Mira, Luís Fernando Duque, Carlos Alberto Baena, Mauricio Aguilar, Carlos Ferro, Jorge Eliécer Guevara y John Sudarsky.  Informa al Presidente que ha sido presentada por los 7 ponentes y que la votación de la proposición con que termina el informe se hará nominalmente, ya que se tienen sobre la mesa proposiciones para modificación.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se abre la discusión sobre la proposición sobre el informe de ponencia presentado.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p>- EDUCACIÓN PARA LA HUMANOS, LA Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Duque García Luís Fernando Delgado Blandón César Tulio Guevara Jorge Eliécer Olano Becerra Plinio Prieto Soto Eugenio  SSS</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Vamos a proponer metodológicamente qué observaciones hay, sobre qué artículos, para que separemos esos artículos y votemos los otros artículos. Tiene la palabra el Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Presidente, es una moción de procedimiento. Senador Sudarsky, en este momento se ha aprobado darle discusión al proyecto. La instancia en la que deberíamos, podríamos escuchar a la persona que usted ha invitado es ésta, porque después de que arranque la discusión tendríamos que para cada artículo poner en consideración sesión informal para escucharlo, entonces yo le propondría a la comisión que como tenemos en este momento una mayoría, podríamos aprobar su proposición, escuchar al invitado y luego sí entrar en la discusión de cada artículo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> En consideración la proposición presentada, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Informa al Presidente que la proposición presentada ha sido aprobada.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede el uso de la palabra por el termino de 10 minutos, el Dr. Enrique Chaux.  Dr. Enrique Chaux Torres: En general coincido con la Viceministra en que es un proyecto fundamental, es decir, sí considero que los colegios, la comunidad educativa en general está reclamando como claridad sobre cómo manejar los asuntos de violencia escolar, además el proyecto es bastante integral, incluye las distintas instituciones y actores relacionados con el sistema educativo y eso hace que su impacto pueda ser mayor. Tengo unos comentarios específicos que los puedo dejar por escrito, son 19 comentarios muy puntuales.  Aquí solamente quiero mencionar seis de ellos que son más generales y de pronto sí requieren un debate, no sé si ahora o en plenaria, pero me parece importante tenerlos en cuenta. Uno de ellos es que si queremos un cambio en el sistema educativo en el mediano y largo plazo, necesitamos que quede mucho más claro en el proyecto que las personas que se están formando para ser docentes en el futuro, tienen que recibir la capacitación necesaria de estrategias pedagógicas que ellos puedan promover cuando sean docentes en temas de convivencia y competencias específico sobre el rol que deben cumplir los centros de formación de docentes, específicamente las escuelas normales y las facultades de educación.  En segundo lugar, la definición que se presenta sobre el bullying, sobre el acoso escolar, es una definición que en general es bastante completa, pero le hace falta una parte fundamental que es el acoso o la agresión que puede ocurrir de los profesores a los estudiantes y de estudiantes a profesores. Eso es algo que se presenta, lo vemos nosotros en las investigaciones, se presenta tanto en colegios públicos como en colegios privados, afortunadamente es una minoría, no es la mayor parte de los docentes, pero efectivamente es algo que sí ocurre y sí afecta la convivencia escolar, y la agresión que reciben los estudiantes por parte de los docentes tiene mucho impacto en sus vidas en el largo plazo, además que legitima la agresión que puede recibir por parte de sus compañeros. Entonces yo pensaría que vale la pena ampliar la definición, incluir también la intimidación por parte de los docentes y la intimidación que también ocurre contra los docentes.  En tercer lugar, en la definición de bullying, diferencia este del cyberbullying que es el bullying a través de los medios virtuales, sin embargo, el cyberbullying es solamente una forma más de bullying y el hecho de tenerlos separados puede generar confusiones, porque el resto del articulado se refiere a bullying, pero como no incluye la parte virtual, la parte a través de los medios electrónicos, pareciera que el resto de los artículos no se refiere también al cyberbullying , entonces mi sugerencia es hacer una sola definición e incluir el “cyber” como una parte más del bullying.  El cuarto comentario que tengo es con respecto al rol de la sociedad civil, es decir, en los comités que presenta el sistema de convivencia escolar, están muy bien representados los distintos sectores, el sector salud, el Ministerio de las TIC, el sector educación, sin embargo, echo de menos una representación que pueda tener la sociedad civil, sea a representantes de organizaciones no gubernamentales, de universidades, de fundaciones empresariales, y esto es particularmente importante en el nivel territorial porque en éste muchas veces esas organizaciones de la sociedad civil son las que pueden garantizar que las acciones tengan continuidad. Muchas veces ocurren cambios en los gobiernos y si no hay un tercer sector allí presente, que asegure que las acciones se mantengan, es posible que todo se pierda y haya que empezar de nuevo cuando hay cambios en los gobiernos locales.  Un quinto punto es un punto de énfasis. En los temas de convivencia escolar hay dos dimensiones que es importante tener en cuenta, la dimensión de la atención a los casos cuando ocurren y la dimensión de la prevención de lo que se debe hacer antes desarrollando capacidades en los estudiantes, para que no ocurran los problemas, y lo que sabemos, aquí funciona igual que en otros sectores, la prevención es mucho más efectiva y eficiente, sin embargo, el énfasis que yo le veo a la ley es más sobre atención que sobre prevención, siento que eso es algo que se puede cambiar, se puede ajustar con unos pequeños cambios, resaltando en distintos puntos la importancia de proyectos de prevención y que quede claro que todos los colegios deben tener unos proyectos de desarrollo de competencias en sus estudiantes, para prevenir que esto ocurra. Así como está en este momento muy claro que todos los colegios tienen que tener un protocolo para el manejo de los casos, así también debe quedar claro que deben tener proyectos que promuevan la prevención.  El sexto punto que quería hacer es el sistema unificado de información que promueve la ley, me parece muy acertado, me parecer muy correcto, sin embargo, me parece que está basándose exclusivamente en información de reporte de casos, entonces cuando hay un reporte de caso en una institución o en una entidad, se adiciona la información al sistema unificado, sin embargo, me parece que es importante considerar otras fuentes de información, porque lo que sabemos es que la mayor parte de los casos no se reportan, incluso si el sistema llega a funcionar de manera bastante eficiente, es posible que solamente llegue al reporte una proporción pequeña, entonces hay otras fuentes e incluso el proyecto en otras partes menciona la información del ICFES, la información del DANE, la información de investigaciones en universidades, también debería ser una entrada para el sistema de información sobre convivencia escolar.  Termino con un punto que me parece que puede ser complicado en el mediano plazo y complicado legalmente, no tengo la solución, pero planteo el problema para que ustedes lo piensen, y es que cada vez más va a haber intimidación por medios virtuales y muchas veces esas agresiones por medios virtuales se generan fuera de la escuela, es decir, son estudiantes pero desde su casa o desde un café internet fue donde se generó la agresión, allí me parece que debe quedar muy claro cuál es la competencia de la escuela, es decir, si la escuela debe poder activar su protocolo por un caso que ocurre entre sus estudiantes, pero que no salió de las instalaciones de la escuela. Hay una artículo en el cual se menciona que los protocolos se activan con las acciones de los estudiantes dentro del establecimiento o en los alrededores del establecimiento, de todas maneras eso deja cierto nivel de ambigüedad porque puede ser que lo hagan los estudiantes desde un lugar remoto, pero de alguna manera lo que yo pienso es que el colegio debe poder responder y debe poder actuar a pesar de que las acciones de sus estudiantes no hayan sido cometidas desde las instalaciones del colegio.  Esos eran los puntos que quiero resaltar, de todas maneras hay otros que son menores y que los dejo por escrito.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Dr. Enrique Chaux sabemos que desde hace muchos años viene trabajando todo este tema de competencias ciudadanas y le agradecemos mucho sus aportes, vamos a tenerlos en cuenta.  Como vamos a presentar algunas observaciones que tengamos sobre artículos, ahora u otros en la ponencia que se va a realizar y que lo podría analizar la Dra. Olga con el equipo.  Concede el uso de la palabra a la Ponente, la Dra. Olga Suárez. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
							<p> Simplemente quería referirme a unos de los puntos que tocó el Doctor, que son importantes. Yo pensaría que hay dos temas que se pueden introducir, pero que uno de los puntos más claves que también él tocó fue la responsabilidad de los docentes y las capacitaciones que pueden tener directamente ellos, pero pienso que ahí está directamente el artículo 11, el 17, el 18 y el 19, que son las responsabilidades de los docentes en estos centros educativos y donde básicamente con los comités que se van hacer a nivel municipal y distrital o departamental y de los comités que van a incorporarse también en los centros educativos, allá, dentro del comité, está el rector, está el coordinador del área y está el docente directamente preparando u organizando las estrategias directamente en lo que es en capacitación y todo lo que tiene que ver con el bullying y el matoneo, es decir, que sí hay unos artículos que incorporan realmente las obligaciones y las estrategias que deben de tener los directivos educativos en dichos centros para todo lo que tiene que ver con el bullying y el matoneo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede el uso de la palabra al Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Yo solamente tengo dos observaciones, podría ser como una recomendación para la ponencia que vaya a la Plenaria y va en la línea que hemos expresado muchas veces aquí, de que los comités grandes no funcionan, no sirven para nada y los ministros todos los días, por la ley, los llenamos de agenda, como si no tuvieran agenda, a lo mejor no tienen, pero llenarlos de unas agendas, mire aquí, por ejemplo, en el tema de la Comisión de Seguridad Vial, ese Ministerio de Salud jamás vino.  Me parece que hay que involucrar los ministerios que están realmente directamente relacionados, entonces mi sugerencia, Dra. Olga Lucía, es que por ejemplo en el artículo 7, el Comité Nacional de Convivencia Escolar, yo no sé qué pueda hacer la Ministra de la Cultura ahí o qué puede hacer el Ministro de las Tecnologías. Si nos quedamos con el Ministro de Educación, con el Bienestar Familiar, con el Director de la Policía de Infancia y uno de los otros, yo sentiría que estaríamos bien. Y revisar el artículo 9, en los departamentos, porque en los departamentos podríamos tener más personas como el Director Regional del Bienestar, el Defensor del Pueblo, etc. En lo departamental debemos en el numeral 6 referirnos directamente al Procurador Regional, porque nos quedaría como personero distrital o municipal asistiendo a una mesa de orden regional, no nos quedaría. Eso simplemente como una recomendación, Dra. Olga Lucía, no voy a presentar una ponencia para disminuir pero quitémosle un poco de agenda a los ministros, a ver si los ministros trabajan en </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede el uso de la palabra al Senador John Sudarsky. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> Básicamente tengo unas 4 proposiciones un poco incorporando los conceptos de nuestro estimado experto. No sé, y quisiera en esto respetar enormemente a la Coordinadora Ponente, habíamos hablado con la Dra. Suárez que por la premura del tiempo dejáramos todas estas proposiciones y estas incorporaciones para la Plenaria y básicamente era un tema de tiempo.  Yo tengo 4 proposiciones que podríamos suscribir y que nos haría que a la Plenaria ya llegaran incorporadas y son básicamente sobre los temas y si ustedes quieren, los podemos discutir, pero no quisiera imponer mi punto de vista sobre la Dra. Suárez, así que ustedes me dirán. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
							<p> Mi recomendación es que acojamos todas las proposiciones que hoy tenemos porque los cambios son más de forma, no de fondo, de cierta redacción o de pronto de ajustar el articulado en determinado momento, es decir, no son temas tan álgidos que no los podamos discutir o llevar directamente a la Plenaria.  Mi recomendación como Coordinadora del Proyecto es que recojamos todas las proposiciones y ya las incorporemos para cuando vayamos a la Plenaria y votemos como viene el articulado en este momento.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede el uso de la Senador Jorge Guevara. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Yo creo que este es un proyecto de mucha importancia, pero quiero hacer conjuntamente con el Senador Alexander López Maya una proposición de modificación tanto del artículo séptimo como del noveno, lo dejamos para Plenaria, por supuesto. Es incorporar a un docente, a mí se me pasó en la ponencia y a última hora lo miramos, tanto en Comité Nacional como en los comités territoriales, entonces sería eso. Ya está radicada la ponencia, entonces sería para llevar a la Plenaria, no la votamos para no hacer modificaciones de artículos ahora.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede el uso de palabra el Senador Cesar Tulio Delgado. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> La semana pasada tuvimos la visita de la ministra, lamentablemente la discusión no abarcó para que tuviera yo intervención en ese sentido, pero yo sí tengo unas recomendaciones con relación al proyecto porque a mi juicio se queda corto.  Este proyecto, si bien es cierto, tiene una muy buena intención por parte del Ministerio de Educación Nacional, pero a mi juicio se queda corto y no alcanza a llegar a lo que quisiéramos que llegara. Aquí ya lo dijo el conocedor en el aspecto del Primero, nosotros, el principal recurso para corregir todas las deficiencias y la problemática educativa en el campo de la sexualidad y de la violencia escolar. El principal actor es el docente quien está al frente de la corrección de todas estas deficiencias en este campo y aquí ya algunos se han referido en el artículo 7, por ejemplo, si observamos ese artículo, no está incluido el docente, quien está en contacto directo con los estudiantes, conoce cómo actúa, conoce dentro del aula escolar cuál es el pensamiento e incluso es el psicólogo, no como psicólogo en sí, pero sí como docente, está pendiente de estas deficiencias del tipo de violencia escolar y sexual y, aquí en este comité, está por fuera, ¿Cómo podemos conseguir que un comité funcione si quien está en contacto directo con los estudiantes no forma parte de ese comité? Están los ministros de educación, de salud, el Coordinador de Responsabilidad Penal y Adolescencia, el Director de la Policía, el Ministro de Cultura, el Viceministro de las Tecnologías, pero no aparece un representante de los educadores que transmita lo que pasa en el aula escolar y lo que pasa en las cuatro paredes de la institución educativa, para por lo menos contribuir a formular algunas opiniones dentro de ese comité. Igualmente en los comités municipales, distritales y departamentales está el Secretario de Gobierno, estos comités son para atender las deficiencias de violencia, más para prevenir, están para reprimir y no para corregir.  Aquí está el Secretario de Salud, el de Cultura que tiene mucho que aportar, el Director Regional del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, está el Comisario de Familia, está el Personero, está el Defensor del Pueblo, y ¿Dónde están los docentes? ¿Dónde está el que vive la problemática al interior de la institución educativa? No hay una representación de los padres de familia. La descoordinación sexual en la institución educativa tiene un origen importantísimo en la familia, es la familia donde se origina, es la primera célula de la sociedad y en estos comités no los tenemos en cuenta para nada, ni tampoco se tiene en cuenta a los docentes.  Este es un proyecto con excelentes intenciones de parte del ministerio y de los ponentes. Está lleno de esa gran voluntad, pero sí tiene sus falencias, también se queda corto, por ejemplo, en el campo de la asesoría psicológica; Aquí en el artículo que tiene que ver con la asesoría psicológica, la traslada a las EPS, ni siquiera el Ministerio de Educación Nacional dice “yo por proyecto de ley voy a colocar en cada institución educativa una asesoría psicológica”, el ministerio no se abroga, no está metiéndole recursos al proyecto. No dice qué aporta el Ministerio de Educación Nacional en el campo de la instrucción psicológica sino que dice en un artículo que traslada esa responsabilidad a las EPS. Entonces, en este momento, el ministerio está delegando: “Ustedes, los del Bienestar Familiar, hagan esto; ustedes, los personeros, encárguense de esto”. Las personerías hacen parte del ministerio público que ya tiene esa potestad de defender a los estudiantes o de buscar cómo En la parte de la policía le está diciendo a los comisarios de policía que ellos tendrán su responsabilidad en la parte penal, es decir, este proyecto se queda muy corto y el ministerio está trasladando las responsabilidades.  Los docentes, además de que le encargan una nueva responsabilidad, ¿A quiénes les van a echar el agua sucia? A las instituciones educativas, es decir, al cuerpo de docentes. ¿Y qué está proponiendo el Ministerio de Educación en estímulos a esos docentes y en fortalecer las normales? Las escuelas normales son la cuna, el centro de vocación donde nacen los profesores, los maestros, que van a formar a la patria, a los niños de la patria, y aquí no hay ninguna responsabilidad que se abrogue el Ministerio de Educación Nacional, que diga: “Nosotros como ministerio vamos a hacer esto con las escuelas normales, vamos a meter esta área curricular en las instituciones educativas normales”, donde se diga que los docentes egresados tienen una formación en educación sexual o que sostendremos la asesoría y orientación psicológica los docentes.  Este proyecto es muy importante en cuanto a metas, pero el Ministerio de Educación se libera de toda una gran responsabilidad y le dice: “Haga usted, Bienestar Familiar esto; haga usted, Comisario de Familia esto; ustedes, personeros, hagan esto y, nosotros como ministerio no hacemos nada”. Entonces, ¿Qué propone el Ministerio de Educación Nacional para que en el concurso de docentes se libere que entren personas sin la vocación?  La Ley 715 llamó a que entraran como docentes a muchos profesionales de diferentes áreas; arquitectos, administradores, pero sin vocación; ahí está el error, cuando llamamos a filas a ser profesores, docentes, pero sin una suficiente formación y vocación, llegan a las aulas educativas estas personas profesionales en el marco de la docencia, se hacen docentes y dentro del aula escolar no les preocupa ni en lo más mínimo la autoridad dentro del aula educativa, ni les preocupa la autoridad en la institución educativa, porque no tienen esa vocación ni esa formación que tenían que venir de las normales, porque hoy se abrió el espectro para que entraran muchos docentes o muchas personas a la carrera docentes pero con estas falencias.  Entonces, ¿Qué podemos esperar de unos docentes que no nacen de unas formaciones, que no tienen unos estímulos y el Ministerio de Educación Nacional se quita esas responsabilidades y no ejerce su papel para que haya estas situaciones?  Esto sin contar que el problema de la violencia escolar nace, por supuesto, en la familia, en las calles, en los hogares, y que tiene que ver con la alimentación escolar; esto es integral, decir simplemente “hágase este, prográmese este comité conformado por tales ministros y por tales observadores”, pero si no se corrige el problema de la alimentación escolar, el problema de la carrera educativa, de las sustentado y elaborado por los ponente con excelentes intenciones, pero se queda muy corto.  xxx Es de atender no más, seguramente de reprimir, mas no de prevenir el problema de la familia, el problema de formación de los docentes, el problema de lo que pasa en la parte externa de la institución educativa y prevenir con estímulos.  Me reservo la aprobación si el Ministerio de Educación no corrige o por lo menos no atiende estas insinuaciones deshilvanadas que tienen que ver con la corrección de este proyecto de ley.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede el uso de la palabra al Senador John Sudarsky Rosenbaum. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> Básicamente lo que quería leer es en la naturaleza de las proposiciones, que queremos mencionar aquí para que vayan como antecedente, para que queden como tema de discutir en Plenaria.  El primero es la definición de cyberbullying, dentro del bullying, para que a lo largo de todo el proyecto quede registrado. El otro tema es, dentro de ese mismo artículo segundo, que los conflictos no sólo son con los estudiantes sino que también son profesores con estudiantes y estudiantes con profesores, y ese es un tema que es de la mayor importancia.  El segundo tema se refiere a la conformación del Comité Nacional. Hemos propuesto, no sólo la inclusión de los docentes sino que consideramos importante la de los colegios y, dentro de la proposición, quisiéramos que hubiera delegados, uno por el sector privado y otro el sector público, preferiblemente escogidos por los 20 mejores colegios según las pruebas SABER en cada una de las categorías y que esto quedara para que nos aseguremos que esta manera de elegirlos permite ir creando asociaciones de colegios y una vocería y responsabilidad en estos temas.  El otro tema tiene que ver con esto que acabamos de mencionar en la proposición también tiene que extenderse a los ámbitos territoriales porque obviamente es importante la vinculación de la sociedad civil y podríamos estar buscando un articulado más generoso en ese sentido.  Finalmente vamos a estar refiriéndonos a otras fuentes de información para evaluar el avance del protocolo y la evaluación de los proyectos, incluye información de encuestas generales, inclusive por ejemplo la de deserción, porque una de las razones que se aduce es la de violencia inter escolar o intraescolar, entonces ese es un tema sobre el que también vamos a estar presentando proposiciones y finalmente el tema de la prevención, vamos a estar enfatizando mucho y de aquí a la Plenaria </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> A continuación concede el uso de la palabra al Senador Alexander López Maya. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Alexander López Maya</from>
							<p> Estoy muy de acuerdo con el planteamiento que ha hecho el Senador César Tulio Delgado en relación al proyecto. Además de los elementos que él ha sostenido yo quiero introducir unos nuevos que con el Senador Guevara lo planteamos.  En todos los comités deben de estar los docentes por las razones que expresaba el Senador César Tulio Delgado, porque sería un comité que no cumpliría la esencia misma en la construcción y el análisis que tenga que tener de la situación de los estudiantes y el docente es clave para eso, él es el responsable, si él está por fuera ese proyecto no tiene sentido porque faltó un actor. Y falta otro actor que es importante, el estudiante, usted va a definir políticas para los estudiantes sin los estudiantes, entonces nos equivocamos nosotros mucho en eso.  Ese proyecto lo debe complementar también Dra. Olga Suárez y esto pues lo dejo para la Plenaria, porque si no tenemos una participación directa del estudiante que lea a sus compañeros, a sus amiguitos, la realidad de lo que está ocurriendo en el colegio, obviamente nos vamos a quedar con unas lecturas, como siempre, muy superior a lo que nosotros llevamos y nuestros jóvenes en el mundo hoy tienen una postura crítica muy interesante. Yo acabo de venir de una entrevista con un joven de 12 años y pareciera que estuviera hablando yo con un gran académico y creo que es muy importante tener en cuenta a los estudiantes allí, ese otro actor es clave.  La violencia escolar va ligada también a nuestro pensum educativo ¿Qué conforma hoy nuestro pensum educativo? Desde que yo llegué a este Congreso en el 2002 hemos luchado en cada periodo porque la cátedra de derechos humanos y valores se establezca como una herramienta fundamental en el pensum educativo en la secundaria, no hemos logrado hacerlo porque finalmente las Ministras de Educación que hemos tenido no han entendido esa necesidad de enseñarle a nuestros jóvenes, no sólo el alcance de nuestra Constitución, sino el alcance de la protección de los derechos humanos y de los valores en este país. La Senadora Piedad Córdoba fue la que más lejos llegó en ese tema, hasta cuarto debate en Senado y allí hundieron ese proyecto, pero por varias vías hemos tratado de implementar esa cátedra. Yo no quiero que éste proyecto quede como una respuesta al país que se está haciendo algo pero en la práctica no se hace, porque finalmente si pasa la próxima semana o en dos semanas va a salir en grandes titulares “se aprobó una ley contra el matoneo”, pero ¿Efectivamente esa ley va a eliminar la violencia escolar? No lo va a hacer.  Como responsables de nuestras nuevas generaciones introducirle a ese proyecto un elemento también en el pensum educativo en la formación porque nada ganamos con que el comité se reúna cada ocho días si el estudiante en toda la semana no ve conducta que tiene que mantener y eso lo logra la cátedra de derechos humanos y de valores. Lo hemos dejado en las facultades que tenga la Ministra de Educación de su momento para que lo haga.  Creo que el proyecto va muy bien, tiene muy buena intención pero si a eso nosotros no le presentamos con quien hemos hablado en otras ocasiones, si a ese tema no le incluimos en el pensum un área específica de formación de esos derechos humanos de los jóvenes, va a ser muy complicado porque en el hogar los jóvenes no ven eso, en los hogares los padres de familia no entendieron eso. El docente, si se sale de su currículum fracasa y veo algunos docentes haciendo foros y seminarios de derechos humanos cada seis meses y están muy encarretados con ese tema pero hoy en un país que lleva más de 50 años en guerra, que es absolutamente desigual, porque el matoneo es uno de los graves problemas pero, la deserción escolar de más del 25% o 30% debe incluirse también en esta discusión.  Si logramos que la cátedra de derechos humanos se establezca como un actor fundamental de este proceso, estaríamos creando un comité solo para que lleve un registro de la situación de violencia escolar pero no estaríamos atacando directamente el problema.  Pienso que esos elementos deben estar ahí, debe haber un artículo nuevo que introduzca esa cátedra de derechos humanos, debe incluirse lo que ha planteado el Senador Guevara en la proposición en relación a la participación de los docentes pero también de los estudiantes y creo que eso podría ser una muy buena alternativa.  Otro tema es enfatizar mucho en el presupuesto, la Ministra no se puede quitar la responsabilidad, el Ministerio de Educación debe asumir los costos de este proceso de eliminación de la violencia escolar.  Aspiraría coordinar con la Dra. Olga Suárez en la ponencia estos elementos que hemos traído para que en la Plenaria del Senado podamos acompañarla con mayor decisión este proyecto de ley.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Hago una propuesta que me parece que es importante. Cuando uno mira todo el contexto del proyecto, la forma como lo elabora el Ministerio, como viene discutiéndose en la Comisión Sexta de Cámara y luego en la Plenaria, que viene enriquecido ya a esta Comisión Sexta, la seriedad y la forma juiciosa como los ponentes han hecho su trabajo y las importantes observaciones que se están haciendo, me parece que podemos nosotros avanzar en la votación del proyecto con un compromiso de los ponentes, que se reciban esos planteamientos, se analicen y se lleven a la ponencia final.  Hay unas inquietudes fundamentales. Quería también presentar algunas que en docentes, de la sociedad civil, de los estudiantes, falta el defensor de los derechos humanos y entonces tenemos que dejar allí al representante del defensor del pueblo, etc.  Con respecto al cyberbullying, que lo había traído también para trabajarlo, porque quien más que ésta Comisión que también trabaja las tecnologías de información y comunicación debe traer lo del cyberbullying. El Senador César Tulio planteó un tema coincidente con lo que dijo el experto Enrique Chaux en lo que tiene que ver con las facultades de educación y con las normales superiores que son centro fundamental de lo que viene hacia el futuro y el énfasis fundamental frente al replanteamiento del énfasis más hacia la prevención que hacia la misma acción que no se debe dejar de lado sino hacia ese tema.  En ese sentido, propondría que entreguemos nuestro voto de confianza, que acompañemos el proyecto y que las observaciones que tengamos las analice con los demás ponentes, y le pido a los Senadores que tienen unas inquietudes muy valiosas, que le darían mucha fuerza al proyecto, que también nos pasen esas proposiciones para que ustedes las tengan en cuenta, si la ponente está de acuerdo.  A continuación se concede el uso de la palabra al H. Senador César Tulio Blandón. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> Quisiera escuchar de parte del Ministerio alguna respuesta a esas observaciones. Si bien ahora no pudiera ser, dado que la está recibiendo la Viceministra y seguramente con su equipo de asesores de trabajo, con los ponentes analizarán, pero sí las observaciones son en esos términos. La primera, ¿Cuáles son las verdaderas responsabilidades? porque están delegando simplemente; segundo, ¿Cuáles son las correcciones que van a hacer en materia de ley o cómo se va a fortalecer a las escuelas normales en materia de vocación?, ¿Cómo buscamos corregir la parte de los estímulos de los docentes? porque al fin y al cabo ellos son los que van a vivir en la aplicación de la ley y esta nace en las instituciones educativas; ¿Cómo se van a tener en cuenta los docentes?, ¿Cómo van a participar?, toda esta serie de interrogantes que yo les he planteado.  Quería reservarme el derecho o la situación que se fueran estas proposiciones a Plenaria pero siendo propositivo, ayudando a que el proyecto salga adelante, por supuesto que daré mi voto pero en Plenaria.  Estaré muy pendiente para que todas estas observaciones que hemos realizado, no solamente las mías sino la de los colegas, si no tienen una concreción en el proyecto pues lastimosamente el proyecto no va a tener mi voto positivo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se concede el uso de la palabra al Senador Jorge Eliécer Guevara </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Hago una proposición; que se omita la lectura y Vamos a recoger todas las inquietudes porque la idea es sacar una ley que ayude a resolver este problema tan complejo en las instituciones educativas en el país.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se concede el uso de la palabra al Senador Carlos Alberto Baena López. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Presenté algunas proposiciones y no fueron acogidas. Por ejemplo el tema del cyberbullying, bullying en redes sociales, entonces para Plenaria ya estaríamos muy atentos, le solicitaría muy cordialmente a la coordinadora ponente que la acoja y también el tema de racismo que es una de las mayores causas de bullying que se da en los colegios y en las escuelas en el país.  Más todo lo que han planteado los compañeros, la idea es que tratemos de acoger los diferentes planteamientos y llevemos ya un proyecto más completo a la Plenaria.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se concede el uso de la palabra a la</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira. </from>
							<p/>
						</speech>
						<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
							<p> Mi petición iba enfocada en lo que dijo el Senador Guevara, como ya están todas las solicitudes radicadas, lo que hicimos la semana pasada fue estar en el control político, que fue un abrebocas directamente para afianzar el proyecto, pero lo que queríamos hacer directamente hoy era recoger esas inquietudes, proposiciones y yo voy a estar toda la semana coordinando con cada uno de los Senadores estas propuestas, obviamente con el Ministerio de Educación, que fue su iniciativa, que lo debe sacar adelante pero con las recomendaciones de los Senadores y que muy seguramente vamos a tener la oportunidad de que ustedes en Plenaria vean realmente las proposiciones hechas hoy y que de una vez le demos el debate en Plenaria.  Yo voy a recoger todas las inquietudes de ustedes, voy a tener unos grupos asesores que coordinen con los diferentes Ministerios, obviamente más con el Ministerio de Educación y que hoy omitamos, como lo dice el Senador Guevara, y que entremos a la votación.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se abre la discusión de la omisión de la lectura del articulado, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueban la proposición de la omisión de la lectura del articulado?  La Secretaria realiza el llamado para proceder a la votación nominal:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando  Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio  SI Olano Becerra Plinio  Prieto Soto Eugenio Guevara Jorge Eliécer SSS</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se abre la votación del articulado del proyecto de ley, del título y del tránsito a la Plenaria del Senado, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la Comisión?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Llamado a Lista:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Suárez Mira Olga Lucía Torrado García Efraín  Guevara Jorge Eliécer  Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio  SI Olano Becerra Plinio  Prieto Soto Eugenio SI Sudarsky Rosenbaum John S  TOTAL VOTOS SSS SS 9  Acto seguido informa que ha sido aprobado el articulado como ha sido presentado en la ponencia de primer debate, el título del proyecto y el dese segundo debate con nueve (9) votos favorables.  El Presidente designa los mismos ponentes para Segundo Debate y solicita a la Secretaria pasar al siguiente punto del orden del día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Proyecto de Ley 16/12 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN LAS MEDIDAS DE PROMOCIÓN E IMPLEMENTACIÓN DE MODOS DE TRANSPORTE QUE INCORPOREN LAS TECNOLOGÍAS LIMPIAS Y SUSTENTABLES”. Publicado en la Gaceta 804 del 2012. Este proyecto de ley, tiene concepto del Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible. Radicado en la Comisión y fue enviado a todos y a cada uno de los Honorables Senadores antes de ser radicada la ponencia de primer debate. Tenemos el autor del proyecto de ley señor Presidente, Senador Carlos Alberto Baena.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se concede el uso de la palabra al Senador Carlos Alberto Baena López. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Este proyecto busca que a nivel nacional, departamental y municipal se impulse todo lo relacionado con vehículos eléctricos, la utilización de energías limpias en el transporte público y en general cero emisiones la salubridad pública. para disminuir índices de enfermedades, mejorar Obviamente los vehículos son más costosos que los vehículos convencionales pero la gente puede obtener ventajas en el sentido de que luego cuando haga la recarga eléctrica disminuye en combustible y en el país hay que crear incentivos para que la gente se pase este tipo de tecnologías.  Inicialmente cuando el Movimiento MIRA presentó este proyecto estaba hablando de disminución de impuestos, disminuir el impuesto a las ventas, impuestos al consumo pero infortunadamente no pudimos sacarlo adelante porque necesitábamos el aval del Gobierno y esa sería la vía más expedita para promocionar la adquisición de este tipo de vehículos. Afortunadamente ahora en la discusión de la reforma tributaria ya el Gobierno le dio el visto bueno a la disminución del impuesto, mejor dicho a la eliminación del impuesto al consumo para éste tipo de vehículos y adicionalmente para los vehículos de servicio público como los taxis, también les están descontando un 5% del impuesto a las ventas. Con este proyecto cerramos, entonces, el círculo, complementamos estas medidas porque aquí lo que se está haciendo es promocionar en el país a través de unas medidas complementarias como por ejemplo establecer los centros de recarga, las tarifas eléctricas, establecer los estacionamientos para este tipo de vehículos que sería una forma también de incentivo, incluso también se le da la posibilidad a los alcaldes que en determinado momento puedan manejar el tema del pico y placa para favorecer a quienes sean propietarios de vehículos de tipo eléctrico, de modo que estas medidas van de la mano con las que se están impulsando en la reforma tributaria.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Voy a hacer una propuesta porque sobre la mesa tenemos conceptos diferentes del Ministerio de Hacienda y del Ministerio de Educación, unos están a favor y otros no, todavía tienen dudas. Por qué no lo aplazamos para el martes para que resolvamos ese tema porque es un proyecto muy bien elaborado, muy bien logrado y me parece que vale la pena que se peguen esa miradita, a ver si usted está de acuerdo señor Senador. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Tengo acá los conceptos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> ¿Miró el de Hacienda? </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> ¿Hacienda qué manifiesta Presidente? No tengo claridad.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Ellos tienen dudas.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Todo subsidio estatal a usuarios de un servicio público o beneficiario de una inversión pública necesariamente posee un componente de transferencia de recursos del Estado a un particular que deja de tener una inmediata contraprestación total o parcial a cargo de éste. A la luz del artículo 355 de la Carta Política puede afirmarse que los subsidios del Estado a los particulares por regla general se la ley se basa en una norma o principio constitucional y resulta imperioso para realizar una finalidad esencial del Estado. Por tal razón es dable concluir, basado en la Corte, que a pesar de establecerse una transferencia gratuita de fondos del Estado, el proyecto de ley no viola el artículo 355 de la Carta pues busca garantizar el derecho de la educación. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena</from>
							<p> ¿Presidente sí es este proyecto o es el que sigue? Porque es que Hacienda ya aceptó en la Reforma Tributaria los descuentos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Entonces lo quitamos de ahí compañeros. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Creo Presidente que deberíamos aprobarlo, pues sugiero porque no, digamos, incluso tengo acá los conceptos de todos, de Ambiente, de todo el mundo y todos dicen que sí que está bien, energía, todos los Ministerios.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Perfecto.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Lo que pasa es que dieron la objeción al otro proyecto. En consideración el proyecto, la ponencia presentada, léale por favor la ponencia y solamente el primer debate.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Procede a leer la ponencia: Por las anteriores razones procedentes expuestas en tenor de las normas constitucionales contenidas en el capítulo tercero del título sexto de la Constitución Colombiana y en concordancia a los nombres de función legislativa y congresionales previstas en la ley 5ta del 92, me permito solicitar a los Honorables Miembros de la Comisión Sexta del Senado dar primer debate al proyecto de ley 016/2012 Senado, “POR LA CUAL SE ESTABLECEN LAS MEDIDAS PARA LA PROMOCIÓN E IMPLEMENTACIÓN DE MODOS DE TRANSPORTE QUE INCORPOREN TECNOLOGÍAS LIMPIAS Y SUSTENTABLES”, con el pliego de modificaciones adjunto. Presentada por el Senador Mauricio Aguilar, quien es el ponente del proyecto de ley.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se abre la discusión del informe con el que termina la ponencia, el informe de ponencia, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Procede a llamar a lista:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Suárez Mira Olga Lucía Guevara Jorge Eliécer  Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio  SI Olano Becerra Plinio  Prieto Soto Eugenio SI Sudarsky Rosenbaum John S S S</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> concede el uso de la palabra al Senador Jorge Eliécer Guevara. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Propongo que se omita la lectura del articulado y lo votemos en bloque.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se abre la proposición de la discusión de la omisión de la lectura del articulado, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Informa al Presidente que ha sido aprobado por unanimidad la omisión de la discusión del articulado, ya que no se encuentra ningún proposición sobre la mesa.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Procedemos a votar el articulado del proyecto de ley, el título y el tránsito a la Plenaria, se abre la discusión, anuncio que va a cerrare, se cierra.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Llamado a lista:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Suárez Mira Olga Lucía Torrado García Efraín  Guevara Jorge Eliécer  Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio  SI Olano Becerra Plinio  Prieto Soto Eugenio SI Sudarsky Rosenbaum John S  TOTAL VOTOS S S SS 8 La Secretaria informa que ha sido aprobado con ocho (8) votos favorables el articulado propuesto en el primer debate, el título del proyecto y el dese segundo debate.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se procede a dar continuidad al orden del día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> El siguiente proyecto de ley número 257/12 Senado, No. 095/2011 Cámara “POR MEDIO DE LA CUAL SE GARANTIZA LA EDUCACIÓN DE POSGRADOS AL 0.1% DE LOS MEJORES PROFESIONALES GRADUADOS EN LAS INSTITUCIONES DE EDUCACIÓN SUPERIOR PÚBLICAS Y PRIVADAS DEL A este proyecto de ley le rindió concepto del Ministerio de Educación, del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, radicados después de la ponencia, excepto el del Ministerio de Educación, que fue radicado antes. Ponente y autor, Senador Jorge Eliécer Guevara.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se concede el uso de la palabra al Senador Jorge Eliécer Guevara. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Este proyecto de ley cumplió todos los requisitos formales, constitucionales y legales, ya habíamos aprobado en esta Comisión el proyecto pero terminó con una dificultad, que no se pudo conciliar con las modificaciones que se presentaron en la Cámara de Representantes. Por tal razón lo volvimos a presentar conjuntamente con el Honorable Representante Carlos Andrés Amaya, que implica que el 0.1% de los egresados en pregrado tengan derecho a una beca para estudios de postgrado. Eso correspondería realmente a un monto de 200 profesionales reglamentado por el Ministerio de Educación Nacional. El Ministerio de Educación Nacional hizo las consideraciones, el Ministerio de Hacienda de igual manera dice que “en virtud de lo expuesto la iniciativa sería viable siempre que sea atendida a través de los recursos asignados al ICETEX por el Ministerio de Educación y que los mismos sean compatibles con el marco fiscal de mediano plazo y sin prejuicio del concepto que sobre el particular emita dicho Ministerio.” El Ministerio de Educación Nacional emitió un concepto que dice lo siguiente: “El Ministerio de Educación considera que en vista del favorecimiento y privilegio al mérito, el proyecto brinda una excelente alternativa para el ingreso y permanencia en el nivel de postgrado.”  Así las cosas, solicito de manera muy respetuosa continuar el trámite de ésta iniciativa siempre y cuando se tenga en cuenta las anotaciones y consideraciones hechas por este Ministerio que han sido discutidas y acordadas con el Ministerio y en esa perspectiva solamente quedó pendiente un complemento al artículo cuarto, cuando hay que determinar el estudio en el exterior y, conjuntamente con el Ministerio, elaboramos un parágrafo que lo sometemos también a consideración en esta discusión.  Queda en manos de ésta comisión un proyecto que permite el mejoramiento de la calidad de la educación que es coordinado con el Ministerio de Educación Nacional, recogidas las inquietudes planteadas por el Ministerio y que ya este proyecto tendría la opción, en los cambios que se hizo con el Ministerio de que se apruebe y que salga adelante. No es el Ministerio quien va a determinar hacia el futuro el proyecto sino el Instituto Colombiano para Estudios en el Exterior, el ICETEX como lo ha recomendado de manera directa en su carta la Ministra de Educación Nacional.  Por lo tanto, en consideración del mérito que le reconoce el mismo Ministerio al proyecto, solicito se lea la proposición y se someta a consideración y votación el </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sobre el informe de ponencia tiene el uso de la palabra el Senador John Sudarsky Rosembaum. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosembaum" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosembaum</from>
							<p> Estoy totalmente de acuerdo y respeto enormemente el esfuerzo que se ha hecho en tramitar este proyecto que efectivamente premia el mérito excepcional de los más talentosos, esto es, la base de la meritocracia y el problema para todos los países es cómo lograr que la gente más valiosa, que siempre es aleatoria, que no depende de quién es su papá y quién es su mamá, cuánta plata tienen y qué nivel, sino que se produce aleatoriamente en todos los extremos del país y esto ayudaría enormemente en esa dirección.  Mi inquietud es la siguiente. Que en las objeciones que presentó el Ministerio, las afirmaciones del Ministerio de Educación y el Ministerio de Hacienda, dicen que depende de lo que diga el ICETEX y yo no veo la opinión del ICETEX por ningún lado. Así que solicitaría que posterguemos hasta tan pronto tengamos el concepto del ICETEX ya ellos que son los que regulan el otorgamiento de becas y colocan los fondos, nos digan qué tanto lo pueden hacer.  Acordémonos que nosotros en esta misma Comisión votamos una serie de becas supremamente abundantes, un compromiso de cerca de 600.000 millones al año permanentemente para becar la gente, eliminar los costos financieros de las becas de estratos uno, dos y tres, no SISBEN, como venía en su momento y que eso tiene un impacto financiero importante en las finanzas del ICETEX. Entonces aquí vamos a hacer otra ley que está en la dirección adecuada pero si vamos a respetar el concepto de sostenibilidad fiscal y de que las finanzas del país, y especialmente esta institución como el ICETEX, sean sostenibles. Una vez que esto quede resuelto yo estoy seguro que todos lo vamos a aprobar.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Jorge Eliécer Guevara. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> El Ministerio dice lo siguiente, adicionalmente el Plan Nacional de Desarrollo 2010-2014 cuenta con una política de apoyo para formación de alto nivel, teniendo como meta para el cuatrienio que el país cuente con 3.500 doctores. Sobre esto debe determinarse que el artículo 27 de la ley 1450 de 2011 en el cual se dispone: “Recursos de la Nación destinado a becas o a créditos educativos. Modifica el artículo 114 de la ley 30. Los recursos de la Nación destinados a becas o a créditos educativos universitarios en Colombia serán girados al Instituto Colombiano de Crédito Educativo y de Estudios Técnicos en el Exterior, ICETEX y a él corresponde su administración. Los recursos de la Nación destinados a becas o a créditos educativos universitarios para la financiación de maestrías, doctorados o postgrados podrán ser girados al Fondo Nacional de Financiación para la Ciencia, la Tecnología y la Innovación.”  El Ministerio ha clarificado ese tema, y en la parte final, viendo que hay esa allá el Ministerio diciendo: En la asignación (y no lo tocamos porque enredaría el proyecto de los recursos que tiene COLCIENCIAS que tampoco los tocamos), dice el Ministerio: El proyecto brinda una excelente alternativa para el ingreso y permanencia en el nivel de postgrados.  Así las cosas, solicito de manera muy respetuosa continuar el trámite de ésta iniciativa. El Ministerio le da el visto bueno, lo hemos discutido con el Ministerio y no tiene esa dificultad. Entonces, solicito que se someta a consideración la proposición que radicamos, que recoge la propuesta del Ministerio de adicionar un parágrafo al artículo cuarto, en caso de programas en el exterior que sean convalidables, que se nos olvidó incluirlo, lo haremos hacia la Plenaria. Es un parágrafo que contiene cuatro numerales donde se requiere la carta de aceptación expedida por la institución de educación superior en el exterior, a veces es difícil la carta entonces el mismo Ministerio nos dice: Dos, en caso de no contar con la aceptación, carta o correo electrónico de la Universidad a la que se postula que demuestre que está adelantando un proceso de admisión, la carta de tutor en caso de doctorados y al regreso al país, a la combinación de estudios y obtención de grado que son cuatro pequeños criterios que establece el Ministerio en el artículo cuarto adicionado ese parágrafo.  Entonces, solicito que lo votemos tal como viene, se omita la lectura y que luego en la Plenaria incluyamos esta propuesta y si hay alguna propuesta, por supuesto estamos dispuestos a considerarla.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concede el uso de la palabra al Senador Carlos Alberto Baena López. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Apoyamos el proyecto, es muy bueno pero hay una inquietud con los compromisos del becario. De la lectura del artículo noveno ¿Cuál sería la conclusión? la persona va, estudia en el exterior y cuando regresa a Colombia se tiene que vincular de tiempo completo a la Universidad de donde salió, ¿Puede conseguir otro empleo o tiene que estar todo el tiempo ahí en esa Universidad? Él participa de las convocatorias para docentes o para investigadores que abra la respectiva Universidad; si la Universidad no lo admite, él tiene que seguirse presentando, pero ¿puede trabajar en otras entidades o cuánto tiempo estaría en la labor de docencia o en la labor de investigación? Ahí dice que por lo que duró el postgrado en el exterior pero ¿podría tener un empleo alternativo? </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> No hace referencia a dedicación exclusiva. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> No sé si sería bueno para segundo debate o para Plenaria precisarlo un poco. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> En consideración la ponencia presentada, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Por las anteriores puntos expuestos e importante iniciativa legislativa, revisa la formación de investigación de alto nivel en el país, dese primer debate al proyecto de ley constitucional permanente el proyecto de ley No. 095/2011 Cámara, 257/12 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE GARANTIZA LA EDUCACIÓN DE POSGRADOS AL 0.1% DE LOS MEJORES PROFESIONALES GRADUADOS EN LAS INSTITUCIONES DE EDUCACIÓN SUPERIOR PÚBLICAS Y PRIVADAS DEL PAÍS”, con pliego de modificaciones anexo. Presentada por el Senador Jorge Eliécer Guevara.  La Secretaria realiza el llamado a lista:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Suárez Mira Olga Lucía Torrado García Efraín  Guevara Jorge Eliécer  Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio  SI Olano Becerra Plinio  Prieto Soto Eugenio SI Sudarsky Rosenbaum John TOTAL VOTOS SSS SS 8  Acto seguido informa que ha sido aprobado con ocho (8) votos favorables la proposición con que termina el informe de ponencia.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se abre la discusión de la omisión de la lectura del articulado, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Informa al Presidente que ha sido aprobada la omisión de la discusión del articulado, debido a que no se tienen proposiciones en la mesa. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Procedemos a votar el articulado del proyecto de ley, el título y el tránsito a la Plenaria. En discusión, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Llamado a lista:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Suárez Mira Olga Lucía Torrado García Efraín  Guevara Jorge Eliécer  Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio  SI Olano Becerra Plinio  Prieto Soto Eugenio SI Sudarsky Rosenbaum John TOTAL VOTOS SSS SS</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Proceda Secretaria con el siguiente punto del orden del día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-12-04T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Por instrucciones del Presidente la Secretaria da lectura al siguiente punto del orden del día: Aprobación de las actas de Comisión Nos. 14/12 y 16/12.  El Presidente somete a consideración las actas 14, 12 y 16 del 2012.  La Secretaria Informa al que las actas fueron aprobadas y por instrucciones del Presidente continua con el siguiente punto del orden del día: Anuncio de proyectos de Ley.  Por instrucciones del Presidente se anuncian los proyectos de ley que se discutirán y aprobaran en la próxima sesión:  1. Proyecto de Ley No. 17/12 Senado, “POR LA CUAL SE ESTABLECE EN COLOMBIA LA FIGURA DEL DEFENSOR DE LAS VÍCTIMAS DE LA MOVILIDAD Y SE DEFINEN LOS MECANISMOS DE PARTICIPACIÓN DE LOS USUARIOS DEL TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA”  2. Proyecto de Ley No. 128/12 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN LINEAMIENTOS PARA EL CAMBIO DE PENSUM ACADÉMICOS Y COBROS DE MATRÍCULAS EN LA EDUCACIÓN SUPERIOR”.  3. Y el Proyecto de Ley No. 150/12 Senado, “POR EL CUAL SE FOMENTA EL HÁBITO DE LA LECTURA Y ESCRITURA EN LOS PROGRAMAS DE EDUCACIÓN PREESCOLAR, BÁSICA Y MEDIA, MEDIANTE LA CREACIÓN DE LA HORA DIARIA DE AFECTIVIDAD POR LOS LIBROS, LA LECTURA Y LA ESCRITURA, Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.  Agotado el orden del día y siendo las doce y cuarenta y cuatro minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el miércoles 5 de Diciembre a las 9:30 de la mañana.  EUGENIO PRIETO SOTO   Presidente  JORGE ELIECER GUEVARA  Vicepresidente </p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
