<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torradogarcia" id="h-s-efrain-torradogarcia" showAs="H. S. Efraín TorradoGarcía"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 11</docTitle>
			<docDate>25-09-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>09</heading>
					<debateSection>
						<heading>25-09-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 11</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día veinticinco (25) de septiembre de 2012, siendo las diez y cuarenta y ocho minutos de la mañana (10:48 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa citación, se reunieron en el recinto de la Comisión con el fin desarrollar el siguiente: :  </narrative>
							<questions>
								<narrative>ANEXO A LA PROPOSICIÓN No. 07/12 ¿En qué estado de licenciamiento ambiental se encuentran las principales 1.-concesiones de construcción vial que se están desarrollando a la fecha?</narrative>
								<narrative>¿En qué estado de licenciamiento ambiental se encuentran los proyectos que 2.-se piensan ejecutar con el paquete de concesiones que tiene preparada la Agencia Nacional de Infraestructura para abrir en el próximo mes, y que se anuncia por un valor de 42 billones de pesos?</narrative>
								<narrative>Adiciónese a la proposición No. 07/12, la citación a la Señora Ministra de Transporte; al Señor Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura, al Señor Director de INVÍAS; la Invitación a la Señora Contralora General de la República, y el siguiente cuestionario: Para el Señor Presidente de la ANI:</narrative>
								<narrative>.-cuánto ha costado ese aplazamiento?</narrative>
								<narrative>Para el Señor Director de INVÍAS:</narrative>
								<narrative>.-tener licencia, y cuánto ha costado ese aplazamiento?</narrative>
								<narrative>Citación al Señor Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría; al Señor Director del Departamento Nacional de Planeación, Dr. Mauricio Santamaría Salamanca; y al Señor Director de Presupuesto del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, Dr. Luis Fernando Jiménez, en cumplimiento de la Proposición No. 11/12.</narrative>
								<narrative>Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 11/12 Las bases o supuestos macroeconómicos y financieros del Presupuesto</narrative>
								<narrative>Cítese al Señor Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Juan Carlos Echeverry; al Señor Director de Presupuesto, Dr. Luis Fernando Jiménez; y al Señor Director de Planeación Nacional, Mauricio Santamaría Salamanca, para que en sesión de la Comisión Sexta del Senado, del día miércoles 29 de Agosto, se sirvan explicar de manera detallada:</narrative>
								<question>1.-General de la Nación para el año 2013;</question>
								<narrative>Los Proyectos de ejecutar, su valor y la regionalización, en los Ministerios que 2.-por función constitucional, corresponden al control político de la Comisión Sexta del Senado (Ministerio de Transporte; INVÍAS; ANI; AERONÁUTICA; Superintendencia de Puertos y Transporte; Ministerios de Educación; Tecnologías de la Información y las Comunicaciones; Cultura; Minas y Energía).</narrative>
								<narrative> </narrative>
							</questions>
							<narrative>ÍA I Consideración y aprobación de las siguientes Actas:  .-Acta No. 03, de la sesión del 14 de Agosto de 2012 .-Acta No. 04, de la sesión del 15 de Agosto de 2012 Citación a los Señores Ministros de Ambiente y Desarrollo Sostenible, Dr. Juan Gabriel Uribe; de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; al Señor Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura “ANI”, Dr. Luis Fernando Andrade; y al Señor Director del Instituto Nacional de Vías “INVÍAS”, Dr. Carlos Rosado, en cumplimiento de la Proposición No. 07/12 y Aditiva.  Invitación a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico; y al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado. PROPOSICIÓN No. 07/12 Cítese al Señor Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible, para que en sesión de la Comisión VI del Senado, explique el estado actual de los procesos de licenciamiento ambiental de las principales obras de infraestructura que se vienen desarrollando o se van a desarrollar en el país.  Invítese al Señor Procurador y a la Señora Contralora General de la República.  Presentada a consideración de la Comisión Sexta por los Honorables Senadores PLINIO OLANO BECERRA, y aprobada por unanimidad en la sesión del 25 de Julio de 2012. </narrative>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Colombianas y colombianos, bienvenidos a esta discusión, a este gran debate de la Comisión Sexta convocado, entre otros, por el Senador Plinio Olano, para que los funcionarios citados, el Ministro de Medio Ambiente, la Ministra de Transporte, el Director de INVIAS y el de la Agencia Nacional de Infraestructura, le cuenten al país qué ha quedado definido de manera clara y categórica y que se va a implementar en materia de transporte, de medio ambiente en el Presupuesto Nacional.  Yo creo que el país está a la espera de que todo ese trabajo que se ha hecho en los términos de tener comunicación real, tener vías para la competitividad, que impliquen de manera clara poder participar en el mundo moderno y de manera particular sacarle jugo a los convenio, a los tratados de libre comercio que el gobierno colombiano ha firmado con diversos países del mundo y que hoy se presta a discutir con el Japón, la segunda economía del mundo.  Esa la intención, que los colombianos y las colombianas se enteren de este proceso tan importante para el desarrollo de nuestro país y de su incidencia en la reducción de las condiciones de pobreza que hoy tiene un grupo grande de colombianos y de colombianas.  Presentador Canal Congreso: Senador, se percibe un atolladero en la expedición de licencias ambientales por parte del Ministerio del Medio Ambiente y las corporaciones autónomas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ese es un tema que van a plantear los citantes y que por supuesto los funcionarios van a responder.  Da inicio a la sesión de la Comisión Sexta. Solicita a la Secretaria leer el Orden del Día, para someterlo a consideración.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Realiza el llamado a lista e informa al presidente que contestaron los siguientes Honorables Senadores:  Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luís Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, Olano Becerra Plinio, Sudarsky Rosenbaum John.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Mauricio, Baena López Carlos Alberto, López Maya Alexander, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Prieto Soto Eugenio, Suárez Mira Olga Lucía, Torrado García Efraín.  Acto seguido informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 6 Senadores.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Da inicio al debate y solicita a la Secretaria leer el Orden del Día para someterlo a consideración y aprobarlo tan pronto haya quórum decisorio.</p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Lee el Orden del Día. A continuación le informa al Presidente que se encuentran presentes los Sres. Ministros, Dr. Juan Gabriel Uribe, la Sra. Ministra de Transporte, Cecilia Álvarez Correa, el Sr. Director de la Agencia, de la ANI, Dr. Luís Fernando Andrade, y el Sr. Director del Instituto, de INVIAS, el Dr. Carlos Rosado. Se encuentran presentes por parte de la Procuraduría General de la Nación como observadores la Dra. Paula Guarín y el Dr. Fernando José González Sierra, quienes han sido delegados por el Sr. Procurador General de la Nación.  También se encuentran presentes por parte de la Contraloría General de la República al Sr. Contralor Nelson Izáciga. Ese frente al primer debate del Orden del Día, Sr. Presidente. Ha sido leído el Orden del Día, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darle la palabra al Senador Carlos Ferro para sustentar unas proposiciones que por supuesto votaremos tan pronto tengamos el quórum decisorio. Tiene la palabra, Senador Carlos Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> un saludo muy especial a los señores ministros de Transporte, de Medio Ambiente, a los funcionarios que han sido citados para este debate por parte del Senador Plinio Olano.  Sr. Presidente, durante dos años hemos venido haciendo aquí una serie de debates que tienen que ver con el tema de la infraestructura, pero fundamentalmente de los errores que se continúan cometiendo y de esto indiscutiblemente hay que decirlo, no ha estado exento el Gobierno del Presidente Juan Manuel Santos.  Dos años trabajando en proyectos, organizando supuestamente las posibilidades en materia de proyectos en competitividad, pero al mismo tiempo de dos años que hemos escuchado a ministros que han pasado al frente del Ministerio del Transporte repitiéndonos las mismas cosas y fundamentalmente sin resultados concretos. Por eso al hacer la introducción frente a este tema quiero decirle, y aprovechando que aquí está la Sra. Ministra del Transporte y el Sr. Director de la ANI, nuestra preocupación de lo que ha venido ocurriendo con muchos de los concesionarios de las importantes vías de este país, pero especialmente del que tiene que ver con llamada doble calzada Bogotá-Villavicencio en la adquisición de predios.  Es lamentable la manera como se están atropellando los derechos de los ciudadanos, de municipios que están ubicados especialmente en el oriente del departamento de Cundinamarca, sin poder ser escuchados sobre las diferentes inquietudes, sin hacer las respectivas interventorías por parte de la ANI, para poder lograr que se paguen los precios justos que corresponden en relación con la adquisición de esos predios y yo estoy sometiendo a consideración, Sr. Presidente de esta comisión, un debate en el cual esté presente la Sra. Ministra del Transporte, el Director de la ANI, la Contraloría General de la República y la Procuraduría, para que respondan por los derechos de estos ciudadanos que lamentablemente gracias a las arrogancias de estos concesionarios, creen que tienen todo dispuesto para hacerlo, desconociendo los derechos de muchos de los ciudadanos que durante años han habitado en estas zonas aledañas, en donde se están adquiriendo unos predios sin siquiera ser escuchados y reconocidos.  Hemos hecho una profunda investigación en relación con todo lo que ha tenido que ver con la adquisición de esos predios, con los avalúos y la manera como se han venido tramitando, que queremos darle a conocer al país que por más obras que nosotros necesitemos aquí hay que comenzar por respetar los derechos de los ciudadanos, así sean los más simples, los más elementales, pero ellos requieren del acompañamiento de los organismos de control.  Quiero Sr. Presidente, dejar a consideración de usted esta propuesta, como también una segunda, donde estamos adicionando el llamado cuestionario para el debate de COLCIENCIAS, en donde queremos demostrarle al país hasta dónde ha estado la responsabilidad de todas las entidades territoriales en relación con el tema de ciencias, tecnología e innovación, que precisamente como uno de los grandes aciertos que se tuvo por parte de este gobierno y al aprobarlo el Congreso de la República, permitía acceder a unas mejores condiciones de competitividad en cada una de las regiones de Colombia y que lamentablemente no ha sido tomado en cuenta por quienes en este momento tienen la responsabilidad. Dejo a consideración estas dos propuestas para que puedan ser aprobadas en el momento que se complete el quórum decisorio, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tan pronto tengamos el quórum y haya terminado el debate el citante, haremos la respectiva votación de las proposiciones. Le damos la bienvenida al Dr. Juan Gabriel Uribe, Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible; a la Dra. Cecilia Álvarez Correa, Ministra del Transporte: al Viceministro General del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, al Dr. Germán Arces Zapata; y por supuesto al Subdirector de la Red Nacional de Carreteras, al Dr. Luís Fernando Andrade de la Agencia Nacional de Infraestructura; al Director de INVIAS, a los demás funcionarios y por supuesto a los órganos de control que nos acompañan.  Nos acompaña también la Dra. Luz Helena Sarmiento, Directora de la Autoridad Nacional de Licencias, quien también va a intervenir, ha sido citada en una proposición adicional.  No se ha completado el quórum decisorio, entonces vamos a concederle el uso de la palabra al Senador Plinio Olano, quien va a iniciar este debate de control político. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> un saludo a los funcionarios, a los ministros que acuden a esta citación, a los Senadores, a todas las personas que nos acompañan en este evento.  Lo primero, Sr. Presidente, estamos citados para dos temas, dos proposiciones, yo quisiera definir si es posible, y así lo considere la comisión, pues es perfectamente imposible abocar los dos temas.  Un tema es el tema sobre el licenciamiento ambiental y el otro tema es el tema presupuestal. Entonces si a usted le parece, Sr. Presidente, que pudiéramos abordar el primer tema que tenemos pendiente, que es el del licenciamiento, y el otro tema supiésemos que se va a poder realizar en una siguiente sesión, aunque el Congreso en sus comisiones especializadas, ayer le dio el primer debate y desafortunadamente esta comisión queda a la instancia de la sesión plenaria, con unos temas que a nosotros verdaderamente nos preocupan mucho Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a hacer una pertinente aclaración, acabamos de hablar con el Senador Luís Fernando Duque, los funcionarios de Hacienda, de Planeación y Presupuesto se han excusado, entonces el Senador Duque acepta que pospongamos ese debate, de tal manera que haríamos en el día de hoy-además también la hora está muy avanzada-haríamos el debate con todo el tiempo.  Senador Plinio Olano tiene todo el tiempo que usted requiere, por supuesto, y los citantes y los Senadores que van a intervenir en el debate. Entonces con esa amabilidad del Dr. Luís Fernando Duque, que cede el tiempo de este debate, para hacerlo en una nueva oportunidad; de acuerdo a los tiempos que tengamos aquí en definiciones de la mesa, vamos a darle solamente la discusión a este tema que usted ha planteado, Senador Olano. Tiene la palabra, Senador Plinio Olano. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> La cordialidad con que actúa siempre Luís Fernando Duque es de todos conocida en la comisión, pero claro, con esa misma puntualidad no deja bien parado al gobierno, porque yo en esta comisión voy a completar 15 años y no tengo el gusto de haber compartido ni una sola vez con el Ministro de Hacienda, ni una sola vez, para tocar los temas de infraestructura.  El Ministro de Hacienda fue también Ministro de Transporte y con él tuvimos la oportunidad de compartir y de trabajar, pero con ningún ministro titular de Hacienda esta comisión ha tenido oportunidad de debatir los temas de la infraestructura, y entonces si fue por cuenta de ellos me ahorro mi solicitud de que se fuera para allá y claro, lo tendremos entonces que nuevamente excusar.  La pregunta es hasta cuándo lo vamos a excusar, aquí a varios ministros no los hemos seguido excusando y yo creo, Sra. Secretaria, hay que enviarle una nota de estilo en la que le diga que esta es la última vez que lo excusamos.  Comenzamos con el debate de hoy, quiero hacer la siguiente introducción, primero, hemos visto pasar por aquí varios ministros de Transporte, no habíamos tenido la oportunidad de tener una dama, queremos darle la bienvenida, Dra. Cecilia. Tampoco habíamos tenido la oportunidad de compartir que en un solo año un fuera de base porque nos cogió con una infraestructura gobierno tuviera tres ministros y eso indudablemente tiene una repercusión en la eficacia del gobierno para algunos temas, sobre todo para temas tan importantes, de tanta actualidad como los temas que vamos a tratar de la infraestructura, teniendo en cuenta que hoy en día se nos acabó el discurso de querer ser competitivos.  El discurso de la competitividad nos llega retrasado, retardado, trasnochado, porque lo impulsamos y lo apretamos mucho y cuando llegó el tratado de libre comercio, nos tomó totalmente desequilibrada en términos de competencia con quienes vamos a hacer nuestros acuerdos y eso va a tener un costo hacia adelante que muchas veces no se tabula, pero hay que empezar, Sr. Contralor, usted que nos acompaña siempre y que es en esa entidad acucioso en todos estos estudios, que nos sirven tanto, que empecemos a tabular los costos sociales que implica la demora de la construcción de la infraestructura.  Bienvenida, Ministra, no quiero que me vayan a dar palo en la plenaria, pero esta es su comisión, la que le es importante.  En la entrada del debate la ministra me dijo algo que yo le dije “por favor no lo repita porque es un mal presentimiento”. El Dr. Cardona nos dijo “necesito que me habiliten aquí una habitación cerca para poder cumplir con todos los debates”, y la ministra me contó que ya había pasado por 17 debates en el Congreso y no lleva ni siquiera un mes, entonces ministra, hay que identificar claramente dónde quedan las comisiones sextas, porque muchas veces hacen unos tures de inducción por el Congreso por las comisiones primeras, por las segundas, por todas las comisiones y finalmente llegan y encuentran realmente la comisión que es de su propio interés; ésta es, usted llegó hoy, bendito el día en que llega y bienvenida.  Manifestarle a usted, Sr. Ministro, Dr. Juan Gabriel Uribe, nuestra complacencia porque usted esté en este cargo del Ministro del Medio Ambiente, una tarea muy importante la que hay que desarrollar allá, vamos a ver en el transcurso del debate lo importante que es el tema ambiental en esta locomotora de la infraestructura, pero por sobre todo sentir que usted tiene la sensibilidad de quienes también han pasado por este Congreso. Usted que fue Parlamentario sabe de las tareas que se desarrollan aquí y sabe de los propósitos que yo creo que en general tiene el Congreso de Colombia, desde cuando se generalizaron algunos pecados, quedamos todos individualizar responsabilidades, y usted las conoce bien, el Congreso finalmente funciona en sus propias responsabilidades.  Este debate se había propuesto ya hace bastante tiempo, fíjese que hasta ahora se puede hacer, se puede desarrollar, pero no es menos oportuno.  Los medios de comunicación, que nos ayudan muchos a veces para informaciones sobre los problemas que tiene el país en muchos sectores, hagamos un repaso de lo incluidos como pecadores, pero cuando se trata de que ha venido ocurriendo de la información de los medios: Octubre 15 del 2011, la doble calzada Bogotá-Girardot afectó a habitantes por líos en plan de manejo ambiental, el sector del túnel de Boquerón y el río Sumapaz con graves problemas. La Contraloría puede endurecer al Gobierno la reglamentación de licencias ambientales.  Abril 25 del 2012: Ruta del Sol queda en vilo por licencia ambiental.  Marzo 7 del 2012: ANLA-¿Qué es la ANLA? Es la Agencia Nacional de Licencias Ambientales-confirma suspensión de intervenciones sobre el río Sumapaz: Se pudo establecer que desde hacer tres años fueron suspendidas las actividades de la firma constructora de la doble calzada Bogotá-Girardot en un tramo del río Sumapaz. No sólo en un tramo, en varios tramos, este debate sigue todavía pendiente, Dr. Carlos Ferro.  Domingo 29 de abril: 79% de la Ruta del Sol está frenado por licencias ambientales.  6 de junio: Obras de infraestructura por 7.4 billones están paralizadas o tienen restricciones por temas ambientales.  19 de julio: Se conforma equipo técnico para realizar seguimiento al proyecto del túnel de La Línea.  28 de julio: Controversia por tiempo que se toma en expedir licencias ambientales. 28 de julio: Inspeccionan obras de mitigación en el túnel de La Línea y en la página web del Ministerio del Medio Ambiente.  Agosto 22, autoridad ambiental confirma el camino para otorgar licencia ambiental del tramo uno, del sector uno, de la Ruta del Sol.  Y llegamos, sábado 15 de septiembre: Listos seis proyectos de cuarta generación.  Entonces entre abril y este septiembre han ocurrido verdaderamente cosas importantes porque íbamos de la idea de que estaba paralizado todo y llegamos al día de hoy, primero, con la información de que están listos seis proyectos, y segundo, con la información que nos ha traído el Ministerio del Medio Ambiente y Desarrollo Sostenible a dos preguntas, para limitar el debate a eso, porque ya lo sabemos Sr. Presidente.  Entonces digo que suscribimos el debate a dos preguntas, porque este es un tema amplio, aquí podríamos quedarnos una semana con el ministro mirando cada uno de los puntos. Las dos preguntas son: ¿En qué estado de licenciamiento ambiental se encuentran las principales concesiones de construcción vial que se están desarrollando a la fecha?-Entonces ya lo limitamos a las concesiones-Y la segunda es una pregunta sobre el estado actual del licenciamiento de los proyectos que se quieren licenciar.  Hemos recibido una información del INVIAS, que yo la agradezco, no la voy a intervenir porque podríamos tomar al azar cualquiera de estas situaciones en el tema de concesiones, para analizar qué ha venido ocurriendo con cada uno, entre otras cosas porque digamos que uno puede hacer un formato de solicitud de documentación o de presentación de proyectos, que yo me enteré la semana pasada, Sr. Ministro, que ustedes lo tienen en proceso de aplicación, que va a facilitar la forma como se presenten los documentos, para que se presenten completos, sino más bien, porque yo me he encontrado con una información que modifica sustantivamente lo que venía ocurriendo, como siempre, hay que decir las cosas aquí, a cada cual lo que le corresponde, yo siento que la agencia, la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales, la ANDA, ha hecho un trabajo, yo creo que lo que dice aquí es totalmente cierto, está firmado por el Ministro, no tengo por qué dudarlo, y si ese trabajo es así yo creo que merece un reconocimiento y es que a septiembre del 2011, fecha en la cual fue creada la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales, se presentaba un atraso de aproximadamente el 80% en el trámite y expedición de licencias ambientales.  En ese sentido la Autoridad de Licencias Ambientales implementó un plan de choque y fortalecimiento administrativo que ha permitido a agosto del 2012, es decir, casi para cumplir un año de su existencia, estar con un retraso en la expedición y trámite de licencias ambientales para el sector de la infraestructura de tan solo un 10%.  Mi pregunta es, esto es cierto si uno encuentra que sólo diez de cada cien licencias solicitadas están represadas o sólo una de cada diez, si el atraso que tenemos es solamente del 10% yo pensaría que nosotros hemos superado este trancón que existía sobre el licenciamiento ambiental.  Hay una información, que está a disposición de los Senadores, sobre todos los proyectos que están concesionados, las concesiones sobre todo de cuarta generación, de tercera generación, de pronto deben haber algunas en la cuales todavía el proceso de licenciamiento vaya cursando en la medida en que va avanzando la propia construcción de la obra, por lo mismo y no para entrar a hacer un debate de control político sobre cuáles fueron los motivos por los cuales esto se demoró, si hoy encuentro que eso ya no está demorado, sí hubo en algún momento la preocupación de que algunas concesiones de esas tuviesen que detener las obras, es decir, licenciar gente, devolver equipos, etc., por cuenta de que el Ministerio del Medio Ambiente no resolvía las solicitudes de licenciamiento ambiental, si eso es como está hoy en día aquí, que sólo hay un 10%, yo creo que estamos consumiendo sólo el 10% de riesgo de que las obras estén paradas por este motivo.  Voy a usar el tiempo para poner la mesa de discusión el tema de responsabilidades en términos de a quién le debe seguir correspondiendo el trámite y la consecución de la Cámara Colombiana de Ingenieros y al Director de las licencias ambientales, porque eso tiene que ver con algo que se ha dicho muchas veces aquí y que ha cacareado mucho el Gobierno Nacional y se llama los nuevos pliegos de condiciones de las obras en concesión o de las obras públicas que se avizora que vayan a salir.  Yo he presentado una proposición, que seguramente se va a leer ahora con las proposiciones que tenemos los demás Senadores, en la cual estamos citando a la Ministra de Transporte, al Sr. Ministro del Interior, al Presidente de la Sociedad Colombiana de la Construcción, para que hagamos un debate sobre el futuro de la ingeniería, pues que es una profesión que tiene unas asociaciones, que creo que cumplió ahora más de 100 años la sociedad nuestra, es desde la ingeniería de ceros, ministra, hasta las grandes compañías y yo creo que se nos quedó en el patio de atrás pensar en lo que es la ingeniería pequeña y lo que queremos que sea la ingeniería adelante, porque este país se concentró en unas pocas empresas de contratación, en unas pocas empresas de consultoría, a las que llegó un momento coyuntural en que el Gobierno, el Estado tiene la urgencia manifiesta de avanzar más rápidamente en la ejecución de sus obras y ese avance más rápido, yo no estoy de acuerdo con la afirmación del Dr. Andrade, de que eliminando anticipos y pagando por tramos de operación, eso vaya a desembocar en que construyan más rápido, eso hace parte de unas alternativas que las hemos visto de buen tino, pero no hace exclusivamente que nosotros construyamos al ritmo que debemos construir para realmente ser competitivos, porque este país jamás en toda la historia de su construcción ha visto que una obra pública le pueda aportar al país siquiera de lejos obras que construyan por lo menos 100 kilómetros de dobles calzadas en un año, y lo que nosotros sumamos con estas noticias es que vamos a construir 7,000 nuevos kilómetros de dobles calzadas, entonces si al ritmo que se ha movido tradicionalmente la construcción de la infraestructura de carreteras en Colombia nos vamos a mover para estos 7,000 kilómetros, pues no van a alcanzar años en este calendario para saber que vamos a lograr ese tema, y eso tiene que ver con las condiciones, las condiciones que están consignadas en los pliegos y que tienen indiscutiblemente que llevarnos a conseguir las mejores propuestas ministra, y ojalá que no nos vuelva a ocurrir lo que ocurrió en el gobierno pasado, en que las mejores propuestas eran las de los contratistas del Plan 2,500, que ofrecían el 40% del valor del presupuesto oficial del Instituto de Vías, porque esa premisa de que la mejor propuesta es la propuesta más barata a la larga, si la Contraloría nos ayuda en conseguir esa información, nos va a generar una matriz de que han sido esas propuestas ficticiamente baratas al principio, las que resultan más costosas al final de la obra, y las cosas hay que medirlas justamente por lo que finalmente costó la obra, no por lo que inicialmente se propuso en un proceso de licitación.  Dentro de la consecución de esa mejor propuesta, creo que va íntimamente ligado el tema de la mejor información, si se quiere la mayor información, a los proponentes, para que puedan construir su mejor propuesta. En la medida en que los proponentes tengan zonas grises de información o estén negados a tener una información sobre con claridad ser ineficaz administrativamente o riesgos, pues se van a cuidar en afinar un poco el lápiz para proponer hacer propuestas que puedan resultar mejores para el Estado y entonces dentro de esa información, que a mi juicio debería otorgársele a los proponentes, hay varios temas, pero el debate de hoy nos lleva a la información de tipo ambiental y entonces está la pregunta; ¿Vamos a continuar dejando en la matriz de riesgos, en la matriz de probabilidades, en la responsabilidad de quien propone hacer la construcción, desarrollar la propuesta ambiental? O la cuestión de resolver el tema ambiental, es un tema que debe cargar como información y como suministro el Estado.  Llegamos al punto del debate de hoy, que si el debate lo estuviéramos haciendo hace tres o cuatro meses, yo contundentemente diría que eso no se puede, porque los riesgos que supone tener el proponente están en manos de algo que nos estaba demostrando ineficaz institucionalmente. Si hoy hay que evaluar eso, yo lo evaluaría desde el punto de vista de cuánto cuesta económicamente y si tenemos en la institucionalidad del Estado suficientes elementos para asumir ese compromiso y otorgar esa información.  Me parece que a la larga asumir ese compromiso y despojar al proponente de ese tema, como debería hacerlo también con el tema predial, porque las firmas de construcción realmente no están hoy en día, no deberían serlo, preparadas para la negociación de los predios, y entonces ahí Sr. Contralor nos gustaría saber, por ejemplo, cómo ha sido el comportamiento de los contratistas que asumen el compromiso y la responsabilidad de comprar predios, cómo suben, y lo hemos dicho varias veces aquí, el gran problema en el tema de predios se convierte en la negociación con los ricos de Colombia.  El campesino común por mi departamento, por el departamento de Boyacá, los problemas que hay sobre negociación de predios son puntuales y yo le aseguro que esos problemas de predios o están con grandes compañías o con personas que no les interesa vender, y el interés general tiene que estar por encima de eso y la reglamentación que produzca el Gobierno Nacional sobre un artículo que nosotros aprobamos en el Plan Nacional de Desarrollo, que agiliza el proceso de expropiación por una obra que ha sido declarada de interés público, tiene que hacerse ver. Yo no he visto el primer ejemplo en Colombia, porque no veo la reglamentación del gobierno de una expropiación por interés general de una obra que haya sido declarada de interés público, no lo hay, lo puede haber, y si lo hay por favor muéstrelo porque eso se convierte en un tema ejemplarizante. Aquí se hacen dos o tres procesos de esos y la gente empieza a entender que hay un camino para hacer una negociación rápida en ese punto.  Volviendo al tema ambiental es prudente que se tome una decisión, que le corresponde al gobierno como política de gobierno, definir si para esos pliegos se va a otorgar el tema del licenciamiento, lo digo porque nosotros tenemos que de alguna manera pedir, y más quienes hacemos parte del partido del gobierno y más de los partidos que hacen parte de la mesa de unidad del gobierno, en que políticamente haya armonía, articulación entre lo que institucionalmente se va diciendo.  Yo tengo aquí las declaraciones del Dr. Germán Cardona, Ministro de Transporte, del 19 de abril del 2012 de este año, de menos de 6 meses y el Ministro de Transporte Germán Cardona fue contundente al decir que ni en Bogotá ni en el país en general se pueden seguir haciendo obras a la topa tolondra. Antes de comenzar un proyecto hay que hacer una buena planeación, se tienen que conocer las condiciones de suelos, de diseños, etc. Hasta ahora nadie ha inaugurado un estudio, a la gente lo que le gusta es que se inauguren las obras, y no lo tengo aquí a la mano pero el ministro aquí varias veces dijo algo que nosotros aplaudimos y que el gobierno aplaudió y con los cual estamos totalmente de acuerdo y es que en Colombia no se volvía a empezar las obras si no estábamos full de estudios, porque eso es lo que garantiza que las obras después no tengan una justificación en la modificación, en la ampliación y que permite que algún día una obra que se propuso que valía 100 pesos, costó 100 pesos.  Eso por un lado, pero por otro lado yo entiendo el afán del gobierno, pero ese afán no nos va a llevar a cometer errores del pasado, el afán del gobierno de presentar unos proyectos de infraestructura, de ofrecerlos al mercado internacional, se preveía que pudieran venir 20 oferentes y tengo entendido, por la información que usted dio después, Dr. Andrade, que no fueron veinte sino fueron muchos más, y eso nota confianza por el Estado Colombiano, como cuando se sale a vender bonos del Estado; si esos bonos se venden rápido es porque la gente está confiando en que aquí hay un país que tiene un Estado que tiene firmeza.  Pero esa confianza hay que cuidarla y hay que manejarla con todo tino y con toda sensibilidad, y entonces yo le pregunté al Sr. Ministro del Medio Ambiente, de esos proyectos de los 42 billones, que es la cifra que se aprobó en inversión también del Presupuesto Nacional y que supuestamente valen los proyectos que se quieren licenciar por el sistema de concesiones, y ahora le preguntaremos al Dr. Andrade si también están algunos proyectos que se puedan acometer a través de las asociaciones público-privadas, cuántos de esos proyectos estaban licenciados ambientalmente.  La respuesta del Sr. Ministro del Medio Ambiente es muy clara: “Es preciso aclarar que actualmente no obran ninguna solicitud de inicio de trámite de licencia ambiental ante la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales (ANLA), por cuanto dichos proyectos se encuentran en fase dos de estructuración.  No obstante, se han conformado mesas de trabajo con la ANI, el Ministerio de Transporte y el INVIAS, a fin de establecer desde una fase temprana lineamientos ambientales a ser tenidos en cuenta en los pliegos de condiciones. Específicamente para el proyecto de Autopistas de La Prosperidad desde el mes de junio del 2012 se conformó una mesa-de junio, mes de junio del 2012, hace 3 meses-se conformó una mesa que está integrada por el Ministerio de Ambiente, la Autoridad Nacional de Licencias, el Ministerio de Transporte, la Agencia Nacional de Infraestructura y los consultores a cargo de la estructuración de los proyectos viales en fase de diseño”.  Tengo entendido que la consultoría para la estructuración de ese proyecto, específicamente de las Autopistas de La Montaña, no está en manos de FONADE, esa es la consultoría que está contratada con ISA, no sé si me equivoco en ese punto. “Esta mesa tiene como objeto fundamental que las autoridades tengan un acercamiento con el proyecto, para que de manera anticipada se pueda recomendar a las entidades ejecutoras del mismo si las zonas por las que se pretende desarrollar, tienen limitaciones o restricciones de tipo ambiental que indiquen que debe proponerse una mejor alternativa de trazado y, o diseño”. Yo no le agregaría ninguna observación a esto que ha dicho el Ministerio del Medio Ambiente, esa es la ventaja, ese es el buen gobierno sobre cómo tramitar un tema de licenciamiento ambiental sobre ese punto, pero lógicamente que eso nos lleva a un cronograma que está definido en el siguiente párrafo, que no lo voy a leer, todos lo tenemos, a un cronograma que nos va diciendo claramente para dónde vamos en términos de tiempo con estos proyectos que se han iniciado, y yo digo que hay que hacerle bombo a las cosas, pero yo creo que hay que estar articulados institucionalmente para que esos temas salgan bien.  El primer tema sobre el cual quiero que el Director de la ANI o la Sra. Ministra a fondo nos cuente aquí, a mí me gustaría conocer a fondo la experiencia del FONADE para estructurar este tipo de obras. Estamos hablando de 42 billones de pesos, estamos hablando, como bien lo dice el Presidente de la República, que en dos años vamos a concesionar lo que se concesionó en 20 años y que vamos a pasar de un número de kilómetros a muchos más kilómetros, y las cosas terminan bien cuando arrancan bien y cuando uno ofrece confianza por ese tema y yo quiero que en esto, primero, hay que ser sinceros y muchas veces uno echa mano de entidades como el FONADE, porque lo cogió octubre y entonces tiene que buscar un aparato de contratación que le facilite hacer el compromiso de gastos de manera rápida y entonces rápidamente se echa mano de FONADE y como muchas veces aquí se ha dicho, sí, contratar con FONADE le significa, por ejemplo, en la red terciaria bajarse del 7 o del 8%, que es lo que cobra esta entidad por la administración de los recursos, para que FONADE salga y contrate rápidamente, entonces quitémosle la fachada de FONADE porque este como tal no tiene ni el personal ni la institucionalidad suficiente para garantizarnos un tema tan importante como la estructuración de estas concesiones, y entonces después de quitarle la fachada, ¿Quiénes quedaron estructurando estos proyectos que están siendo ofrecidos por el Gobierno Nacional?. Ese tema no lo pregunté aquí pero me gustaría que la ministra nos lo dijera y con claridad, entonces dice: “La Autoridad Nacional de Licencias Ambientales ha realizado dos reuniones”, dos, lo que vamos a licenciar en este primer paquete, no lo recuerdo, se están ventilando ya muchas cifras, no sé si son 7 billones o 20 billones, entonces la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales ha realizado dos reuniones con el FONADE, estructurador de proyectos para la Agencia Nacional de Infraestructura ANI y el INVIAS, con la finalidad de atender las inquietudes relacionadas con varios corredores viales como la Perimetral de Cundinamarca, Cáqueza, Choachí, La Calera, Puerto Salgar, Girardot, Yumbo, Loboguerrero, la Segunda Circunvalar de Barranquilla y Puerto Colombia, creo que son las seis vías que se ofrecieron en esta semana a los compradores o al mercado o a la vitrina de los proyectos que se quieren concesionar.  Yo fui ingeniero y fui ingeniero constructor, y a mí me parece que dos reuniones que supongamos que hayan sido de todo el día son totalmente insuficientes para que en una vitrina de estás la ANI pueda siquiera responder unos lineamientos gruesos sobre el tema ambiental, y no me he metido con el tema de las consultas previas, que digamos que eso merece otro debate diferente porque ahora la pregunta es dónde aparecen. Van a apareciendo por los ejes de diseño comunidades en todos los sectores, que nosotros queremos, pues claro, que hay que tratar con respeto, pero lo que no pueden es salir de la tierra madre, a toda hora, comunidades por todo el país.  Yo sí creo, Ministra, y quiero pedir con todo respeto, que usted nos convenza, primero, de que tengamos confianza en FONADE, y usted le tiene que quitar la fachada que tiene FONADE hoy en día, para saber detrás de esa fachada qué consultores están, cuál es la capacidad de esos consultores y cómo van a responder esos consultores en este punto. El Ministerio nos precisa que en el mes de agosto recibió una solicitud que presentó la ANI sobre la necesidad de un diagnóstico ambiental de alternativa para los 4 sectores del proyecto vial de Autopistas de la Prosperidad, y uno podría especificar más éste debate, si nosotros avanzáramos hasta qué punto de información ambiental nosotros debemos llegar para tener como una línea a mano alzada sobre la cual se puedan mover los contratistas, los consultores. Lo hemos definido en un eje de no sé cuántos kilómetros, que ya es un tema reglamentario que se tendrá que definir, lo tendrá que definir el Gobierno Nacional, pero es una salida perfectamente válida para ese tema.  Como en el debate del Presupuesto Nacional, yo le voy a anticipar que primero en el debate que vamos a realizar con el Dr. Luís Fernando Duque, voy a pedir que primero hablen los ministros porque aquí de lo que se trata es de tirar línea sobre unas políticas públicas que realmente tienen que convencer al país de que se está aprendiendo de los errores que se cometieron en el pasado y no entrar, por la necesidad de salir a ofrecer, digamos, un escenario, que nosotros quedemos en el pantano de la construcción de algunas obras que no tienen toda la información que a nuestro juicio es necesaria. En su respuesta, ministra, estas respuestas, entre otras, nos llegaron hoy, pero bueno, es una respuesta corta, creo que estas son dos preguntas que hizo el Senador Alexander López, sobre cuántos contratos se han aplazado por la causa de no tener licencia y cuántos ha costado ese aplazamiento.  Me llama mucho la atención que en las dos partes de la respuesta, en la primera se dice que hay un único contrato en la que se han agregado 18 meses a la etapa de construcción, que era una etapa de 42 meses y quedó en 60, y la afirmación, una afirmación que yo quisiera que usted la pueda repensar, porque dice “la modificación del contrato de concesión Pasto-Rumichaca-Chachagüí, no generó costo alguno para el INCO”, ¿repensar en qué medida?, no por lo que haya consistido esa ampliación, que seguramente tiene todos los argumentos para haberla hecho y de sobrada razón, porque entre otras cosas el Estado en estas circunstancias que contrató lo que venía contratando, no tiene ni la más mínima posibilidad de ganar ninguna demanda, yo creo que no le gastemos tiempo a eso, y digo repensar por una razón, que se la voy a solicitar oficialmente al Contralor, y es que nosotros no podemos seguir dejando, Sr. Contralor, no podemos seguir dejando de lado la valoración, el avalúo de lo que significa el costo social, porque esos son términos de referencia o son referentes totalmente necesarios actualizados para establecer una matriz de costos de lo que ha significado para el país la diferencia o de habernos mantenido como Estado construyendo por cuenta nuestra, nuestras propias obras públicas o de haber pasado a la situación de las concesiones con la primera, la segunda, la tercera, la cuarta generación, con las condiciones que nos conocemos nosotros de memoria sobre la distribución de riesgos, etc. Y en las que uno quisiera sentir que vamos camino hacia un modelo adecuado, que no es que nosotros nos lo estemos inventando, sino que está inventado en todo el mundo, de la forma como desarrolló Chile, como ha desarrollado México, España, etc., su esquema de construcción de vías y que los tienen hoy en día en unas condiciones de mejor competitividad que las que tenemos nosotros.  Ese tema de ese costo social no lo podemos dejar de lado, por eso yo le pido con todo respeto que usted repiense esa afirmación de que eso no costó nada para el INCO, digamos, que aplazar una vía de 42 meses a 60 meses no le costó nada al Estado, ¿cuánto le ha costado al Estado la demora de la vía de Bogotá a Girardot?, socialmente cuánto le ha costado. Además de la infame herencia de esos contratistas, entonces ¿cuánto le ha costado socialmente al Estado?, ¿cuánto le cuesta a un ciudadano no poder bajar por esa vía, ir a Fusagasugá, desarrollar esas tareas?, ¿Cuánto le ha costado al Estado mantener, Sra. Ministra, sin terminar una vía que arrancamos a hacer desde el año 2000, que es Briceño-Tunja-Sogamoso?,¿Cuánto le ha costado al Estado mantener todavía la contratación sobre las autopistas del Eje Cafetero? ¿Cuánto le ha costado al Estado, cuánto le va a costar al Estado haber hecho el experimento?, digamos la experiencia de un túnel en La Línea, pasar todas las complicaciones que hubo sobre esa obra, que entre otra cosas este gobierno logró enderezar ese contrato y que se este cumpliera, usted Director del INVIAS, lo logró hacer, y ahora no sé si venga presupuestado el otro túnel, porque a quién se le ocurre en una vía de esa magnitud, con una doble calzada prevista, que nosotros hagamos un túnel solamente en una dirección ¿y los otros qué? ¿Los otros agarran por La Línea? ¿O a alguien se le va a ocurrir un día de estos hacer medio puente? Para hablar en términos de la continuidad de las obras de infraestructura. Creo que aquí hay unas cosas que nosotros en algún momento nos hemos dedicado y digamos no han sido tan sobresalientes porque no nos hemos dedicado a hacerlas ver como sobresalientes, pero hay unos temas en los cuales da realmente tristeza que la vía vaya por aquí, el puente esté listo por allá y por un tema legal ese puente no se puede usar; que la vía vaya por aquí y venga en una doble calzada entre Briceño, Tunja y Sogamoso, lleguemos a Tocancipá y la obra esté construida a la mano derecha, pero uno tenga que estar en un embotellamiento que en un puente le significa dos horas, eso cuesta para el turismo, que la vía vaya por aquí lleguemos a los peajes y los señores concesionarios en los peajes no se les dé la gana de construir más casetas de peajes, porque yo no quiero y no creo que el Congreso de la República siga siendo, con el instrumento de la ley, el escenario de la regulación y la reglamentación.  Si esos temas van incluidos en esos contratos de concesión, para que un operador del cobro de los peajes de una concesión nos garantice que jamás en ninguna hora, en la más pico de los picos, haya más de cuatro o cinco vehículos, que es la norma internacional, que estén pegados en un peaje, nos evitan a nosotros meter un artículo en un proyecto de ley que diga que se obliga a los concesionarios, porque el uso del instrumento de la ley para la función regulatoria y reglamentaria que tiene el Gobierno Nacional se nos está volviendo de uso continuado y quienes ya llevamos unos años aquí vamos viendo la ineficacia de ese instrumento, porque hay temas que van cambiando en la regulación y sobre todo que nosotros tenemos que seguir manteniendo eso en manos de los gobiernos de turno.  “Que hay problemas jurídicos”, sí, sí hay problemas jurídicos; “que la Contraloría dijo que no se podía ampliar más el contrato”, tiene razón, hay unos contratos que no se pueden ampliar ni en un solo centímetro ni en un solo peso, pero si nosotros seguimos pegados a la letra menuda, Sr. Director de la Agencia Nacional, de que los contratos en Colombia, ningún contrato se puede ampliar porque hubo unos sinvergüenzas que se confabularon para hacer las cosas mal y entonces eso cubrió de desconfianza a todo el mundo, pues entonces presenten un proyecto de ley que retire de la ley de contratación la posibilidad de que se amplíen los contratos, porque es que si está en la ley es legal y entonces los gobiernos tienen que establecer es la capacidad de conveniencia de que se haga o no de haga, que jamás la ley se los ha quitado, pero empecemos a ahorrar los horrores que hay en las obras sobre las cuales comunidades enteras han hecho máximos esfuerzos.  Quiero con este debate, Sr. Presidente y Honorables Senadores, introducir puntualmente la necesidad de que el Gobierno Nacional tome una decisión sobre dónde va a habitar, así como se ha tomado decisiones sobre el establecimiento de los riesgos, de mantener unos riesgos en el Estado, otros riesgos en el particular, tome la decisión de establecer dónde debe habitar la responsabilidad del tema del licenciamiento ambiental, pero de paso, para no repetir este debate con otros temas que tienen problemas parecidos, con el tema predial y con el tema de las comunidades.  Nos hemos comprometido en la mesa de unidad nacional, a tramitar un proyecto de ley sobre la consulta previa para las comunidades, pero sí hay necesidad de utilizar bien ese instrumento de la ley para otros temas, pues es que yo creo que aquí lo que debe haber en adelante, y lo que hay, es un gobierno de unidad sobre lo cual el Congreso de la República tiene que responder por sus propias responsabilidades.  Nosotros seguiremos haciendo este ejercicio de control político, ministra, vamos a habilitarle a usted una oficina aquí más cercana, para que usted esté más cerca de esta comisión, pero a nosotros nos corresponde, esa es una de las dos funciones obligatorias a las cuales no renunciamos de ninguna manera.  Esperamos que estos debates de control político algún día sirvan para algo, porque muchas veces a esto no se le hace un seguimiento adecuado, los gobiernos vienen y dicen unas cosas aquí que después trastocan con lo que está ocurriendo.  Ya invertimos más de la mitad del periodo de este gobierno para establecer unos principios, no por el afán de estar mirando el calendario de lo que le queda al gobierno vamos a echar para atrás sobre unos principios que a mi juicio son los que se necesitaban, el costo ya lo pagamos, el costo va a ser grande y ese debate de la ingeniería tiene que ver con eso, porque van a llegar firmas muy importantes, ojalá que esas firmas de alguna manera puedan relacionarse con los colombianos, porque va a pasar un periodo largo de tiempo en el cual, a mi juicio, y es lo que vamos a plantear en el debate, le estamos cerrando la oportunidad a los pequeños o a los que no han nacido para que crezcan como constructores en Colombia y nosotros no podemos quedar toda la vida dependiendo de los de afuera, entonces ese es otro tema que trataremos en otro momento.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darle el uso de la palabra a los Senadores, tenemos siempre una dificultad en los debates, es que a última hora no lo podemos concluir; no se trata de limitarles el uso de la palabra sino de proponerles una autorregulación a 10 minutos.  Una autorregulación a 10 minutos a los Senadores, para darles también un tiempo suficiente a los ministros, a la ministra, para que puedan responder las inquietudes que se van a plantear aquí en esta comisión. Con esa consideración amable que hacen ustedes le vamos a dar la palabra al Senador Carlos Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Sra. Ministra y Sr. Ministro del Medio Ambiente, yo creo que nosotros tenemos que hacer un análisis de lo que ha pasado estos dos años en relación con el tema de la infraestructura en Colombia y no solamente es un debate de unas pocas horas, Sra. Ministra, sino que tiene ser un debate prolongado sobre cada una de las posiciones que han asumido aquí cerca de tres ministros con usted y lo quiero decir porque nosotros hemos venido evaluando las críticas con las cuales se inició en la gestión del gobierno anterior frente a los grandes proyectos, especialmente todos aquellos que tenían que ver con las dobles calzadas, y aquí se formularon graves observaciones frente a la gestión de ocho años de un ministro que había logrado avanzar en unos temas de dobles calzadas y en las cuales se les hizo un señalamiento de haber sido ligero, de haber sacado adelante unas concesiones, de haber hipotecado los recursos de la Nación durante los próximos 20 años en ese tipo de concesiones, pero también aquí todos los Congresistas, ministra y ministro, que representamos las diferentes regiones, hicimos críticas frente al tema de la gestión que venían desarrollando todos esos concesionarios, y esa historia es buena conocerla para poder entender qué es lo que nosotros estamos buscado, para conocer las posiciones con haber llegado ustedes dos, señores ministros, frente a esos temas.  Si repetimos la historia, si estos dos años que se nos habían dicho estaban dedicados para el tema de la estructuración de proyectos ha sido una realidad o si lamentablemente nosotros todavía estamos asistiendo a los estudios, estudios y a las realidades nada.  El Gobierno del Presidente Santos nos dijo que la infraestructura iba a ser la gran locomotora del desarrollo y lamentablemente no lo estamos viendo así, Ministra y Sr. Ministro, al contrario, cada vez más entendemos que la infraestructura en este país se ha quedado corta frente a los grandes retos que en materia de competitividad fijó el Gobierno del Presidente Santos y eso nos lleva a nosotros a hacer una gran reflexión.  Por eso yo quiero hoy plantear unas cifras que ustedes hicieron conocer a los colombianos y dejar hoy en esta sesión de esta comisión, en donde ustedes por primera vez intervienen en la comisión especialidad en el tema de infraestructura, para que después, Senador Plinio Olano, podamos verdaderamente conocer si el gobierno cumplió con las cosas que vino a decirnos aquí o si seguimos repitiendo la historia de hace dos años, cuando iniciando este gobierno se nos dijo que aquí todo el tema de la infraestructura iba a cambiar y que las responsabilidades del anterior gobierno tenían que ser investigadas, no solamente por los organismos de control, sino que todo iba a ser distinto.  Desde el 7 de agosto del año 2010, cuando nosotros tuvimos la oportunidad de escuchar aquí al Sr. Ministro Germán Cardona, con la arrogancia que en su momento lo motivaba, no ha cambiado nada, y esa es la gran preocupación que nosotros hemos expuesto cuando escuchamos a los colombianos precisamente quejarse de lo que ha venido sucediendo.  Se nos dice que en los próximos años se van a intervenir 8,170 kilómetros en materia vial en Colombia, que se van a invertir 40 billones de pesos y que el 20% de esta cifra corresponderá a nuevos corredores. Quiero que queden esas constancias de lo que han venido precisamente pronunciando y diciendo los funcionarios a través de los medios de comunicación, y quiero leer también la intervención, el texto del Presidente Santos cuando se hizo el famoso foro donde se convocaron para que conocieran en qué consistían las concesiones de cuarta generación y allí el Presidente Santos dijo lo siguiente: Durante los próximos años el país aspira a contar con 3,200 kilómetros de vías en dobles cazadas hasta el año 2018-estábamos hablando de un periodo de los próximos 6 años-, vamos a pasar de 745 kilómetros a 1,700 kilómetros en el 201, es decir, que esa es la meta que se tiene presupuestada por el Gobierno Nacional para poder crecer, y agregó que este año quedarán listos 275 kilómetros de vías con estas características, Dr. Andrade, con los proyectos que vienen indiscutiblemente porque de la noche a la mañana no se van a terminar precisamente todo este tipo de proyectos, y la Sra. Ministra hizo la siguiente intervención y decía que el primer de seis corredores, es decir, refiriéndose a las licitaciones viales que van a seguir, se hará en diciembre de este año y tiene un valor de 7 billones de pesos; en marzo de 2013 habrá una más y en junio otra hasta completar así los 40 billones de pesos. Para poner en marcha estos proyectos, explicó la funcionaria, deben superarse los obstáculos que han sido recurrentes durante los últimos años en la ejecución de las grandes obras en Colombia, entre ellas la demora en el otorgamiento de licencias ambientales, los inconvenientes que ha generado la compra de predios y la agilización de consultas previas que tienen que cumplir el Gobierno Nacional.  Lo anterior y con las respuestas que nos ha dado vamos a comprender, Sra. Ministra, que los grandes proyectos viales no van a estar tan cercanos como todos considerábamos y en ese sentido tenemos que hacerle un gran reconocimiento a que el país en vez de avanzar en temas de competitividad, comienza a quedarse más atrás, pero usted no es la responsable de esto, Sra. Ministra, usted hasta ahora llega, pero sí va a ser la responsable de lo que suceda en los próximos años en relación con el crecimiento de la infraestructura. Aquí no podemos seguir dando más espera a uno de los sectores que tiene que generar desarrollo, en la misma manera como ha estado estructurado el Ministerio de Transporte, un ministro que no se sabe si se tiene que dedicar a los temas de infraestructura y le entrega a los segundos de abordo todo el tema de transporte, y ahí nosotros encontramos que dos sectores dinámicos que tienen que ser importantes para este país, siguen estando atrasados y sin decirle, Sra. Ministra, de la manera como en su momento esta Comisión Sexta tuvo que alzar su voz, para pedir con justicia que los recursos que se estaban manejando en vías terciarias tuvieran la oportunidad de llegar a los municipios y a ser ejecutados precisamente por los alcaldes.  Cuánto tiempo, Dr. Rosado, esperando una decisión política por parte del entonces Ministro de Transporte, cuando aquí se nos hablaron de fórmulas, pusieron a la Federación Nacional de Cafeteros a ser ejecutor, a los diferentes organismos y al final nada de eso terminó siendo una realidad y muchos de los municipios terminaron quedándose frente a este tema. Ministra, esto nos tiene que a nosotros indicar, en esta intervención de hoy, cuál va a ser su política, cuál va a ser su estilo frente a estos temas, cuál va a ser la responsabilidad que va a tomar el ministerio en ese sentido, para que no se nos sigan diciendo más mentiras en esta comisión, para que no sigamos viendo el atraso al que estamos enfrentados los colombianos en materia de infraestructura.  Usted estuvo hace pocos días en el municipio de Guayabetal, conoce la realidad de la Vía del Llano, me imagino que conoce la situación de municipios, como en el caso de Gachancipá, que están condenados a desaparecer parte del pueblo y sin embargo no se toman mesas de concertación que verdaderamente contribuya a mejorar estos temas.  Por eso es mi gran preocupación, aquí no vengo a hacerle oposición a usted, Sra. Ministra, yo hago parte del partido de gobierno, pero no por ello dejaré de expresar mi voz en relación con uno de los temas que más atrasado ha tenido en el Plan de Desarrollo el Presidente Santos y que nos sigan repitiendo la misma historia, y por eso seremos fuertes al pronunciar las cosas que a nosotros nos corresponden. Sr. Ministro, quiero aprovechar su presencia, que indiscutiblemente también es muy importante en este sentido, para decirle a usted que este país tiene unos sectores que ligados en la responsabilidad del Ministerio del Medio Ambiente, pueden generarle un gran desarrollo al país y quiero referirme simplemente a la Resolución 1457 del 2010 que expidió su ministerio para buscar precisamente que se establecieran los sistemas de recolección selectiva y gestión ambiental de llantas usadas.  Mientras en el Ecuador se avanza con todo el tema de la industria de los reencauchadores, para ayudar a contribuir a la mejora del Medio Ambiente, para generar unas posibilidades en materia de desarrollo ligadas al mismo sector de infraestructura, nosotros los hemos descuidado, los desconocemos como industria, no hemos entendido lo que está en este momento trabajándose a nivel mundial y por eso aprovechando este debate donde usted precisamente tomará decisiones en el tema ambiental, uno de los grandes componentes en el sector de la infraestructura son precisamente ellos y tenemos que nosotros, a través de una mesa de trabajo, poder desarrollar todo este contenido de esta resolución de su propio ministerio, que lamentablemente no ha venido entregándole resultados a Colombia desde hace dos años cuando se expidió. Sé lo que ha sido su consagración, su trabajo y su esfuerzo, tiene usted una gran responsabilidad frente a estos temas, pero nosotros queremos que bajo este sentido se siga avanzando.  Hemos visto unas experiencias muy importantes, verdaderamente tenemos que crear una cultura ambiental con todos los componentes del sector de infraestructura y allí estaremos trabajando bajo ese tipo de criterios y por lo tanto en su momento, ministro, pienso que esto va a ser fundamental, de poderle entregar al país otras opciones frente a este tipo de temas. Quedan planteados algunos de los temas, luego después de escuchar a los ministros volveremos, Sr. Presidente, si es posible, a intervenir sobre algunos puntos. Simplemente queremos dejar hoy la constancia que nos preocupa muchas de las respuestas que están contenidas precisamente en este cuestionario y lo único que queremos decir es que el país va por un camino que indiscutiblemente sigue generando equivocaciones en realización con los grandes proyectos y ahí es donde ustedes y especialmente usted, Sra. Ministra del Transporte, tendrá que fijar una opción en materia del desarrollo de las políticas que en materia de infraestructura tiene acordado el gobierno del Presidente Santos, pero también reconocer si aquí hubo equivocaciones frente al tema de la estructuración de proyectos.  Finalmente, Senador Plinio Olano, que no vaya a ocurrir lo que en su momento, con la estructuración del proyecto del aeropuerto El Dorado, conocimos, quiénes estaban detrás precisamente de la estructuración de esos proyectos y luego tomando decisiones al interior del Gobierno Nacional.  El </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Propone una modificación del Orden del Día para someter a consideración las proposiciones y posteriormente continuar con el uso de la palabra por parte de los Senadores y del Representante Obed Zuluaga, quién solicito la palabra y se encuentra inscrito.  Somete a consideración la modificación del Orden del Día. Anuncia que va a cerrarse. Informa que queda cerrada.  La </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Manifiesta al Presidente que ha sido aprobada la modificación.  El </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Solicita a la Secretaria leer las proposiciones presentadas.  La </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> proposiciones y procede a leerlas.  Cítese a la Señora Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; al Director de la. Agencia Nacional de Infraestructura (ANI), Dr. Luís Fernando Andrade; al gerente general de la Concesionaria Vial de los Andes (COVIANDES), Dr. Alberto Mariño Samper; con invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordóñez Maldonado y a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico, para que se sirvan dar respuesta sobre el manejo de la Concesión Bogotá-Villavicencio, de conformidad a las siguientes consideraciones y cuestionarios, presentada da con el cuestionario por el Honorable Senador Carlos Ferro.  Siguiente proposición: es una aditiva a la Proposición 08 de 2012, que ya ha sido aprobada y programada, el debate de COLCIENCIAS, con el respectivo cuestionario para el debate, Sr. Presidente. Presentada por el Honorable Senador Carlos Ferro. Informa al presidente que se tienen sobre la mesa cinco Siguiente proposición: cítese a los Ministros de Transporte y del Interior, e invítese al Presidente de la Cámara Colombiana de Infraestructura y al Presidente de la Sociedad Colombiana de Ingenieros, para que en sesión que programe la Mesa Directiva de la Comisión Sexta, se debata sobre el futuro de la Ingeniería de la Construcción en Colombia, e invítese a la Señora Contralora General de la República. Proposición presentada por el Senador Plinio Olano.  Siguiente proposición: Plinio Olano Becerra y Eugenio Prieto Soto, en calidad de presidentes de la Comisión Accidental de Seguimiento a la Seguridad Vialy Comisión Sexta Constitucional del Senado, convocamos a un Foro Internacional sobre Seguridad Vial, el día miércoles 3 de Octubre del presente año. Proposición presentada por los Honorables Senadores Plinio Olano y Eugenio Prieto.  La Secretaria Informa al Presidente que han sido leídas las proposiciones.  El </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Informa que se encuentran en consideración las proposiciones, anuncia que va a cerrarse la discusión, informa que queda cerrada. Pregunta a los Honorables senadores si aprueban las proposiciones.  La </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Informa al Presidente que han sido aprobadas las proposiciones presentadas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Retomamos el Orden del Día. Senador Ferro, 10 minutos exactos, estoy haciéndole un reconocimiento a la autorregulación del Senador Carlos Ferro, le sobraron 50 segundos, 9:10, aquí llevamos un cronómetro. A continuación tiene la palabra el Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Presidente, voy a solicitarle algo para que en el orden del debate lo haga.  He leído las respuestas que han dado los funcionarios al cuestionario, pero yo sí quiero escucharlos a ellos después de la intervención de los colegas y una vez hablen los ministros yo quisiera hablar, porque finalmente yo sé que no voy a poder hablar, porque los únicos que hablarían al final serían los dos colegas citantes y yo sí prefiero hablar después de los funcionarios, a efectos de que se aclaren una serie de cosas, Presidente, me parece prudente hacerlo entonces de esa manera.  Entonces le solicito a usted, con su respeto y el de los colegas, mi intervención sea después de los ministros.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Luís Fernando Duque. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-luis-fernando-duque-garcia">
								<from>H. S. Luís Fernando Duque García</from>
								<p> En primer lugar saludar a la Sra. Ministra de Transporte, a la Dra. Cecilia Álvarez Correa; al Sr. Ministro de Medio Ambiente, al Dr. Juan Gabriel Uribe; al Sr. Presidente de la Agencia de Nacional de Infraestructura (ANI), el Dr. Luís Fernando Andrade; al Sr. Director del Instituto Nacional de Vías, el Dr. Carlos Rosado; al Contralor Delegado en el tema de infraestructura y de vías y en general a los funcionarios tanto de la Agencia Nacional Ambiental y los demás funcionarios que para el efecto de esta citación se han hecho presente.  Quisiera, en primer lugar, expresar también algunas de las inquietudes que el Senador Citante Plinio Olano le expresó al Dr. Luís Fernando Andrade sobre el tema de lo que tiene que ver con la estructuración de los proyectos, sobre todo en este paquete de los 2 billones y referente a todos los corredores viales, el Perimetral Oriental de Cundinamarca, Puerto Salgar-Girardot, Yumbo-Loboguerrero, la Segunda Circunvalar de Barranquilla entre Malambo y Puerto Colombia y la terminación de la segunda calzada en Cartagena.  Quiero hacer mucho énfasis en el tema, Dr. Andrade, de FONADE y ojalá usted nos aclarara, porque según entiendo FONADE no es un estructurador de proyectos de concesiones viales, yo entiendo que más bien lo que ha hecho esta entidad con el escaso personal que hoy en día tiene es por lo pronto actuar en temas de pequeños proyectos que a través del Presupuesto Nacional se realizan para los temas municipales, de desarrollo municipal, vías terciarias, vías secundarias, acueductos, etc., básicamente en el tema de preinversión.  Entonces me queda una inquietud, como lo expresó el Senador Plinio Olano, que la búsqueda de los estructuradores, sobre todo en esta etapa de la formulación de los proyectos y el diseño y todo el tema de presupuestación, diseño, estructuración como tal, en fase uno, fase dos, se vaya a entregar, simplemente FONADE vaya a hacer una intermediación, que es lo que me da la impresión va a ocurrir, una intermediación donde simplemente se gana una comisión.  En estos días escuché con un poco de sorpresa, de extraña sorpresa que FONADE en el tema de vías terciarias, en el tema de las partidas de INVIAS estaba cobrando por ejemplo, o de temas municipales el 21% de comisión, es decir, una comisión escandalosa desde todo punto de vista, cuando nosotros estábamos acostumbrados a que FONADE por ser una entidad que no cuestiono en el sentido en que ha sido de trayectoria en la estructuración de proyectos, de ese tamaño de proyectos lo ha hecho bien, estaba cobrando el 4% de administración como máximo, pero la gran preocupación, Dr. Luís Fernando, que sé que usted nos va a responder a fondo y en detalle, es que lo que aquí va a hacer FONADE, a mi modo de ver, es simplemente evitando un proceso que lo debería hacer la ANI, sacar a concurso público, los diseños y estructuración de estos proyectos, se eviten un poco, como lo decía el Senador Plinio, ya que estamos ad portas del término del año, sacar a concurso público quizás se demore tanto tiempo que los dineros que se tienen para esta parte de los proyectos no se puedan ejecutar en diciembre y se tengan que devolver al Tesoro Nacional las partidas, pero lo que no estaría bien es que simplemente FONADE lo que va a hacer es una intermediación y ya después, en proceso abreviado, me imagino que de acuerdo a unas firmas muy calificadas de profesionales, pues cite a un concurso o designe, de manera abreviada, como lo estoy expresando, el tema para solucionar este impase de la premura en la ejecución y la adjudicación para estructuración de los proyectos.  Ahí es donde nos queda entonces la gran inquietud y que no sea que por el tema de la premura del tiempo vamos simplemente a que sean adjudicados, a través de FONADE, a cualquier empresa que no vaya a tener la calificación ni el nivel técnico ni la experiencia, y allí vamos a tener otro fracaso frente a un tema que por el contrario lo que hemos es tratado de que se corrijan todos los errores pasados y en el caso de la excelente presentación que la semana pasada tuvo la Agencia Nacional de Infraestructura en el Hotel Tequendama sobre las concesiones de cuarta generación, esa presentación tan importante, tan amplia, tan detallad que se hizo no vaya a tener de pronto algún tipo de frustración precisamente por lo que pueda suceder con la intermediación de FONADE.  Lo dijo también ya el Senador Plinio en su excelente intervención, éste sí sería otro tema para discutir, entiendo que está en un proyecto de reglamentación, que es el tema de consultas previas, pero sería importante que se nos hablara un poco en qué va eso, cuál es el alcance para superar lo que a veces ha sido un obstáculo grande, los proyectos hoy en día, que se paran fundamentalmente porque no han tenido las consultas previas con las comunidades.  Dr. Andrade, voy a hacerle unas preguntas muy puntuales, tengo aquí a mi colega, al Dr. Obed Zuluaga, Representante a la Cámara, antioqueño del Partido Conservador y la Comisión de Presupuesto, que hoy ha venido a acompañarnos y a participar del debate. Él tuvo la oportunidad a través de una comunicación escrita de solicitarle a usted unas inquietudes que yo he venido compartiendo también sobre el tema presupuestal de Antioquia, el tema de la inversión regional, que entre otras cosas nos genera mucha inquietud, sobre todo en el caso de los denominados corredores arteriales, la Troncal del Nordeste y el Ancón Sur.  En el presupuesto que se aprobó inclusive ayer ya detallado aparecen 135,500 millones de pesos para estas obras; lo primero que hay que hacer aquí, que nosotros queríamos saber como antioqueños, es cuál es la composición, es decir, cuánta parte le toca al corredor o la Troncal del Nordeste y cuánto estará destinado para el Ancón Sur, pero cuando usted en su misiva escrita responde, resulta que dice que dentro del presupuesto de la vigencia del 2013 de la Agencia Nacional de Infraestructura no se incluyó ningún valor para dichos corredores arteriales; no sé si sea un orden involuntario, entre otras cosas debe ser un error involuntario porque si esta es la desagregación o la inversión sectorial por departamentos y fue aprobada ayer como está, entonces la respuesta que usted brinda no concuerda con lo que se ha presupuestado.  De igual manera hay un tema bien importante y es la doble calzada entre Barbosa y Cisneros, que no aparece partida aprobada, se dice en su respuesta que no fueron aprobadas partidas para vigencias futuras del año 2012, hasta el 2021, pero no aparece la partida para el proyecto en el tramo Barbosa-Cisneros, que ya está por terminarse; esa fue la famosa, Dra. Olga Suárez, la famosa variante de Bello, ¿usted recuerda?, que se hizo por concesión y es de doble calzada hoy y que ya está llegando a Barbosa en unas muy buenas especificaciones y realmente uno diría que es una obra para mostrar. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira">
								<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
								<p> La idea es que llegue hasta Puerto Berrío. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-luis-fernando-duque-garcia">
								<from>H. S. Luís Fernando Duque García</from>
								<p> Y la idea finalmente es que empate con Autopistas de La Montaña para que llegue hasta Puerto Berrío, pero lo importante que nosotros necesitamos conocer es; no aparece y digamos en la respuesta que usted le brinda al Dr. Obed, no aparece que haya recursos para ese tramo en la vigencia del 2013.  Y finalmente el tema con las Autopistas de La Prosperidad, que anteriormente fueron Autopistas de La Montaña, nos explique en qué ha quedado todo este tema porque veo que entre la ANI e ISA se han expresado por parte de las dos entidades una voluntad para terminar anticipadamente la ejecución de unos recursos muy amplios que se traían para la ejecución de estos proyectos, porque ya inclusive, y en qué se reasignaron, entre otras cosas porque ya hay una gerencia especial del proyecto, hay otros diseños al final como quedaron y me parece que como esa ha sido una vía y un proyecto bastante debatido, que finalmente gracias al Presidente Santos se logró materializar con el CONPES, que destinó 12 billones de pesos para la construcción de esas vías, estaríamos entonces muy complacidos de que usted, por favor, nos indicara a qué se ha llegado en esos acuerdos con ISA y hacia dónde se van a reorientar estos recursos.  Creo que esas son mis inquietudes. El Representante Obed Zuluaga, Sr. Presidente, yo le pediría el favor, sobre todo por la cortesía parlamentaria, porque hemos hecho aquí los comentarios generales, él también muy amablemente me dijo “pues si quiere yo le aporto para el debate estos temas”, si quiere complementar, por favor, usted me permite, con la venia de la Dra. Olga, que ya lo iba a hacer, para una intervención pequeña que me parece se puede hacer, Presidente, si no hay ningún problema.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> No hay problema con los Senadores que estaban ahí en el Orden del Día, adelante.  H. R. Obed Zuluaga Henao: Quisiera iniciar mi intervención muy corta, pues realmente agradezco la gentileza, pero sí la oportunidad, Dr. Rosado, quiero agradecerle de verdad su interés, habíamos hecho debates sobre la vía a Urabá, sobre la vía al Bajo Cauca, pues la troncal que va a la Costa, por allá una vía de Sonsón. Muchas gracias de verdad al Sr. Ministro que terminó y a la Sra. Ministra que hoy arranca, muchos éxitos, tiene un reto grande, el país le entrega una responsabilidad mayor, yo sé que lo va a hacer bien y todos estamos esperanzados, el país está esperanzado de todo lo que pueda hacer por la infraestructura en vías de este país que se necesitan. Sr. Director, muy rápido; planeación nos presenta a nosotros un informe, y Sr. Presidente, Sra. Senadora, de lo que es la inversión en Antioquia en infraestructura y dice: “Corredores arteriales, Troncal del Nordeste y Ancón Sur-Dr. Eugenio, Ancón Sur-, y terminar la vía a Segovia, 135,500 millones”.  Yo le envié una cartica, Sr. Director, y le dije “hombre, por qué no separa para mayor eficiencia, sepárelo en rubros diferentes” y usted me responde que no le han asignado recursos para el 2013. Creo que puede haber una equivocación en esta respuesta.  Cuando iniciamos, Dr. Eugenio, este Congreso, usted y yo creo que somos nuevos o por lo menos llegamos en este periodo, es nuestro primer periodo congresional, se hablaba de unos recursos para la vía Barbosa-Cisneros y dos años continuos, 2011 y 2012, hubo recursos y nos dijeron “es Barbosa-Cisneros”.  Yo pasaba con la esperanza por esa vía y decía “no, están comprando los predios”, pero hoy con sorpresa cuando le pregunto qué es “concesión Autopistas de La Montaña, 114,000 millones”, si esa es esa misma vía Barbosa-Cisneros, usted me dice que no es, que no es esa vía, porque lo de Autopista de La Montaña estaba era a partir de Cisneros lo que se había trabajado con ISA. Simplemente, Sr. Director, yo quiero que nos explique y verifique bien el tema de la Troncal del Nordeste, Ancón Sur y el tema de Barbosa-Cisneros. Pero además, Sr. Director, antes de que se vaya, antes de que se haga efectiva su renuncia, hay una vía que estaba acabada, es una vía nacional que usted la licitó, algo así por una cifra de 10,000 millones de pesos, esa vía tiene muchos negativos, mejor dicho, necesita para los solos negativos 6,000 millones de pesos más, usted sabe, es una vía del oriente; 6,000 millones de pesos para los negativos, Sr. Director; yo le agradecería, le había mandado una carta también, le agradecería que tuviera en cuenta eso.  Por lo demás, muchas gracias Sr. Presidente y de verdad, Dr. Rosado, mil y mil gracias y al anterior ministro también que fue tan gentil.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Quisiera como centrar un poquito, con el más profundo de los respetos, porque valen las inquietudes, porque hemos tratado hace rato de hacer el debate del tema del presupuesto y no se ha podido hacer, se ha aplazado porque estaban los responsables en las comisiones conjuntas, etc.  Creo que ahora una de las decisiones que tenemos que tomar es retomar, Senador Duque, ese debate del presupuesto, es decir, no dejarlo en el aire, que me parece que es muy importante, y comprendo pues las inquietudes, pero el Senador Citante, que es el Senador Plinio, ha reiterado mucho el tema de lo ambiental, que lo discutamos hoy, sin que se queden esas inquietudes por fuera, que son completamente válidas, pero que centremos nuevamente el debate en lo ambiental para que tenga el avance que requiere el debate.  Entonces lo del presupuesto lo debemos hacer porque independiente de que ayer se haya dado el primer debate, me parece que es que todas esas inquietudes son las que queremos hacer acá y me gustaría que con la Secretaria enseguida busquemos nuevamente una fecha, ojalá pudiera ser la próxima semana, que ya no están en comisiones conjuntas, que hagamos el debate del presupuesto. Yo creo que ese no se nos puede quedar por fuera, el presupuesto de las diferentes carteras con esta comisión. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-efrain-torrado-garcia">
								<from>H. S. Efraín Torrado García</from>
								<p> Presidente yo quisiera saber si el Ministro de Hacienda estaba citado para hoy también.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sí, se aplazó el debate precisamente porque se excusaron todos de estar y es una de las cosas que queremos debatir nuevamente. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-efrain-torradogarcia">
								<from>H. S. Efraín TorradoGarcía</from>
								<p> No, y lo más difícil no es solamente, Senadores, la necesidad de que los ministros se hagan presentes ante esta célula legislativa, que es la que desarrolla por la Constitución y por las Leyes el control político. Lo más triste del caso es que cuando necesitamos una viabilidad para algún proyecto o cualquier situación, tenemos que desplazarnos hasta los ministerios y tenemos que surtir todas las calamidades de todos los ciudadanos, como cualquier otro ciudadano, y eso está bien, entrar al Ministerio de Hacienda es una proeza porque tiene que autorizarlo cualquier funcionario de nivel estratégico o a veces de nivel estratégico medio.  Yo sí lamento profundamente y no sé cuál será el mecanismo, si el Ministro de Hacienda no se va a hacer presente ante esta célula legislativa, pues sigamos entonces los mecanismos de control y solicitemos a la Procuraduría General de la Nación que tome cartas en el asunto, porque la verdad yo tengo entendido que el equilibrio del poder es fundamental para el desarrollo de una nación, entonces está bien que no nos permitan entrar con la honra y el respeto que un Senador merece, pero sí que vengan y acudan aquí a respondernos a nosotros como Legisladores, pero también a responderle al país.  Entrar al Ministerio de Hacienda es una utopía, es algo casi que imposible y a veces raya en grosería.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Dr. Plinio, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> es para una moción de orden porque al inicio del debate se anunció que el ministro había presentado una excusa, pero también concluimos en que estuviera bien que no viniera, pero que se determinara que tenía que venir, o lo uno o lo otro, porque claro, el Senador a lo mejor nada tiene que ir a hacer allá para el ministerio, si él viene, y además porque de pronto lo acusan a usted de tráfico de influencias, entonces lo que sí queremos garantizar es que él venga, o lo uno o lo otro, o ponemos en consideración la excusa del ministro, para aceptársela o no aceptársela, o fijamos fecha para el siguiente martes y que venga o venga. Usted toma la decisión, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tengo entendido que se votó el Orden del Día con el aplazamiento del debate, es decir, ya se votó. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Eso tiene que ver con que si sí viene o no la semana entrante.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> pongamos fecha la semana entrante y si la semana entrante no viene, procedamos como propone el Senador Torrado, ¿están de acuerdo?  Tiene el uso de la palabra el Senador Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Creo que este debate tiene trascendencia no sólo por el tema ambiental, sino que este es un debate que tiene que ver con el futuro del país.  Es indiscutible que cada que hacemos el debate llegamos a la conclusión que el país no avanza en materia de vías, en materia de tener una infraestructura vial que le permita un nivel de competitividad acorde con todos los tratados que el gobierno de nuestro país y que este Congreso ha avalado.  Creo que no podemos seguir haciendo debates y que el gobierno vuelva y nos traiga el cuento que es que vamos a hacer en dos años lo que no hicimos en diez. A mí me parece, ministra y ministro y demás funcionarios, que ya no deberíamos seguir en esa tónica. Necesitamos ya en concreto respuestas para esa aspiración que en materia vial, en materia de infraestructura vial tiene el país, no podemos seguir esperando.  Nosotros no compartimos el tratado de libre de comercio tal como lo firmó el Gobierno Nacional, pero nos parece que ya firmado hay que salirle al paso a activar las condiciones de competitividad del país, que hagan útil ese acuerdo de libre comercio, más ahora que estamos hablando que el gobierno ha planteado el tema de hacer el convenio con Japón, la segunda economía del mundo, pero bueno, este es el debate grande de fondo.  Yo no puedo dejar, ministra, de plantear un tema, es el problema de las vías terciarias, uno que va por allá a los pueblos, ir a Montañita, ir a Valparaíso, ir a un pueblo del Putumayo, a cualquier pueblo de Antioquia que no esté en el marco de las vías terciarias, vamos a todo este proyecto vial central que el país ha planteado, es una tragedia. No traje fotos y si trajéramos aquí videos de esas carreteras, es que no son carreteras, ministra, son trochas y cuánta plata se va a disponer para atender esa necesidad vital, ya no los que van a comunicar al país con el exterior, sino los que nos traen los alimentos de pancoger, no sólo a Bogotá, sino al resto del país; 400,000 millones, a mí me parece que eso es una miseria, nosotros no deberíamos aceptar eso, es más, yo recuerdo que cuando discutíamos el Plan Nacional de Desarrollo con la bancada del sur hicimos una propuesta, que mínimo íbamos a proponer un billón, 200,000 millones de pesos, para que tengan 1,000 millones de pesos los alcaldes y puedan trabajar; 400,000 no le da ni siquiera 300 millones de pesos, 1,000 millones digo, me equivoqué, 1,000 millones, pero aquí ni 300 millones, la verdad.  A mí me parece que si nosotros no tomamos una decisión de fondo desde el Congreso, de apretar al Gobierno Nacional para que atienda ese problema tan grave, tan complejo de terminar en una condición supremamente difícil con el abastecimiento de las diferentes poblaciones de este país; eso es lo primero.  Lo segundo, voy a ser reiterativo en dos temas, pero a mí me parece que yo lo tengo que plantear, es mi necesidad, tiene que ver con las condiciones de desarrollo de mi región y es que el Dr. Rosado le informe a los caqueteños para cuándo se inicia el proceso de construcción de los puentes definitivos de las dos vías centrales del departamento; la que nos comunica con el norte y la que nos comunica con el sur, el norte con el puente de Riecito, que fue volado por la guerrilla en esa actitud insensata de con el país de destruir la infraestructura económica, que creo que es lo mínimo que deberíamos reclamarles ahora que se inicia el proceso de paz, además de todo lo que hay que reclamarles, y la del puente de la Mochilero en la vía que comunica a Florencia con el sur; tengo que reconocer que fue muy ágil por parte de INVIAS, del Gobierno Nacional, en la construcción de los puentes provisionales, pero ya nosotros no podemos mantener puentes provisionales; creo que necesitamos que nos digan de manera urgente cuándo se inician, para cuándo están esos puentes.  Y en segundo lugar, ministra, 3 ministros anteriores desde el Gobierno del Presidente Uribe, el Dr. Gallego, el Dr. Cardona, el Dr. Peñaloza y ahora usted, Dra. Cecilia Álvarez, y hemos venido planteando una necesidad de comunicar la única cabecera municipal del departamento del Caquetá que no tiene comunicación con el país, Puerto Solano, Caquetá, entonces me reuní con todos los ministros y todos dijeron “vamos a resolver el problema”, aquí no hay solución de nada; me gustaría, Sra. Ministra, que cuando hagamos un debate, no pues en tres meses, no sé, por lo menos en un año largo tengamos una definición sobre ese tema; de verdad que es lamentable, un territorio supremamente poblado, supremamente abandonado que requiere esa conexión con el interior del país para sacar los productos.  Hay una importante acción económica por vía de la ganadería, allí yo comentaba con el ministro, una deforestación terrible en ese municipio, el segundo municipio en extensión del país, el más amazónico de todos, y la verdad es que la ganadería, la producción de quesos y mucha producción maderera que está en desarrollo se ve muy paralizada por la falta de una comunicación y así es imposible pedirle a la gente que sustituya cultivos, pues tienen que dedicarse a lo que más les renta, que es el cultivo ilícito, que por supuesto genera tanta dificultad para las familias; y bueno, yo tengo que informarle a esta comisión que me había comisionado para atender un tema sobre la interconexión con Puerto Solano, mi municipio; habíamos ido en el mes de junio, no logramos un acuerdo con las comunidades que tenían una actitud, a mi juicio, equivocada de pedir una interconexión, les demostramos que era innecesaria la subestación eléctrica, y hace 15 días firmamos un convenio con las 18 veredas pendientes de electrificación, de tal manera que de aquí a tres años, este año se van a estructurar los proyectos y el año entrante y dos años siguientes se van a ejecutar porque ya el IPSE ha firmado un convenio con la Universidad Tecnológica de Pereira, que va a permitir estructurar este proyecto, y hay un compromiso del Ministerio del Interior, del Ministerio de Minas, por supuesto del IPSE, para que esas obras se realicen, lo que quiere decir que en cuatro o cinco meses esta comisión está invitada a la inauguración de la interconexión con esa zona tan lejana del interior del país, pero que va a ser un puntal de desarrollo supremamente importante.  Me parece que es bueno hacer ese reconocimiento, así como hacemos los reconocimientos, así como reclamamos también acciones del gobierno, me parece que pertinente hacer ese reconocimiento.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra la Senadora Olga Suárez. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira">
								<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
								<p> Voy a tocar dos, tres temitas, entre ellos uno que tomó el Senador Guevara con relación a lo de las vías terciarias. Definitivamente la semana pasada, cuando estaban en las sesiones conjuntas, fue muy lamentable escuchas al Sr. Ministro de Hacienda decir que 400,000 millones de pesos para vías terciarias y especificaba que eso era un problema de los alcaldes, de los municipios; es donde uno se pregunta, y vamos a retomar el caso de Antioquia; de los 125 municipios de departamento de Antioquia, el 90% de los municipios están en categorías cuarta, quinta y sextas, con unos presupuestos de cinco o 6,000 millones de pesos anuales; hoy tenemos más del 50% de la vías del departamento de Antioquia interrumpidas; yo me pregunto, con ese valor que dijeron la semana pasada no alcanza ni siquiera para cubrir un departamento, para uno solo, y están hablando de 400,000 millones de pesos para todo el país.  ¿De qué TLC o de qué estamos hablando hoy en las autopistas y en todo el gran desarrollo que vamos a tener en este Gobierno por la Prosperidad?, es muy lamentable.  El Senador Ferro se refería también a cuál era la política pública nacional de seguridad vial, que ha trabajado tantísimo el Senador Plinio Olano; ¿Con esos presupuestos sí vamos a tener realmente que enfocar una política pública en seguridad vial y en infraestructura en la Nación?, Y me refiero también al departamento de Antioquia.  Es muy lamentable, todavía, aún, que aquí se realizaron unas mesas de trabajo, Senador Plinio, en relación a todo lo de la ola invernal y hoy todavía, después de dos años, no hemos tenido respuesta sobre este tema. Hoy todavía los alcaldes siguen lamentándose de la infraestructura tan deteriorada que realmente tienen.  Ya este año se terminó, Sra. Ministra, ¿con qué vamos a salir el año entrante con unos presupuestos de estos? Yo no creo que nos alcance el tiempo y yo creo que aquí nos la pasamos haciendo debates y aquí estuvo, sí, muchos estuvieron, vinieron los ministros, pero en ejecuciones prácticamente no se dieron nada, y usted no tiene la culpa, Sra. Ministra, que ya sea la tercera o la cuarta.  Yo tuve la oportunidad de llevar varias veces personalidades o personajes del Ministerio de Transporte a un proyecto muy importante en la región antioqueña, un proyecto de infraestructura de parque de artes y oficios, los Senadores me acompañaron en su momento y lamentablemente siempre que se va a realizar toda la parte jurídica y legal de que estos terrenos, de que la viabilidad de este proyecto, esté en cabeza del municipio de Bello, Antioquia, se cambia al ministro, se cambia a la ministra, cada que nos van a firmar, ya definitivamente hay que volver a mandar otros funcionarios, a hacer otros estudios, a hacer otros requerimientos, por qué el ministro pasado no requirió esto, por qué la ministra no requirió esto, es decir, llevamos dos años en que realmente no hemos podido avanzar en ese tema y sí quisiera que lo retomáramos.  Usted, Sr. Director, Dr. Rosado, le tenemos que agradecer que un proyecto importante también para la región antioqueña, como fue el intercambiador vial La Madera ha avanzado muchísimo, pero todavía nos faltan 6,500 millones de pesos, que es compromiso del Gobierno Nacional y que en la última sesión que estuvimos, yo creo que los Senadores recuerdan, que bien lo dijo el Ministro Cardona, “para estos días vamos a mandar los recursos al departamento de Antioquia y en sí al municipio de Bello”, y hasta el momento todavía no hemos tenido la oportunidad de que estos recursos lleguen para este gran proyecto de movilidad en el departamento de Antioquia, más específicamente en el sector del municipio de Bello. Entonces son muchísimas cosas y dos años que llevamos en esta comisión en debates, pero que las ejecuciones no se ven por ningún lado; a eso queremos trabajar, ya venimos nuevamente retomando el tema con el Senador Plinio, que muy acucioso y trabajando de la mano con nosotros, pero que en realidad cuando llegamos a las regiones, llegamos con las mismas cosas, entonces sí, les decimos a los Senadores de las comisiones que vienen trabajando, comisiones conjuntas económicas, que se fijen uno poquitico más en ese tema porque no hemos avanzado para nada.  Y al ministro quisiera preguntarle sobre el tema de la concesión, que es un tema que hoy queremos retomar gracias a esta proposición de estos Senadores, del Senador Plinio y del Dr. Eugenio.  En la concesión del Túnel de Oriente, resoluciones van, resoluciones vienen, decretos van, decretos vienen y quisiera especificarme o enfocarme un poquitico en la Resolución 0456 de junio del 2012, donde prácticamente ustedes o el ministerio hace la evaluación y el control preventivo del proyecto; es de junio, hasta el momento entonces cuáles han sido los avances que han tenido y las reuniones conjuntas que han tenido con el departamento de Antioquia, obviamente con la entidad CORNARE, que es la entidad competente en este sentido, para ver dónde van o cómo han tenido los avances en esta concesión, porque sí es importante para el departamento saber en qué va todo esto que ha venido suscitando y que ya también por parte de la Procuraduría ha tenido unos grandes pronunciamientos en relación a las licencias ambientales en el departamento de Antioquia.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Por efectos del tiempo decidí entonces intervenir; yo quiero, como se lo decía al Senador Plinio la semana pasada, pues acompañar la citación que los colegas hacen en la misma posición de plantearnos un tema que es competencia de esta Comisión Sexta, pero que definitivamente la responsabilidad de la estructuración, la definición le corresponde al Gobierno Nacional.  Nosotros muy preocupados, cada Congresista, cada comunidad o cada sector social que encuentra que cada que se va a desarrollar una mega-obra en el país, encontramos la dispersión de esfuerzos y de recursos en uno u otro sentido. Por ejemplo, yo todavía no entiendo cómo actúa el Estado y cómo actúa el Estado justo en estos proyectos de infraestructura. Nosotros encontramos una gran cantidad de requisitos al momento de desarrollar este tipo de obras y lo que siempre encontramos es que las enormes dificultades que se presentan para el desarrollo de estos contratos son del propio Estado.  Los ministros del Transporte, los directores de INCO o de INVIAS son de manos abiertas para entregar concesiones y para entregar obras, firman contratos absolutamente onerosos, cuantiosos, y cuando llegamos a la ejecución del contrato encontramos que el Ministerio de Medio Ambiente no conoció qué tipo de contratos estaba firmando y qué tipo de contratos estaba haciendo, y encontramos también que el Ministerio de Gobierno, el Ministerio del Interior tampoco conoció, y usted dice; entonces Senador, ¿usted por qué liga que no conoció el Ministerio del Transporte, INCO e INVIAS, cuando firmó un contrato, o el Ministerio de Ambiente no conoció o el Ministerio del Interior no conoció? Pues cuando llegamos a los contratos estamos conociendo que los contratos se paran porque no hay licencias ambientales y porque el Ministerio del Interior no avanzó en consultas previas a las comunidades, y eso es un absurdo, ministros, eso es un absurdo, o sea, ¿el Estado es uno solo o son varios?, o ¿cada ministro es dueño de su Estado? Entonces el lapicero rápido de los ministerios del Transporte, de INCO, INVIAS, que son los que desarrollan este tipo de negocios y contratos, o la lentitud o la permisividad en este caso de los ministerios de Medio Ambiente y Ministerio del Interior o Ministerio de Gobierno que tienen que ver con esto.  ¿Y a dónde quiero ir con esto? Lo primero es que yo le plantearía a los colegas que están citando el debate y a la Contraloría General y a la Procuraduría, es que en este país no se vuelva a firmar un solo contrato de estas características hasta tanto no haya una articulación del Estado en las licencias ambientales, en las consultas previas y en los estudios y diseños, es decir , si no hay una política pública de Estado en eso que conduzca a que el Estado esté de acuerdo, primero, qué es lo que va a contratar y cómo lo va a contratar, no sigan contratando, porque nos van a meter en problemas, o sea, van a ir a acabar con los recursos del Estado, es decir , se los van a regalar a los contratistas y eso pasa también por un desorden que hay desde la misma dirigencia política y es que desde las regiones cada sector político presiona unas obras y unas vías específicas, sin mirar un diseño estratégico del Estado, porque aquí no hay un diseño estratégico del Estado y yo lo lamento, que aquí no haya un diseño estratégico del Estado, y cuando hablo de un diseño estratégico del Estado es conectar este país con la realidad del mundo y no con la realidad de la prioridad de un gobernador o de un alcalde o de un grupo de dirigentes políticos que en las regiones se pelean las vías terciarias, se pelean este pedazo de kilómetro y este tipo de cosas, cuando el Estado es uno solo y el Estado deber decir: Nosotros; yo sí quisiera saber eso, Sra. Ministra y Sr. Ministro de Medio Ambiente, es con esos 42 billones de pesos qué vamos a hacer, qué vamos a conectar, qué puerto con qué puerto, o sea, el puerto de Buenaventura se va a conectar con el puerto de Barranquilla, el puerto de Buenaventura se va a conectar con Bogotá, con Medellín y con quién, el puerto de Barranquilla y de Cartagena se conectan con quién, en fin, ¿a dónde van a ir esos 42 billones? ¿O vamos a hacer una colcha de retazos y una cantidad de remiendos en las vías de este país?  Miren lo que dice un titular de prensa en los últimos días: En 20 años en Colombia no se ha entregado ni una sola carretera de doble calzada completamente terminada; ¿quiénes son culpables de esto? ¿Los colombianos o el Estado? El Estado, quien está al frente del Estado, estos gobiernos.  Y mire lo que dice este documento también, que es más rápido llegar, en la forma como se está pensando el Estado y como se está visionando el país, es más fácil llegar a los puertos a través de río o tren que por las carreteras que se están construyendo, y eso que no se ha tomado una decisión, Sra. Ministra, por parte de este gobierno en definir si nosotros vamos a avanzar en ferrocarriles o no, cuando el mundo avanza en ferrocarriles por donde quiera, no solamente en transporte de pasajeros sino en desarrollo férreo en el mundo es una característica, y nosotros ni siquiera lo hemos pensado. Y lo mismo ocurre con la conectividad con nuestros puertos, con la navegabilidad de los ríos. Aquí primero se están muriendo los ríos que nosotros pensar en una navegabilidad real de nuestros ríos, con semejantes ríos que tenemos; quisieran ya los países europeos o quisiera los Estados Unidos o los países en desarrollo, los países asiáticos, tener los recursos hídricos que nosotros tenemos para desarrollar este país, pero no lo hacemos.  Entonces aquí se anuncia como un gran escándalo nacional que se van a invertir 42 billones en infraestructura y en vías en el país, y yo sí quiero saber en qué se van a invertir esos 42 billones; a mí no me interesa saber que se van a invertir 42, así inviertan uno, pero yo sé que va a ser, es decir, ¿qué va a pasar con uno? Porque yo no, ministra, yo quiero hacerle a usted, y sólo para poner un solo ejemplo de todo esto, a mí no me gustó la respuesta que usted nos dio, que el Senador Plinio Olano pues trató de ubicarla en su intervención, pero yo quiero precisarla mucho más y es que yo le pregunto a usted cuántos contratos en la red nacional se han aplazado por no tener licencia ambiental y qué costos ha tenido el aplazamiento, y usted dice “ningún contrato de la red nacional de carreteras ha sido aplazado por no tener licencia ambiental”; pues mire, ministra, yo sí, por eso les digo, pónganse de acuerdo con los ministerios, porque en un informe que me entrega el Sr. Ministro de Ambiente lo que él me dice es todo lo contrario, lo que me dice el Ministro de Medio Ambiente, Sra. Ministra del Transporte, es que muchas de las obras, muchas de las obras que en el país se están adelantando no tienen licencia ambiental, entonces me pregunto yo ¿cómo se están adelantando estas obras?  Aquí tengo un documento donde dos ministros tienen una absoluta contradicción y yo no lo digo pues para que ustedes dos vayan ahora, después de este debate, a enfrentarse a decir “usted por qué le contestó eso a ese Senador”, no, es para que aquí haya una responsabilidad de Estado y que el Estado responda frente a las realidades del país; y no puede ser, ministra, que usted me diga que no hay atrasos en las obras y que no hay pérdida de recursos económicos o costos económicos por este motivo, cuando en un solo caso, ministra, en un solo caso aquí puedo incluir la doble calzada Girardot-Villavicencio o puedo incluir el Túnel de la Línea o puedo incluir otras obras, Senador Plinio Olano, usted que está adelantando el debate, pero sólo en un caso que nosotros le hemos hecho seguimiento aquí, que es la doble calzada Buga-Loboguerrero-Buenaventura, y se lo dije a usted en la ciudad de Cali, la Contraloría General de la República ya inició juicio de responsabilidad fiscal contra funcionarios del INCO y contra los contratistas que voy a mencionar su nombre, contra la firma SIDECO Americana, Pavimentos de Colombia, Luís Enrique López, Mario Alberto Huertas, Héctor Solarte, Alberto Solarte, que aparecen en todos los contratos de obra de este país: una vez aparece como Consorcio Solarte-Solarte, otros aparece como Consorcio, en fin, con una cantidad de nombre y siempre son los mismos; yo este apellido Solarte lo escucho por todo lado y en el caso de mi departamento son los que más incumplen los contratos.  Bueno, ¿los Solarte qué tienen o qué es lo que hacen para ganarse los contratos? Ojalá estos señores me estén escuchando pero son los mismos que incumplen los contratos, que se hacen los locos, van y firman los contratos sin licencias ambientales, van y firman los contratos sin consultas previas y después, cuando se gastan la plata, van y dicen “mire, yo quiero una prórroga del contrato”. Pero ¿y por qué le vamos a dar prórroga si usted ha incumplido? “No, pues porque no hay licencia ambiental, no es mi culpa”. ¿De quién es la culpa? Del Ministerio de Medio Ambiente, Sr. Ministro. Ampliación de contrato Buga-Loboguerrero-Buenaventura, ¿por qué? No, porque no hay consulta previa, ¿de quién es la culpa? Del Ministerio del Interior. Entonces claro, los tipos cada que van y le recurren, cada que el Estado quiere ejecutarlos, cada que el ministerio “quiere ejecutarlos”, dicen: “No me pueden ejecutar porque yo no he incumplido, yo he cumplido. El problema es que el Ministerio de Ambiente es muy lento, esos funcionarios del Ministerio del Medio Ambiente son muy malos, esos funcionarios del Ministerio del Interior, mire, no han sido capaces de hacerlo”. Entonces los tipos se bajan y mire lo que le ha costado esto al Valle, mire lo que le ha costado esto al Valle, Sr. Ministro del Medio Ambiente, al Valle del Cauca, y Dra. Cecilia; pues nada ni nada menos, y le digo pues a usted, Sr. Ministro Juan Gabriel Uribe, porque usted acaba de entrar, pero mire lo que le ha costado esto al Valle del Cauca, primero que todo el problema de conectividad; y segundo, en un debate que hacíamos aquí iniciando esta legislatura, le hacíamos un debate al Ministro del Transporte, le dijimos: “Ministro, eso de la doble calzada Buga -Loboguerrero-Buenaventura, pilas con eso, no lo vaya a hacer”. Pues este señor, antes de irse el Ministro Cardona, que aquí se moría de la risa y decía “yo soy un hombre limpio, probo”-yo ya no creo eso de él, lo respetaba muchísimo, yo ya no tengo por qué respetarlo, una semana antes de irse, llega y se va del ministerio, y nos deja firmado no solamente una ampliación a los contratos, de estos siete contratos que fueron incumplidos por los contratistas, nos deja una ampliación de más de cinco años y una adición presupuestal del Ministerio de Hacienda por más de 700,000 millones a una contratos que habían sido incumplidos por los contratistas.  Entonces la pregunta que nos hacemos es ¿a qué le estamos jugando acá?, o ¿en qué es que estamos? ¿Estas entidades están al servicio de los contratistas? O ¿estas entidades están al servicio de quién? Y entonces ahora nos anuncian con bombos y platillos que van a invertir 42 billones. Señor Contralor y Señores de la Procuraduría, eso debe suspenderse hasta que no haya claridad.  Yo no acepto, ministra, yo prefiero que usted me haya dicho: “Senador, estamos indagando cuáles contratos están parados por licencias ambientales o por consulta previa”, pero usted me dice: “Ningún contrato de la red nacional de carreteras ha sido aplazado por no tener licencia ambiental”, cuando la excusa que tienen los contratistas en el Valle del Cauca es que no hay licencias ambientales, Senador Baena, y acaban de solicitar, Sr. Ministro, acaban de solicitar en el Presupuesto General de la Nación una adición para la doble calzada Buga-Loboguerrero-Buenaventura de 370,000 millones de pesos, es decir, más de un billón de pesos cuando los contratistas tenían que entregar esa obra en el 2009 y ahorita les dieron plazo hasta el 2014; y además de eso, unas obras que costaban 1.2 billones, hoy están costando 2.3 billones. Entonces seguimos en eso, es decir, ¿estos Ministerios están al servicio de quién? Entonces, no, no le digamos nada al Ministro de Transporte Andrés Uriel, pobrecito que ya se va y que fue un buen Ministro porque se conoce este país; a mí no me interesa que se conozca este país y miren y se fue y nos dejó éste problema y nos hablaron de los 5,000 kilómetros y no se hicieron ni 200 y ninguno hasta ahora se ha terminado.  Y hoy nos hablan de un plan de inversión de más de 42 billones y eso para dónde va, yo personalmente no acepto que a mí me digan como Senador de éste país que van a invertir 42 billones si yo no sé en qué los van a invertir, qué van a terminar, cuáles son las reglas de juego para esos 42 billones, cuál va a ser el mecanismo de contratación, las licencias ambientales Director de INCO ¿cómo las van a otorgar?  Primero van a reglamentar esto o no, y entonces en consultas previas, entonces dicen “no, el Congreso tiene que resolver el tema de consultas previas”, es que ese no es problema de nosotros, eso no es problema del Congreso, eso es problema de quien va a firmar el contrato, de que antes de firmar el contrato tienen que mirar qué comunidades hay allá, qué comunidades son afectadas y qué impacto ambiental se va a tener.  Pero no puede ser que el Congreso a rajatabla diga “se eliminan las consultas previas” como si eso fuera la forma de resolver los problemas de este país; el Congreso no puede hacer eso porque si el Congreso hace eso podemos sacar una ley que elimine las consultas previas o que reduzca los requisitos, pero la Corte Constitucional en sus sentencias nos va a declarar inconstitucional la norma; lo que se debe hacer es que tengamos equipos en cada Ministerio que se reúnan entre sí para enfrentar este problema como Estado, como Estado y que éste país tenga una solución real al problema de vías y que el cartel de contratistas que está enquistado en estos Ministerios y en estas entidades, ese cartel de contratistas sea erradicado, es decir, es que aquí los Nule no eran los únicos, aquí hay unos peores que los Nule y siguen contratando con el Estado y si quieren abrimos ese debate en el momento que ustedes se les ocurra.  Señor Presidente, yo quiero dejar nuevamente un documento de la Cámara Colombiana de la Infraestructura en donde se determina cómo estos contratos fueron incumplidos por los contratistas señor Ministro, el argumento que ellos tienen es que hay falta de licencias ambientales y que es culpa del Ministerio del Medio Ambiente y yo sí solicito que las prórrogas y solicito que esos contratos que se están adicionando se revisen y vuelvo y lo reitero, mi llamado a la Contraloría, la Contraloría hizo un esfuerzo hasta marzo pero yo sí le solicito a la Contraloría General que en ese juicio de responsabilidad fiscal que ya lleva más de siete meses, que por favor aceleren estos procesos porque aquí se va a deteriorar aún más el patrimonio público si no se toman decisiones de fondo. Entonces insisto Presidente en una proposición desde ésta Comisión para que el Estado se estructure como un solo cuerpo y salgan no solamente a terminar y a defender los recursos que están invertidos ya en todas las regiones del país sino que éstas nuevas inversiones que se den se hagan como una sola política de Estado, una política pública donde escuchemos hablar en un solo término, en un solo tono a los Ministerios y en esa línea de cosas pues podamos proteger los dineros públicos señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Carlos Alberto Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Le damos la bienvenida a la Dra., la Ministra Álvarez, lo mismo al Ministro Juan Gabriel Uribe y el punto central que queremos en nombre del Movimiento MIRA plantear es fortalecer institucionalmente el Ministerio de Ambiente, es decir, que el Ministro hoy nos diga cómo más hay que equipar ese Ministerio de Ambiente porque a mi manera de ver, el Ministerio de Ambiente es como el que hace las veces del que maneja el cuarto de control y mando en todo el sistema férreo de locomotoras que ha planteado para el desarrollo del país el Presidente Santos; es usted Ministro el que maneja ese cuarto de control y mando.  La Agencia Nacional de Licencias Ambientales está trabajando bien y la Directora lo está haciendo bien pero le falta institucionalidad para poder controlar y para poder mandar, de modo que no se descarrilen las locomotoras de la infraestructura y la locomotora de la minería. Entonces lo que yo quiero expresarle es que en el Congreso de la República usted va a encontrar apoyo político para que usted haga su labor.  Ya le habíamos hablado al anterior Ministro, al Dr. Frank Pearl acerca de diferentes situaciones que se están presentando en el país porque ustedes tienen que manejar todo tipo de licencias de todo orden, yo no sé si ustedes tengan la capacidad para manejar eso, entonces ahí es donde yo quiero centrarme, lo que dice Alexander López está muy bien, la coordinación con el Ministerio de Transporte, con el Ministerio del la consulta previa, Ministro, reivindicamos la consulta previa, vamos a hacer debate en la Plenaria frente a la consulta previa, porque ahora los malos del paseo son los indígenas y los afrodescendientes y eso no tiene por qué ser así y pretenden hacer como un procedimiento muy abreviado para excluirlos, eso no debe ser así; defendemos la parte ambiental y para eso estamos dispuestos a acompañar las acciones del Ministerio de Ambiente y respaldar la institucionalidad de la Agencia Nacional de Licencias Ambientales.  Tengo un caso concreto en el Quindío donde entregaron para el túnel de la línea una licencia ambiental, mal concedida esa licencia ambiental, el Alcalde de Calarcá que era del Movimiento MIRA en su momento advirtió, no pasó nada con el tema y ya se secaron dos de las cinco quebradas afluentes de la ciudad de Calarcá, del Municipio de Calarcá. En este momento tuvo que intervenir el Ministerio de Ambiente en ese Interior, nosotros defendemos tema, la Gobernadora del Quindío participó también pero es que no hemos encontrado eco ni respuesta desde el Estado.  Nosotros hicimos aquí un debate acerca del paisaje cultural cafetero y el Presidente Santos se comprometió en el Quindío y él dijo “yo no voy a permitir que hayan licencias de minería en el Quindío” y siguen otorgando títulos de exploración, no ha habido forma que lo detengan. Le pedimos al Ministerio de Ambiente y al Ministerio de Minas por favor detengan la entrega de títulos, no ha pasado nada; les pedimos que revocaran, menos porque tienen que indemnizar.  Ahora el Caquetá se lo quieren tomar todo y volverlo como el departamento del Huila, y el Caquetá es un departamento donde comienza el piedemonte amazónico, debe ser integrado a la Amazonía; usted con qué fuerza política cuenta para enfrentarse a esa locomotora de la minería si prácticamente todo el país lo están entregando en títulos de exploración y usted con qué fuerza política cuenta y con qué institucionalidad para hacerle frente también, claro, tenemos que impulsar la locomotora de la infraestructura, Dra. Álvarez nosotros apoyamos eso, por supuesto, es el sentido del debate también; acompañamos al Dr. Plinio Olano de que verdaderamente sea una locomotora.  Tenemos que preparar y asumir ya esos retos que son inmediatos frente a los tratados de libre comercio pero no a cualquier costo y realmente yo me pongo a pensar quién puede frenar eso; yo he encontrado dos mecanismos: Uno, o pidamos declaratorias de la UNESCO o de organismos internacionales como patrimonio de la humanidad, que el Caquetá sea patrimonio de la humanidad para que no lo puedan intervenir. Ya tenemos el Quindío, Risaralda y Caldas como patrimonio de la humanidad y lo están interviniendo, ¿entonces quién frena eso?De modo que la metáfora, usted está al frente del cuarto de control y mando para que las locomotoras no se descarrilen, yo creo que aplica pero usted tiene que controlar y para controlar necesita institucionalidad, a usted no le alcanza el equipo con el que cuenta ni las herramientas jurídicas; qué se puede hacer desde el Congreso para que usted pueda controlar y también para que usted pueda mandar y para que su postura política de Ministro de Ambiente pueda pesar a nivel de Gobierno frente a grandes inversiones que están ligadas con los indicadores de crecimiento económico del país.  Realmente eso nos preocupa pero sí queremos alzar la voz para decirle “Ministro tenemos muchas expectativas y esperanzas en que usted se ponga al frente de ese cuarto de control y mando para que esas locomotoras no se descarrilen” porque esas locomotoras se están convirtiendo en el país en verdaderas aplanadoras y estamos realmente preocupados.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Jorge Hernando Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Presidente, en primer lugar saludar de manera muy particular y especial, afectiva, calurosa a los nuevos Ministros, a mi amigo Juan Gabriel Uribe y a nuestra Ministra sempiterna responsable de muchos temas de Estado desde hace mucho rato; bienvenida Ministra, esta es su casa, la casa de ustedes.  Por naturaleza a lo largo de todo este tiempo de permanencia vamos a tener mucha interlocución y mucha interactividad en los temas de estado que son propios del ejercicio de control político de esta Comisión.  Creo que frente al tema valdría la pena revisar legislación. El Estado Colombiano tiene que entrar a observar que su comportamiento no es coherente, por eso hay veces las voces de reclamo se van contra tal o cual Ministro o Ministra cuando realmente el tema es un poco más estructural.  El tema por ejemplo Ministro Juan Gabriel, de minería, el Estado tiene tanta incoherencia que hay veces, por un lado le entrega una licencia minera a título de concesión por ejemplo, a un ciudadano o a una empresa y por otro lado se la retira por el tema ambiental o al revés, tiene la licencia ambiental pero un ente territorial va y le hace una inspección y le retira o la propia corporación autónoma donde corresponda la jurisdicción siendo parte del sistema nacional ambiental.  Eso lo que significa es que no hay distintas circunstancias que hacer que darle al Estado unas herramientas para que su actitud sea coherente, es decir, montar el sistema de ventanilla única del Estado, ¿qué es eso? Ministra, a usted le van a llegar muchos contratistas del Estado, concesionarios sobre todo, que una vez que pasan por el filtro del Dr. Andrade van a buscarla a usted angustiados, claro, muchas veces nos buscan incluso a nosotros para que seamos puente facilitador de relación inmediata y la solicitud es “ayúdenos a que la Ministra nos reciba porque resulta que tenemos una concesión pero no podemos arrancar porque no hay licencia ambiental”; ah no, que es que el tema es con el Ministro de Ambiente; en Minas y en el sector de infraestructura está ocurriendo lo mismo.  Si el Estado no entra a tomar una decisión de entregarle a través de un solo acto administrativo al ciudadano una licencia única para que ahí esté inserto lo ambiental, la infraestructura o lo minero en el caso que se quiera tratar, el Estado va a seguir teniendo dificultades, entre otras cosas porque después de que el Estado le entrega una concesión o una licitación pública es ganada por algún operador, inmediatamente adquiere la capacidad, además de ser demandante del Estado y casi siempre terminan demandando al Estado porque el propio Estado le pone trabas a sus propias decisiones.  Pero además de eso la resultante ni siquiera es que se empapele ahí sino que el propósito para el cual están destinados los presupuestos o para los cuales se han aprobado proyectos de infraestructura en nuestro caso o para los cuales se han destinado unos recursos importantes para apoyar las concesiones o en los cuales se han hecho las concesiones de tercera o cuarta generación quedan absolutamente truncados y sustraídos de la posibilidad de ser ejecutados muchas veces por años por falta de esa dinámica para que el Estado sea racional realmente.  En este momento muchas obras que se adelantan están siendo, digamos, víctimas de esa falencia de infraestructura del Estado y qué no decir de otras tantas en donde a lo largo de su ejecución aparecen, claro, producto de lo que la Constitución nos dice, otros actores obstaculizando el desarrollo de la infraestructura del país.  Hace poco le dijimos al Presidente Santos en una reunión de bancada que era necesario trazar el límite entre lo ambiental y lo minero, es decir, habrá unas zonas Ministro del país que deberán ser mantenidas como un santuario de la ecología y del medio ambiente, protección de páramos, nosotros que somos la segunda fábrica de agua más importante del mundo y particularmente la zona andina dentro de esa segunda fábrica es la primera, cómo proteger el agua; pero también tenemos que hacer dinámica de infraestructura porque no podemos quedarnos con la riqueza y desde luego, sin la oportunidad de que el desarrollo y la prosperidad económica y social les llegue a sus gentes. Eso ocurre en minería pero ocurre en infraestructura también.  Ahora en el desarrollo de nuestra doble calzada, Bogotá o más bien Briceño-Tunja -Sogamoso han existido obstáculos de ambos órdenes, incluso uno tercero, de orden cultural Senador Olano, recordará usted cómo al nuevo Gobernador le tocó tirar línea, dar como una directriz porque había un debate de orden cultural que no permitía que se penetrara a la altura del Puente de Boyacá porque creer que ese era, por supuesto como lo es, un patrimonio cultural histórico de los colombianos y un santuario, el santuario de la libertad y finalmente lo que hubo que apelar es a decir que hace 45 y 50 años se hizo un trazado de la vía y que estaban además las reservas de ancho de vía para poder colocar por ahí paralela la doble calzada y así lo están haciendo.  Pero con esto lo que quiero significar es que hay obstáculos de todo orden; y otro obstáculo que tiene por ejemplo esa doble calzada, ahora ya no es un tema de ingeniería, no es un tema de recursos, no es un tema de corte financiero, es un tema de los Solarte y Solarte, es un tema que se judicializó porque en el pasado Gobierno el Ministro Andrés Uriel Gallego autorizó al parecer si en el debido lleno de los requisitos una adición de obra que hoy tiene fuera del servicio cerca de 5 kilómetros que están construidos, entiendo que es una inversión de más de 80,000 millones de pesos con puentes hechos y desde luego, la conectividad para adicionarla a la altura de Tocancipá y no se ha podido hacer porque es un pleito de abogados y por supuesto, ahí intervino la contraloría, intervino las veedurías ciudadanas; Ministra ese es un tema que hay que atender con mucha prioridad porque en el tránsito de aquí a Sogamoso que debería hacerse en cerca de una hora y diez minutos, en dos horas el recorrido completo, evidentemente se avanza en la doble calzada pero cuando se llega a la altura del puente de Boyacá o a la altura de los tránsitos que se taponan en Tocancipá y Gachancipá, se pierde la movilidad y entonces ahí viene un lio enorme por el crecimiento muy grande que ha tenido y el uso del tráfico por días no está bien.  Ministro hay muchos sectores en donde habrá que imponer el titanio ambiental sobre el titanio minero o sobre las obras de infraestructura para que mantengamos incólumes unos ecosistemas que debemos nosotros, entre otras cosas porque muchos de ellos hacen parte por ejemplo de la Convención de Ramsar, Humedales como el Lago de Tota donde usted está cordialmente invitado, ayer hubo un foro y al que desde luego todos los boyacenses pedimos que usted asista, porque deberá ser un tema de prioridad en la agenda ambiental en la medida en que ese es el primer ojo agua dulce después de Titicaca en América Latina y que hoy está presentando una problemática de diversa índole se necesita definitivamente pasar de la especulación y de los foros a la acción y eso lo que compromete es que al Estado Colombiano le corresponda hacer el CONPES que usted muy proba, rápida e inteligentemente surgió ayer telefónicamente para hacer el CONPES Lago de Tota porque la única forma de solucionar el problema es con recursos y de una manera planificada.  Y vamos a estar desde luego pendientes de que próximamente hagamos esa visita para que usted esté inmerso en que ese tipo de ecosistemas se mantenga; cómo no hacerle por ejemplo Ministra, el anillo circunvalar pavimentado al Lago de Tota si es que el Lago de Tota debemos mantenerlo pero también hay que hacerle infraestructura para que llegue el turismo, para que llegue la hotelería o el ecoturismo, para que el dinero del turismo llegue allí y sustituya la actividad agropecuaria que muchas veces según algunas personas es la responsable de parte de la contaminación y que evidentemente porque el Estado no ha enseñado a los campesinos a utilizar buenas prácticas de manejo en el sector agrícola; ayer se dijo todo esto en el foro, de tal forma que cómo no hacer infraestructura sin dañar el medio ambiente; ustedes van a tener que estar hermanados en muchos temas importantes ahora que se nos vienen cerca de 40 billones de pesos en infraestructura del país en puertos, en aeropuertos, en carreteras, en dobles calzadas, incluso en vías que hace muchos años se trazaron que forman parte del sistema vial de la red terciaria y que habrá que un día de estos modificarlas o cerrarlas o cambiarlas como por ejemplo la vía que pasa paralela a donde nace el rio Bogotá y ahí comenzamos a contaminar ese afluente que es vital para la economía y para el ecosistema de la sabana de Bogotá.  Ya vendrán más temas en específico, quiero pues saludar a los citantes, al Senador Olano, éste debate me parece que es vital o nosotros tenemos claras unas políticas que no creen dificultades, políticas ambientales que no creen dificultades en el desarrollo de la infraestructura o definitivamente el Estado no puede avanzar en compromisos que más tarde se trasladan a los tribunales y que le cuestan mucho dinero cuando quiera que siempre los fallos están en contra del Estado. Como sé que desde luego usted es una persona que tiene la mayor visión de Estado, ahora comprometido en este tema ambiental pues desde la Comisión va a recibir usted un apoyo y aquí vamos a estar proactivos para que en todos los temas de infraestructura y de inserción de decisiones ambientales o viceversa podamos también nosotros ser proactivos y colaborarle a la buena suerte de éste Estado en donde hoy no solamente estamos en una mesa de unidad sino más que una mesa, es una actitud de buscar la unidad para que todas estas cosas nos conduzcan verdaderamente a lograr ese anhelado escenario de paz y de tranquilidad para todos los colombianos. Bienvenidos Ministros.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> vamos a abrir el espacio para la intervención de los Ministros, saludando muy especialmente a la señora Ministra Cecilia Álvarez Correa y al señor Ministro Juan Gabriel Uribe, ambos debutando en ésta Comisión, bienvenidos a ésta Comisión Sexta que es la Comisión de ustedes.  Un saludo muy cordial también para el Dr. Luis Fernando Andrade, Director de la Agencia Nacional de Infraestructura, ANI; al Dr. Carlos Rosado, Director del Instituto Nacional de Vías, INVIAS todavía; a los delegados de la Procuraduría, al Dr. Nelson Izáciga de la Contraloría; a la Dra. Luz Elena Sarmiento, Directora de la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales. Entonces en ese orden de ideas le damos el uso de la palabra al señor Ministro, Dr. Juan Gabriel Uribe.  Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible-Dr. Juan Gabriel Uribe Vegalara: Bueno pues muchas gracias señor Presidente. A los Honorables Senadores que han participado, obviamente a los funcionarios del Estado, a los órganos de control, Contraloría, Procuraduría General de la Nación.  Desde luego es un debate de suprema importancia para la actualidad y el futuro del país.  El Ministerio del Medio Ambiente tiene, que no es de Medio Ambiente sino de Ambiente y Desarrollo Sostenible para que quede perfectamente claro, tiene una misión otorgada hace un año, ni siquiera hemos cumplido el año como Ministerio, es un Ministerio que viene de haber estado fusionado, como ustedes saben, con el Ministerio de Vivienda en circunstancias que suelen ocurrir en otras partes del mundo. Yo no sería tan, digamos, macartista con la situación anterior tanto en cuanto hay circunstancias mundiales que así lo verifican y que están de regreso.  Si ustedes revisan hoy, por ejemplo el Ministerio de Ambiente en España van a descubrir que después de que el partido popular creó el Ministerio de Ambiente en el año 96, en la actualidad lo pretendieron fusionar con agricultura y evidentemente ya el propio Gobierno del partido popular está de reversa. Así ha pasado en otras partes del mundo donde los Ministerios de Ambiente terminaron sectorializándose bien con minas y energía, bien con sectores agrícolas, bien con sectores de transporte y por lo tanto lo que se ha demostrado en el mundo en los últimos dos años, Honorable Senador Plinio, es que el Ministerio de Ambiente es una entidad única, en la mayoría de gabinetes del mundo es una entidad con especificidad y peso específico dentro del gabinete y tiene un gran contenido político, de alta política en el sentido de que precisamente desde los protocolos correspondientes a Estocolmo en 1972, a Rio de Janeiro en 1992, a Río más 20 en este año, el protocolo Montreal, el protocolo de Kioto que han formulado la mayoría de países del mundo, pues le han generado el tema del desarrollo sostenible que es de alguna manera el articulador de lo que se decía aquí tanto por el Senador López como por el Senador Pedraza como por el Senador Baena y que el Senador Plinio Olano ha definido muy claramente en cuál va a ser la visión del Estado hacia adelante.  El desarrollo sostenible en el fondo Senador, Dr. citante, Senador Plinio, el desarrollo sostenible en el fondo es un nuevo modelo de desarrollo; aquí nos educaron a casi todos los que estamos aquí en esta sala sobre la base de que el tema central obviamente era la tierra y que la tierra tenía una vocación agrícola, una vocación productiva o cualquier otro tipo de vocación pero nunca nos enseñaron que la tierra tenía una vocación ambiental y resulta que ahora el mundo desde hace unos años para acá, de unas décadas para acá y particularmente en las últimas conferencias y especialmente en la conferencia en la que acaba de estar el Presidente, señor Presidente Juan Manuel Santos donde fue perentorio en la defensa del ambiente sano, generó la tesis de la sostenibilidad de la economía, es decir, en la medida en que exista desarrollo económico tiene que haber unos estándares ambientales claros porque estos derechos de tercera y cuarta generación hay que sufragarlos desde ahora, nosotros no podemos gastarnos la totalidad de los recursos de un país tan rico como Colombia, Colombia es líder, realmente líder en el mundo en el tema ambiental, tiene el liderazgo suficiente, está estipulado, digamos, en los estándares generales que hay en el mundo que no son tampoco muy claros pero somos el número nueve en estándares ambientales, en recursos de biodiversidad, recursos hídricos, recursos de especies y en otros tipos de recursos somos segundos, terceros, séptimos, sextos, dependiendo del tema, bien sea en aves que es un país supremamente rico, para darle referencia mientras en Estados Unidos hay 642 tipos de aves o especies, aquí en Colombia hay 1,740, desde ese nivel es la riqueza e igualmente es la riqueza hídrica e igualmente es la riqueza en biodiversidad, es decir, estamos hablando realmente de un país supremamente rico en este sentido y hay que preservar esa riqueza.  Riqueza evidente como lo decía el Senador Pedraza, en el tema del agua por ejemplo, un país donde el agua es un recursos por excelencia mucho más importante que el petróleo, mucho más importante que las minas, mucho más importante que el transporte porque de ello es que vive el ser humano y así está establecido como principio básico en la ley 99 de 1993 que es el resultado de todos estos protocolos o de los protocolos iniciales que les estoy contando.  Pero entro a hablar de lo que decía el señor citante donde el resumen que yo le entiendo al Senador Plinio Olano después de un magnífico debate y en el entendido desde luego de que esto, como han dicho varios Senadores, es un equipo, un equipo de Estado, una articulación de Estado. Yo en eso estoy de acuerdo, creo que Colombia ha sido avasallada por su propia riqueza cosa que es verdaderamente sorprendente pero así es, lo que nos está pasando es que estamos siendo avasallados de una u otra parte por nuestras propias circunstancias, por nuestras propias riquezas y por algo que Álvaro Gómez decía “en las prioridades simultáneas”, un país que no ha podido fijar bien sus prioridades porque son tal la cantidad de prioridades que todo se vuelve prioritario y por lo tanto no hay prioridades concretas.  De hecho yo tengo que decirlo, el Senador Plinio Olano, Senador citante, tiene razón en muchas cosas, vamos a mirar de aquí hacia adelante sobre la base de cuatro elementos que yo le he entendido Senador, claramente establecidos: Las responsabilidades en el licenciamiento ambiental, en el licenciamiento predial o en el tema predial, en el licenciamiento social e igualmente en el tema de la consulta previa o las consultas.  Yo creo que el Senador Olano ha logrado concentrar el busiles que llaman los abogados de la cuestión en esos cuatro elementos porque evidentemente lo que uno se encuentra en lo que uno va andando en el país en el tema del licenciamiento ambiental pues muchas veces, muchas veces hay licenciamiento ambiental claro, concreto y hay empresas que evidentemente lo saben hacer mejor incluso que los propios requisitos del Estado pero no licenciamiento social que correspondiente.  Entonces temas gigantescos de represas, de amplio espectro tecnológico terminan teniendo problemas sociales en el entorno y son temas de asentamiento poblacional, de asentamiento de productividad, de traslado de gente, de 500 familias que terminan siendo 3,000, 4,000 personas que hay que buscarles un asentamiento productivo, poblacional, etc., de manera que hay temas muy concretos en muchos de estos proyectos en el tema del licenciamiento social. Igualmente uno pensaría señor citante que por ejemplo en el tema del licenciamiento ambiental y me pareció que usted alcanzó a sugerirlo, uno debía trazar la línea de base con el metraje correspondiente de lado y lado y esa línea de base debería ser la que recibiría el licenciamiento ambiental, es decir, que sea la línea de base en sí misma la que reciba el licenciamiento y no los tramos de tracto sucesivo que lo que generan es, digamos, complejidades para estar pendientes de tantas licencias.  Tengo que decir claramente en ese sentido que desde que se creó el plan de choque de licencias la ANLA, y desde que se creó el Ministerio se ha logrado cumplirle al país, es decir, el medio ambiente, el Ministerio está cumpliéndole al país, la autoridad nacional de cumpliéndole al país, hemos progresado considerablemente en el tema al principio, hace un año tenemos un 80% de represamiento, un 80% de represamiento y hoy estamos en la cifra completamente al contrario, un 80% de licenciamiento, eso me parece a mí que es un hecho positivo en general.  licencias está tienen el Yo entiendo y soy perfectamente claro en que hay debates de control político, en que el Senado y la Cámara de Representantes tienen prerrogativas en ese sentido, absolutamente indelegables, absolutamente claras y concretas por ser en efecto esto lo que se llama el templo de la democracia, ese es el sentido propiamente dicho de la democracia. Pero reconozco lo que ha dicho el Senador citante en el sentido de que cuando las cosas están prosperando en el sentido correcto también hay que generar la certeza de que en muchas circunstancias también las instituciones colombianas son capaces de responder.  En ese sentido pues quiero decir y reiterar que desde el punto de vista de la rectoría del Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible los procesos de licenciamiento de proyectos de infraestructura vial, en los grandes proyectos estamos en un 85% de licenciamiento, eso es positivo, no ha sido un licenciamiento a la carrera, ha sido un licenciamiento con base en la experticia de una persona de grandísimo nivel en el Estado que la doctora Luz Elena Sarmiento en la ANLA y en relación en general con la infraestructura estamos en un 77% ya con otros proyectos de infraestructura y tal. Evidentemente nos falta un 23% en eso tiene razón el Senador López, nos faltan algunas cosas, claro que sí y estaremos dispuestos a seguir trabajando como rectoría, del medio ambiente en esa materia.  Decía el Senador Olano que las empresas deberían tener un instrumento claro para señalar qué debe ser y qué no debe ser licenciable dentro de una estructura o una línea de base determinada; hemos logrado en el último mes un sistema que llamamos Tremarctos en el Ministerio de Ambiente y georeferenciado que permitirá solamente con un clic en un computador saber exactamente en una línea de base cuáles van a ser los problemas que van a encontrar los empresarios y los concesionarios para que sepan exactamente cómo hacer el diseño correspondiente a lo que viene de aquí en adelante y tendrán que saber porque son los instrumentos que hay que utilizar del mundo moderno, contemporáneo y sabrán exactamente qué necesitan licenciar o no ambientalmente o si el trazado debe pasar por tal o cual sitio dentro pues de la estructura general del trazado y cómo hacer los diseños correspondientes. Creemos que eso es de una gigantesca ayuda, de una colaboración, de una concertación como lo obliga la ley 99 de 1993, ustedes saben que el tema del ambiente es un tema de concertación entre el sector privado, entre las comunidades, entre los indígenas y las etnias, entre el Estado y entre los Ministerios.  De manera que hemos colaborado en ese sentido para producir esta concertación de manera que puedan haber unas alertas tempranas de diseño y que en el momento de dar la licencia pues ya tengamos claramente establecido y los empresarios puedan saber, los concesionarios, claramente establecido cuáles van a ser los temas complejos desde el punto de vista ambiental con sus ecosistemas, con el tema forestal, con el tema correspondiente a la conservación necesaria que le corresponde al Ministerio de Ambiente.  Aparte de eso Senador Olano en el sentido de que uno debería pensar, esto es para pensarlo, en generar licenciamientos en la línea de base completos, también nos podría ocurrir, señora Ministra de Transporte, aquí que estamos también en un equipo de trabajo como lo proponía el Senador Pedraza, el Senador López para articular y el Senador Baena, para hacer una articulación y una visión de Estado que es en el inicio la propuesta, uno debía pensar de alguna manera pero, esto no es que sea una posición de gobierno, ni más faltaba, sino en esta sesión en que estamos acá, en este debate, en la necesidad de que sea el Estado o el mismo que compre los predios en las líneas de bases señaladas porque eso primero sería muchísimo, muchísimo más rápido, tendríamos en efecto instrumentos de utilidad pública, el Senador López hablaba de una articulación del Estado, el Senador Pedraza de una visión del Estado y evidentemente pues para eso es que es el Estado, si tiene unos temas de utilidad pública no quiere decir que vamos a generar expropiaciones ni nada de ese tipo de cosas pero sí articular y utilizar los instrumentos del Estado para que las cosas sean más claras, más eficientes y más rápidas.  Senador Olano yo le entendí claramente que usted tenía como una inquietud muy clara en torno al tema predial, del tomo de predios de las construcciones y de las concesiones.  Ciertamente Senador López el tema de la consulta pues es un tema constitucional, es un tema incluso no solamente constitucional sino de avanzada colombiana, yo en muchos de los foros internacionales en que he estado Colombia es ejemplo en el tema de las consultas, indudablemente puede que haya necesidad de regulaciones y reglamentaciones específicas como en cronogramas, en tiempos claros y concretos de cómo establecer la consulta y activarla con determinadas etapas, yo creo que eso no sería negativo, habría que verlo, el Ministerio del Interior está preparando un proyecto de ley en ese sentido, yo personalmente pues tengo una consulta en consulta del proyecto de las CAR’S que estamos en consulta, he trabajado con la mesa de concertación, estuvimos con el señor Presidente recientemente en la mesa de concertación de consulta con la autoridad indígena al más alto nivel y estamos trabajando, en ninguna manera queremos pues transgredir obviamente el tema de las consultas, simplemente pensaríamos en posibilidades de generar como etapas, como de cronogramas en ese sentido.  De manera que esos cuatro elementos que le entiendo al Senador citante pues podríamos trabajarlos como hemos estado hablando, como estamos pensando en que podría hacerse a efectos de que sea pues mucho más claro el tema.  Desde luego que nosotros, Senador Baena, pues como les estoy diciendo, sí tenemos una institucionalidad capacitada, sí tenemos instrumentos fuertes, tenemos competencias, tenemos claridad, sabremos responderle al país en la ANLA, en Parques Nacionales, en la Dirección de Bosques, en la Dirección Marítima, en Cambio Climático. Es un Ministerio como le decía, transversal, es decir es un Ministerio que toca con transporte, con minas y energía, con agricultura, con salud, es un Ministerio que es parte de un sistema, no es sectorial, es sistémico a la Constitución y en ese sentido pues hemos peleado mucho en estos quince días, veinte días que llevamos al frente de este sistema, el tema del presupuesto, no sobra pues que ustedes nos sigan respaldando como evidentemente nos han respaldado en las comisiones quintas. Creo que vamos a poder duplicarlo casi para responderle al país en los diferentes escenarios pero yo sí creo que hay que fortalecer más la ANLA, no tengo duda que es un fortalecimiento superior; en el Ministerio hay muchos expertos, necesitamos más expertos, Colombia necesita más expertos ambientales, ojala hubiera muchas más facultades, mucha más academia, hay ONG’s importantes, etc., pero de diez o quince o veinte que hay esperaríamos que hubiera quinientas porque es un país esencialmente, como les decía, de una riqueza gigantesca que hay que trabajarlo en el sentido de lo que es.  Ustedes saben muy bien que el señor Presidente Santos nombró un gabinete por la paz y yo lo digo acá en la Comisión y en el seno de esta Comisión señor Presidente, la paz futura, la paz de hoy, la paz futura pasará necesariamente por el medio ambiente y el medio ambiente será en diez años o en veinte años el factor fundamental de cohesión social de este país, es por ahí en esa bisagra del medio ambiente donde pasará todo el tema de la paz, completico, todo el tema del desarrollo sostenible que como les digo, es un nuevo modelo de desarrollo donde habrá pues la cantidad de voluntad que podamos ponerle como un articulador del Estado y un articulador de lo que el Estado pueda hacer.  El Senador Ferro proponía unas cifras sobre el tapete, unas cifras muy claras sobre el tapete de la Comisión, desde luego el propósito en equipo del Ministerio de Transporte, del Ministerio de Ambiente, del Ministerio de Minas, de diferentes Ministerios, incluso del Ministerio de Defensa; hablaba el Senador Pedraza del tema de la minería, nosotros estamos trabajando fuertemente con el Ministerio de Defensa aquí en el tema de medio ambiente porque evidentemente se están produciendo estragos en el tema de la minería criminal, no la ilegal, la criminal, solamente para dar pues algunos resultados. Claro, lo han dicho el Senador Delgado creo que fue y el Senador Olano, el tema del FONADE como articuladores de proyectos, claro, el país requiere articulación de proyectos y de elementos necesarios para volverle el país grande que quiere ser, siempre entendiendo que este país tiene un programa de base que es la pobreza y que la pobreza podrá superarse no solamente con buen licenciamiento social sino también generando la posibilidad de crear mayores regalías y mayores impuestos porque de los impuestos y las regalías es como se hacen los colegios, como se hacen los hospitales, como se hacen y eso nace a partir de proyectos de envergadura.  De manera que contesto fundamentalmente lo que dije al principio está contestado, si ustedes tienen elementos a saber sobre cada uno de los proyectos que hemos licenciado, aquí está pues pasado al señor citante y a la Célula señor Presidente cada uno de los proyectos con su licenciamiento ambiental correspondiente y la directora de la ANLA podrá responder ya como autoridad propiamente dicha si existe alguna inquietud en algún proyecto, yo doy el tema general de que estamos en el 85% del licenciamiento y creo que eso es una buena noticia para el país y el país también tiene derecho a recibir buenas noticias y eso quiere decir que no se trata pues de que la locomotora arrase sino de que evidentemente se ha logrado una estandarización ambiental propia del desarrollo sostenible y del mandato de sostenibilidad ambiental que este Ministerio y el país en general tiene el artículo 79 y artículo 80 de la Constitución.  Ahora, señor Presidente, con eso creo haber dado respuesta general con algunos elementos puntuales como el de la Senadora Suárez, como el Senador Duque en los temas de Antioquia con el señor Presidente que estaremos dispuestos pues a responder puntualmente en el momento en que sea menester y necesario y obviamente el tema de la reglamentación que habló el Senador Ferro y el tema de la pesquería que habló la Senadora Suárez, temas puntuales que estaremos dispuestos a desarrollar.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Muchas gracias señor Ministro Juan Gabriel Uribe por su presencia en esta Comisión, ahí quedan algunas inquietudes que después nos las plantearán los Senadores. Tiene el uso de la palabra la señora Ministra Cecilia Álvarez Correa y enseguida el señor Director de la Agencia Nacional de Infraestructura, el Dr. Fernando Andrade y posteriormente el Director de INVIAS.  Ministra de Transporte-Dra. Cecilia Álvarez Correa: Gracias Presidente, gracias Senadores citantes, Dr. Plinio mil gracias por este debate sobre todo iniciando mi gestión es muy importante para conocer las inquietudes que ustedes tienen en poner los correctivos y ésta, como usted dice, será mi Comisión y aquí estaré porque creo que es muy importante oírlos y entre todos, como somos Estado, poner los correctivos.  Tiene usted razón cuando y mucha razón en muchas de las cosas que ha dicho, sobre todo cuando dice que los TLC nos cogieron con una infraestructura muy precaria y es por eso que ustedes el Congreso de la República de la mano con el señor Presidente Santos y su Gobierno ha introducido unos cambios muy significativos en todo este proceso de la infraestructura de transporte en el Gobierno del Presidente Santos.  Voy a enumerar algunas cosas que se han hecho con el concurso de ustedes y que son muy importantes y que pueden realmente cambiarle el curso a los procesos licitatorios y al tema de infraestructura en el país.  Está la ley 1508 de 2011 que es el régimen de asociación público-privada que más adelante, yo no me voy a extender pero sí el Dr. Andrade en los proyectos que se van a licitar que son 30 proyectos por valor de 40 billones de pesos, que ustedes tienen muchas inquietudes que les serán resueltas prontamente por el Dr. Andrade para que vean cómo se está haciendo la estructuración y el tema de FONADE específicamente y cuáles son las entidades, como usted bien lo dice Dr. Plinio, que están detrás de FONADE y el por qué las demoras y el por qué la intermediación. Él tiene una respuesta muy clara al respecto que ya se las dará.  El otro tema fue precisamente en el decreto 4165 del 2011, la creación de la Agencia, ustedes saben cómo era el viejo INCO y todos los problemas que tenía el INCO, hoy día la ANI a la cabeza del Dr. Andrade ha avanzado en el tema de la estructuración de proyectos porque antes como bien lo dijo el Dr. Plinio, los proyectos salían a licitación sin tener la estructuración y así ha mencionado alguna de las citas de los Ministros anteriores el señor Presidente que concuerdan con esta interpretación y este Gobierno se ha esforzado para que esto no vuelva a suceder y esperamos que los 30 proyectos que no solo son en vías sino como dice también los otros Senadores que nos acompañan hoy que también tiene mucho que ver con el tema férreo, el tema aeroportuario, ahí miraremos cuántos de los APP’s se han presentado por iniciativa privada que son casi 13 proyectos, 16 proyectos, alguno de ellos con el tema férreo que es muy importante para el tema del desarrollo y la competitividad del país.  También vale la pena mencionar que en el tema de estos estudios se apropiaron recursos del año anterior por 125,000 millones de pesos, lo nunca antes visto, y para éste año 145,000 millones de pesos, recursos que han utilizado para los estudios tanto INVIAS como la ANI. Más adelante también el Dr. Rosado les va a decir los 17 corredores que sacó a licitación que empieza su construcción en el 2013 y que fue motivo, el proceso fue motivo de reconocimiento por su transparencia por la Procuraduría General de la Nación.  Antes de que llegara el Presidente Santos al Gobierno, la inversión en infraestructura era menos del 1% del producto interno bruto; en el 2012 se apropiaron recursos por 7 billones de pesos para la infraestructura del país, se duplicó la inversión en dos años en éste año, entonces miren que el esfuerzo ha sido monumental y para el otro año hay recursos por 6 billones de pesos aparte de las asociaciones públicas privadas. ¿Dónde quiere llegar el Presidente Santos? Quiere llegar en el 2014 a que la inversión de infraestructura sea del 3% del PIB como lo ha sido en aquellos países que han desarrollado éste tema como por ejemplo Chile y para llegar también al 2018 con 18 billones del 3% del PIB y haber construido 3,400 kilómetros de dobles calzadas como aquí lo manifestó el Senador Ferro, esas cifras si son nuestras metas, obviamente que hay que articular como dice mi compañero el Ministro de Ambiente, el Estado y el Estado ¿quiénes somos? Somos todos, somos ésta Comisión que es la Comisión del Transporte, el Ministerio del Interior con el tema de las consultas previas que Dr. Plinio usted sabe que vamos a tramitar un proyecto de ley con la ayuda de ustedes para agilizar esos términos y poder que éste obstáculo se vaya mitigando así como con la Agencia Nacional de Licencias Ambientales se ha hecho, ustedes miran que la Dra. Sarmiento y el Ministro han reconocido el avance y también el Senador Plinio porque se invirtieron pues las cifras, entonces esperamos que en el tema de predios, en el tema de consulta previa también esto sea una realidad para que avance los proyectos de licitaciones y concesiones en el país. En el tema muy importante de los corredores para la prosperidad que está a cargo del INVIAS y que ésta licitación estuvo a cargo del Dr. Rosado y se le asignaron recursos por 3.6 billones de pesos y el inicio de estos corredores, la construcción es el próximo año, son 16 corredores, las licitaciones se abrieron éste año en marzo o mayo doctor y tenemos en el Putumayo, en Caquetá, en Nariño, en Santander, en Popayán, en Cundinamarca, en Chocó, en Manizales, Tolima, en el Meta, en Antioquia proyectos de corredores para la prosperidad.  Hubo 195 propuestas y se adjudicaron 2.17 billones de pesos, hubo 115,000 millones de pesos en ahorros en este proceso, participaron seis países y se adjudicaron estos 16 corredores. Así mismo, en el tema de corredores y mantenimiento de los mismos, hay recursos por 1.2 billones de pesos que están en licitación actualmente en INVIAS, el Dr. Rosado les va a decir más delante de qué se trata el mantenimiento de 1,624 kilómetros de carretera, son 28 corredores y será un tema para construir en tres años. En el tema de vías terciarias la Dra., la Senadora se me fue pero es muy importante decir que es verdad lo que ustedes dicen.  Cuando llegué al Ministerio el presupuesto asignado en el 2013 para las vías terciarias era de cero pesos y el tema nuevamente Dr. Pedraza, Senador, el tema institucional aquí es muy importante, el tema de cohesión de equipo con los otros compañeros es muy importante porque para este año se tienen 400,000 millones de pesos para vías terciarias pero ¡oh sorpresa!, apenas la consulta previa del DNP llegó a finales de agosto, es decir, que tenemos cuatro meses para ejecutar esos convenios pero adicionalmente teníamos la problemática que no había presupuesto para el otro año, lo que nos impedía contratar y hacer los convenios porque no teníamos vigencias futuras y se podía perder la plata. Afortunadamente con la ayuda del Congreso, con el Ministerio de Hacienda nos asignaron recursos en las adicionales y en el presupuesto del otro año, lo que nos facilita hacer prontamente los convenios; el Dr. Rosado me corrige, creo que son como 700 los que van en curso para agilizarlo y poner a las vías terciarias que deben estar coordinadas con el tema de la prosperidad y competitividad y asignarlas de acuerdo, como ustedes lo han dicho aquí, con la matriz que nos ayudó la Federación de Cafeteros para asignar estos recursos y que sean realmente asignados; no se van a asignar a través de FONADE, se van a hacer directamente con los alcaldes y estamos mirando también que el mecanismo de interventoría no sea tampoco a través de FONADE sino un mecanismo que nos permita agilizar prontamente este tema para que empiecen los alcaldes a ejecutar estos recursos que van a sumar alrededor de 700,000 millones de pesos en los dos años, entonces es muy importante.  En cuanto al tema de las licencias ambientales les pido excusas porque realmente el cuestionario que llegó lo firmó el Viceministro y ustedes miran que está firmado por él.él no entendió en qué sentido, en que si había suspensión en el contrato de concesión, que si estaba en el contrato de las vías, o sea el acuerdo contractual entre el contratista y nosotros, ahí no ha habido suspensión. No obstante se les mandó un listado de las vías que tienen problemas por licencias que estamos trabajando de la mano con el Ministro para agilizar el tema y la mesa ha venido convocándose y si no hay mesa la comunicación es muy expedita entre la ANI, entre INVIAS y la Dra. Sarmiento y a pesar de nuestra corta estadía en el Ministerio de Ambiente y el Ministerio de Transporte, el Ministro y yo prácticamente hablamos todos los días para mirar estos temas y cómo podemos agilizar y queremos también ponerle términos como él lo ha dicho aquí, yo creo que eso va a facilitar mucho y quisiera también que el Ministro del Interior siguiera este ejemplo para el tema de consultas previas.  Me dicen los abogados que también en el tema de los predios hay una ley que entra en vigencia parece o el contencioso administrativo que entra en vigencia el 2014 que va a agilizar pero va a entrar apenas en vigencia en el 2014, Dr. Plinio, sí, entonces eso va a agilizar pero hay que mirar en el próximo año qué vamos a hacer porque esto va a ser uno de los obstáculos de éste tema.  Aquí han preguntado mucho por la vía Loboguerrero y los recursos, también en éste tema el Dr. Rosado se va a extender porque el Gobierno Nacional sí apropió recursos por 700,000 millones de pesos para los diferentes tramos, o sea que sí hay recursos para ésta vía, eso es muy importante y el Dr. Rosado les dirá en extenso qué es lo que podemos hacer.  Y las demás propuestas que han hecho aquí yo creo que vale la pena y es el momento de analizarlas Dr. Plinio, Senador ponente, en el tema de cuáles son las responsabilidades ahí en el tema de estructuración, en el tema de licitación, yo creo que vale la pena darle un análisis profundo en conjunto con ustedes a ver quién compra los predios, yo creo que vale la pena Dr. Andrade mirar esto y con el Ministro de Medio Ambiente y tener también como un inventario desde ya de lo que se va a hacer así como en el tema ambiental lo debemos tener, no solo en el tema de predios sino también en el tema de consultas previas, tener un inventario de cuáles son estas asociaciones que se necesita pues conversar con ellas, tener las consultas previas para que cada día no se nos presente una nueva sin saber si realmente sí tiene, digamos, si es verdad lo que proponen o no. Eso es muy importante, yo creo que en ese aspecto ésta Comisión, el Ministro del Interior y nosotros podemos trabajar en la formulación del proyecto de ley.  Yo creo que no me extiendo más porque ya en el detalle particular, le voy a dar la palabra, con la venia del señor Presidente, la palabra a los dos compañeros de trabajo del Ministerio de las entidades adscritas para que ya puntualmente les contesten a ustedes sus inquietudes.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Con mucho gusto, señora Ministra. Tiene el uso de la palabra el Dr. Luis Fernando Andrade, Director de la Agencia Nacional de Infraestructura, ANI.  Director de la Agencia Nacional de Infraestructura (ANI)-Dr. Luis Fernando Andrade Moreno: Bueno, ante todo un saludo al señor Presidente de la Comisión, a los Honorables Senadores aquí presentes, a los Ministros de Transporte y Medio Ambiente, a los representantes de los entes de control y demás funcionarios del Gobierno y de los medios de comunicación.  Me gustaría hacer un resumen rápido de qué es lo que estamos haciendo, cuál es ritmo actual de la construcción, cuáles son los problemas que estamos enfrentando y en particular los temas relacionados a licencias ambientales, en qué consiste el programa de la cuarta generación de concesiones, qué es lo que estamos haciendo, cómo lo vamos a hacer y algunas respuestas específicas a temas que los Honorables Senadores aquí hicieron.  El primer tema que me gustaría aclarar y con relación a las preguntas del Senador Olano es el ritmo de construcción actual; este año nosotros estamos planeando entregar 275 kilómetros en dobles calzadas; el año pasado se construyeron 101 y en el primer semestre de éste año ya se habían entregado 105. Ese es un ritmo record en la historia del país y ese es el ritmo que queremos mantener tanto con los actuales contratos como con los contratos futuros, es cercano a los 300 kilómetros por año que fue el número record a que llegó España en los 90. Es por eso que el DANE reportó en el último trimestre que la construcción en infraestructura de transporte subió el 15% sobre el año pasado; esto se suma a los contratos del INVIAS que ya mencionó pues la Ministra y de los cuales irá a hablar el Dr. Rosado. Nosotros esperamos que con este ritmo de construcción tanto en el INVIAS como en los concesionarios de la ANI, va a permitir que veamos índices de aumentos de construcción de dos dígitos lo cual va a ser fundamental para empujar la economía en los próximos dos años.  Ahora, qué dificultades hemos tenido y especialmente entrando aquí al tema ambiental que es el tema de hoy; la verdad es que desde la creación de la Agencia Nacional de Licencias Ambientales como lo dijo el señor Ministro de Medio Ambiente, hemos tenido una experiencia muy positiva, nosotros estamos teniendo reuniones quincenales con la ANLA, estamos priorizando en conjunto los temas, digamos, más difíciles y estamos teniendo una respuesta muy amplia.  Cuando tenemos problemas de carácter ambiental, normalmente son por la parte social y en ese sentido aplaudimos la iniciativa de la bancada del Gobierno de aprobar un proyecto que reglamente cómo se llevan a cabo las consultas previas porque es en las consultas previas en las que sí hemos tenido unos atrasos muy significativos; por ejemplo en el proyecto de ruta del sol 3, todavía no ha sido posible iniciar las consultas previas o por ejemplo en el proyecto del puerto de CCX en Dibulla, tampoco ha sido posible iniciar el proceso de consultas previas y estos son proyectos pues que han venido buscando la posibilidad de tener consultas previas hace casi dos años, entonces ese es realmente el principal problema que tenemos.  En el tema predial tenemos problemas como se ha mencionado aquí pero esperamos que con el reciente cambio en el Código de Procedimiento Civil aprobado por el Congreso de la República que básicamente elimina la discrecionalidad en la entrega anticipada en los procesos de expropiación, éste problema desaparecerá.  Desafortunadamente esa ley solo entra en efecto a partir del primero de enero del 2014, estamos pensando en proponerle al Congreso de la República la posibilidad de que se acelere esa cláusula para el primero de enero del 2013. Entonces esa es la problemática, digamos, en lo ambiental, en lo predial y en lo social y como yo les decía, el principal problema se concentra en el tema de las consultas previas.  Ahora, el programa de los 40 billones, ese es un programa que ha sido ampliamente divulgado, lo anunciamos por primera vez hace un año, ese programa básicamente tiene como sustento el Plan Nacional de Desarrollo y las vías que se priorizaron en el Plan Nacional de Desarrollo.  Una vez fueron electos los nuevos gobernadores y alcaldes, hemos ido con el Presidente de la República y hemos ido con la Ministra y Ministro de Transporte a todas las regiones donde hemos debatido éste tema con los gobernadores y las bancadas respectivas, se han hecho modificaciones en el Plan original para estar seguros de que el Plan acoge las necesidades de cada región y creemos que éste es el Plan que más ha sido debatido y discutido en las instancias regionales de éste país. ¿En qué consiste éste programa? Pues es muy sencillo, simplemente tomar las vías nacionales que necesitan ampliar su capacidad de dos a cuatro carriles, que necesitan rectificar la geometría porque las condiciones de velocidad son muy bajas o que necesitan cambiar el trazado por problemas de inundaciones o problemas de derrumbes que quedaron evidentes en la ola invernal anterior.  Ahora, un poco para aclarar números que aquí se mencionaron, efectivamente se van a intervenir cerca de 8,000 kilómetros pero la mayor parte de esos kilómetros no son en doble calzada, solo aproximadamente el 20% son en doble calzada porque el tráfico no lo justifica, solo tendremos doble calzada donde el tráfico esperado lo justifique. Nosotros estimamos que las dobles calzadas van a ser del orden de 1,600 kilómetros que sumados a los 1,700 kilómetros que tendremos al final de éste cuatrienio, nos permitirán llegar a 3,400 kilómetros que es cuatro veces lo que recibió éste Gobierno en el año 2010.  Ahora, con relación a los estudios, nunca en la historia del país se había invertido tanto en prepararse para tener proyectos bien estructurados, ese fue el mantra del Presidente Santos y ha sido el mantra de éste Gobierno y lo estamos aplicando. En éste momento tenemos a las mejores, no las mejores pero dentro de las mejores firmas de consultoría de Colombia y del mundo preparando estos proyectos.  Con relación a FONADE, FONADE quiere decir el Fondo Nacional de Estudios, el Fondo Nacional de Estudios fue creado aquí en Colombia para contratar consultorías y hacer la supervisión y verificación de las mismas; eso es precisamente lo que hicimos nosotros en este caso, nosotros utilizamos el conocimiento de FONADE en lo que respecta a la contratación y supervisión de consultorías y eso es lo que están haciendo. FONADE obviamente cuenta con una colaboración muy estrecha de nuestros técnicos para asegurarnos de la calidad de los estudios y de IFC, la subsidiaria de capital privado del Banco Mundial que firmó un acuerdo con FONADE para ayudar en el desarrollo de estos contratos.  Con relación al tema de qué estudios se van a hacer y hasta qué punto van a llegar especialmente en el tema ambiental; en el tema ambiental lo que nosotros estamos haciendo son estudios de viabilidad ambiental, o sea, nos estamos asegurando que el proyecto que se defina es ambientalmente viable y por lo tanto las licencias ambientales no tendrán problemas en ser emitidas. Los pliegos para este estudio de viabilidad ambiental fueron revisados con el Ministerio de Ambiente y la ANLA de tal forma de que efectivamente sean o den la respuesta correcta que necesita la ANLA.  También hemos utilizado el programa al cual hizo mención el Ministro, el programa Tremarctos para identificar posibles sensibilidades en los diseños muy temprano en el proyecto y poder actuar sobre ellos y tan pronto estén listos los estudios de viabilidad ambiental van a ser presentados a la ANLA para sus observaciones. Nosotros esperamos que de ésta forma no se tengan problemas cuando sean adjudicadas las obras. Ahora, no vamos a tener una licencia ambiental porque la licencia ambiental solo se puede tener una vez los diseños finales están terminados y los diseños finales son una responsabilidad del concesionario pero esperamos que con los estudios de viabilidad ambiental hechos con la calidad que estamos desarrollando y con el acompañamiento de la Agencia de Licencias Ambientales vamos a tener un proceso exitoso.  Con relación al tema de algunas preguntas específicas, por ejemplo éste tema de Tocancipá que tantos dolores de cabeza nos ha causado; hemos sido citados por un juez de Zipaquirá en el marco de una acción popular para tener un pacto de cumplimiento.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Permítame un minutico, Dr. Andrade, una interpelación. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Presidente, con su venia y también con la del Dr. Andrade, antes de que empecemos a resolver los temas que vienen como al lado del proceso, yo a esta hora, llevamos 3 horas y 15 casi, finalmente llegamos a la médula de lo que queríamos con el debate. Entonces si usted me permite, para centrarnos en ese punto, hacer unas observaciones sobre lo que ha dicho el Director de la ANI.  Director de la ANI-Dr. Luis Fernando Andrade Moreno: Senador Plinio, un favor, yo le pedí autorización al Presidente de la Comisión para salir a las 2 de la tarde, me están esperando en un evento internacional. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Presidente, es que yo me quedé aquí para escucharlo a usted, si usted se va y no me escucha pues entonces aplacemos el debate.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Adelanten Senador Olano. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Presidente, hay que decir varias cosas para poder aterrizar el tema y mirarnos como Estado de verdad para que esto funcione porque yo siento Ministra, y cuando hablamos de la articulación de los propósitos y de la consideración de unas políticas públicas, yo voy a tratar de ser lo más rápido posible pero lo que tengo que decir y si el Dr. Andrade se quiere ir se puede ir, éste es un debate, aquí estamos citados nosotros ahorita haciendo una tarea que es supremamente importante y ustedes Ministro lo saben, están sentados los directores de los Partidos construyendo la Agenda del Congreso pero sin embargo esto es fundamental. Entonces para que yo no me sienta acosado porque no me dejo acosar de nadie, el Dr. Andrade si quiere puede irse.  Hay que decir varias cosas: El Gobierno se ha plantado en informar, en tener estos datos que me parece dable, 275 kilómetros de dobles calzadas y en el año entrante vamos a hacer tanto pero seamos claros, de esos 275 kilómetros de doble calzada no hay uno solo de éste Gobierno, ni uno y vamos a terminar, si seguimos como vamos, sin hacer uno solo del Gobierno del Presidente Santos, porque hay que establecer la diferencia en que el Gobierno recibe unos contratos de concesión para ejecutarlos.  Esa calificación nosotros no la estamos dando aquí, si estamos ejecutando a la velocidad lo dijimos un poco al inicio, si a esa velocidad que estamos ejecutando con lo que traíamos que no tuvo muchos problemas, entre comillas, en proceso anteriores, si a esa velocidad queremos ejecutar 7,000 kilómetros es que esa velocidad no la ponen los contratistas, esa velocidad la pone lo que ocurrió antes de llegar a ese proceso de adjudicación y de ejecución.  Entonces, nosotros estamos sumando kilómetros de doblez calzadas entre otras cosas porque lo hicimos a lo torpe, doble calzada por todo el país, ese es un concepto que le acabo de oír al Dr. Andrade que es totalmente válido, nosotros no necesitamos dobles calzadas por todo el país ni en todas partes de una vía porque eso tiene que ver con un concepto técnico que es un poco más avanzado y es el tema de la velocidad de diseño que tiene que ver con las pendientes de diseño y que es un concepto puramente técnico sobre la capacidad de volumen de tráfico que tiene que haber en las vías.  Establezcamos dos páginas en éste cuento;uno, es lo que está haciendo el Gobierno porque le corresponde hacer y es maniobrar una locomotora en ejecución con unos condicionamientos que ya están y que no podemos modificar y que hoy he dicho aquí, afortunadamente el Gobierno entró, puso a funcionar la agencia, la autoridad y del 80% del retraso en el que estábamos pasamos a un 80% de avance afortunadamente porque si no este cuento estaría totalmente paralizado y aquí no habría inversión ni todas esas cifras macroeconómicas se vuelven pedazos frente a una cosa de esas, y, dos, es el tema de los nuevos proyectos, ¿por qué Dr. Andrade? Porque es que aquí nos volvimos viejos escuchando cada vez una nueva formulación de los proyectos y, viejos viendo cómo el Estado en cada iniciativa de esas, en cada prueba de esas va reconociendo errores hacia atrás. Entonces por hacer debates de control político aquí, salir bien en la televisión, decir usted es el culpable, a usted lo tienen que llevar para la cárcel, a usted se lo tiene que tragar la “ía” de no sé qué, a usted nosotros no, con eso no vamos a construir nada, y finalmente a mí me convence, digamos, de que el tema de la paz es un tema mayor que está por encima de todo esto, del ejercicio de cada uno de nosotros dentro de las responsabilidades.  Esos nuevos proyectos tienen a mi juicio, esa página nueva tiene tres capítulos;uno, el de Planeación; dos, el de la estructuración; y tres, el de la ejecución. Éste debate tiene que ver con el primero, con el de la planeación y tiene que ver con el segundo, el de la estructuración. Si esos dos capítulos a nuestro juicio empiezan a caminar de una manera diferente, nosotros vamos a tener una ejecución totalmente diferente a lo que tenemos hoy, con actores diferentes como ya se está presentando; aquí hace cuatro la gente tenía miedo de venir, no tenía confianza para venir a invertir y la forma de inversión era en una asunción de la distribución de riegos totalmente diferente a la que podemos expresar hoy en día, ese es el país del que nosotros nos hemos estado olvidando un poco, de esas potencialidades que usted habló Ministro de que tiene el país que son las que nosotros tenemos que poner por delante para la venta de nuestros proyectos para salir adelante.  En la planeación, perdóneme, antes de que yo salga a vender, antes de que yo salga a vender este producto, ya se salió la semana anterior, yo quería escuchar del Dr. Andrade cuál es la política de Gobierno en la que usted está parado para el tema ambiental, para el tema predial y para el tema social, cuál es la política, porque entonces vayamos más a fondo del cuento doctor, excelente, 125,000 millones en este año 2012 Dr. Rosado, y 125 o más del año entrante en el tema de estudios, eso no lo había hecho nadie porque a nadie le interesa inaugurar un estudio, a nadie le interesa pero ese es el mayor patrimonio, el activo más importante es el que nosotros pudiéramos construir con una gran bodega de proyectos que nosotros pudiésemos ofrecer de aquí en adelante y entonces cuando yo intervengo en este punto y cuando escuchamos al Ministerio del Ambiente y cuando estamos formulando cosas nuevas con el Ministerio del Interior.  La propuesta es: Esta parte de la planeación yo siento que como Estado, la llave de ese cuarto no la quiero soltar porque es donde es coherente, donde no debemos estar pegados de los periodos de gobierno, aquí puede llegar otro Presidente pero si aquí hay una planeación un poco más allá de la semana entrante, los proyectos de este país no pueden seguir pegados de los periodos de gobierno, puede llegar el que quiera, ahí está Bogotá y no voy a abrir el debate político sobre lo que está ocurriendo, pero eso tiene que ver con eso. Luego en la estructuración yo no sé cómo FONADE contrata a alguien, que quiero que me lo diga, quiénes son, a quién contrató FONADE, FONADE es el Fondo Nacional de Proyectos de Desarrollo, a lo mejor dentro de los proyectos de desarrollo tiene allá un capítulo de estudios pero a quién contrató este. Si fuera FONADE el que tenga los expertos, la gente preparada para ese tema como debería hacerlo, como deberían hacerlo los doctores de verdad, pues esa sería la gran contribución que uno quisiera de una institución como FONADE, con el máximo de transparencia porque es el propio Estado cumpliendo unas políticas de planificación. Ahí vienen unos conceptos técnicos sobre las velocidades, sobre si se necesita doble calzada, sí o no, o si se necesita pendientes, capacidades de carga, etc., pero bajémonos de la tractomula Dr. Andrade y preguntemos de esos 250,000 que gracias a Dios estamos invirtiendo en los proyectos, si hemos gastado un peso, uno para que nos establezcan con un estudio cuánto le cuesta a los colombianos, a este Estado para poder tomar la decisión de planificación cuánto le cuesta a partir de hoy, el día cero de este Gobierno o el de hoy, el costo de transportar tonelada/kilómetros si nos vamos por la carretera o si nos vamos por el rio o si nos vamos por el ferrocarril porque eso tiene que ver con la planificación de las cosas.  Si yo traigo un inversionista aquí para que le meta plata a esos ejes, a esos corredores para transportar por carretera la carga de éste país y al lado le estoy vendiendo un proyecto en el cual en cinco o en diez años o lo que defina la consultoría, esa carga que va por ahí ya no va por la carretera sino que va por el río o esa carga que iba por el río con una buena intención, la que tiene el Presidente Santos de que le metamos plata al río Magdalena, para llegar a Barranquilla desde el Magdalena, desde la altura de Puerto Salgar por el rio, cuánto nos cuesta y ese proyecto vendámoslo alrededor con lo que cuesta llegar por el ferrocarril.  En este debate quiero que lleguemos a una consideración porque aquí no se trata de salir y vender por vender, no se trata de salir y decir “estamos en esto, vamos a invertir esto”, no, sino como alguien lo dijo, yo sí quiero saber cómo es que nosotros vamos a invertir, el orden en el que vamos a invertir esos 42 billones de pesos.  El Senador Ferro me dice “¿esa plata dónde está?” ¿Sabe dónde está mayoritariamente, Senador Ferro? En los bolsillos de unos inversionistas a los cuales nosotros tenemos que venderles confianza porque un inversionista puede llegar aquí y comprar las seis primeras, las que empezamos a vender la semana pasada, pero le cuento una cosa, si ese inversionista que vino la semana pasada, aterrizó aquí, lo que va a hacer es hablar con los que están en el medio para empezar a enterarse de precios, de medidas y de las complicaciones que tiene, si ese inversionista empieza a ver que aquí hay un tema ambiental, que hay un tema de licenciamiento predial, que hay un tema social que no está perfectamente claro y desarrollado, la propuesta que nos va a hacer no es la mejor propuesta de la que hablamos al principio de este debate.  Yo quiero saber Ministra, ya vi que el Dr. Andrade no me lo va a decir, es de parte suya, usted como Ministra, ¿sobre ésta política vamos a seguir vendiendo las cosas sin tener clara la política de planificación? Porque es que éstas son las primeras y de ahí para atrás no sé cuántas fue que me dijeron que había. Por una razón y al chocolate le voy a poner otra cosita adicional porque yo sé que va a hablar el Dr. Rosado, aquí se sacaron la construcción de unos corredores a los cuales hay que, dentro de éste conversatorio, yo le doy máxima prioridad en términos de construir confianza porque tampoco es lo común que en procesos tan grandes esto termine sin discusiones, algo pasó, éste que es un país que ha pasado de tener empresas constructoras con buenos grupos de ingenieros y constructores preparados pasó a ser un país de empresas constructoras con grandes buffet de abogados para discutirle al Estado, ¿qué pasó ahí? ¿Por qué se acabaron esas discusiones? Hubo transparencia, hubo visibilidad, hubo buena información, etc., yo creo que muchas cosas de esas se juntaron en el tema de los corredores que licitó el INVIAS.  Hay un tema sobre el cual tenemos que hablar hoy con toda claridad y es que esos contratistas hoy están teniendo que resolver también el tema del licenciamiento ambiental, el tema de consultas previas, el tema predial, lo están teniendo que hacer en las regiones, con las corporaciones regionales, etc. Y adicionalmente algo Ministra que no puede seguir ocurriendo, por eso la importancia de que aquí se siente el Ministro de Hacienda en cualquier momento y es que nosotros queremos construir a cien kilómetros, un contratista sólido es capaz de construir cien kilómetros de doble calzada por año porque las máquinas no descansan, las máquinas pueden funcionar tres turnos del día, entonces si un contratista puede construir cien kilómetros de dobles calzadas por año, si tiene lista el tema ambiental, si tiene listo el predio, si tiene listo el tema social y tiene los recursos para imprimirle a eso, si eso es posible para qué nos vamos a diez kilómetros por hora que eso va a tener al final un costo muy grande.  Estos corredores, no sé si todos, por lo menos el que licitaron en nuestro departamento Senador Jorge Hernando Pedraza, de una obra que hemos solicitado mucho tiempo y que ojala éste Gobierno, que es la salida de Boyacá al Magdalena medio y la conexión con la ruta del sol para llegar al Caribe que es Chiquinquirá-Puerto Boyacá, es una obra que cuesta, fue licitada por el orden de 160,000 kilómetros y que técnicamente se puede hacer en 20 o 22 meses pero resulta que la obra fue planificada para pagar con licencias futuras en cinco años, entonces perdóneme, eso es como si lo montan a uno en un porche, lo ponen en una autopista en donde puede andar a 140 kilómetros pero le ponen un freno en el acelerador para que ande a 20, no tiene ninguna justificación, se lo solicité al señor Presidente el viernes pasado en una reunión que tuve con él; tenemos problemas de inversión Ministra y eso era algo de lo que yo quería conversar con usted que, digamos, que no ha habido la posibilidad de hacerlo pero pues estos temas son totalmente públicos. Usted tiene problemas en las inversión porque no tenemos pista ahora con el tema de la red terciaria, no tenemos suficiente pista para invertir lo que tenemos presupuestado a este año y eso es desgraciado para el país porque habiendo tanta necesidad de invertir en el tema de infraestructura es un pecado que se vaya a devolver un solo peso al presupuesto nacional del 2012 por el tema de infraestructura.  ¿Qué les estoy proponiendo? Recojamos esos proyectos que tienen vigencias futuras y hagamos algo que permita que los recursos que hoy no tenemos claridad para invertir de aquí a diciembre los podamos hacer mediante traslado hacia esas obras que garanticen por una negociación con los contratistas, que garanticen que la obra no nos la van a entregar en cinco años sino que nos la van a entregar en los dos años en que se pueden hacer, ese es un tema.  Termino con esto Presidente, el tema de consultas previas no es un tema para atropellar a nadie, aquí hay defensores para todo, pero aquí nos toca tomar decisiones.  Todo el respeto por las comunidades, todo el respeto por los indígenas, pero lo que no pueden es ir saliendo comunidades y comunidades en todas partes, por eso ese software que va a utilizar el Ministerio con un censo bien hecho y adecuado termina con eso; ¿pero en qué momento? En el momento de la planeación, cuando yo hablo de esa mano alzada que uno puede hacer en los proyectos en el tema ambiental, en el tema predial, etc., esa es la primera información, es la parte de la planificación porque le tiene que decir a un interesado si esa vía puede ir por donde él piensa que va o no puede ir, ya después de estructurado, para qué, digamos, frenarlo ambientalmente o predialmente o socialmente después de que está estructurado es botar plata a la basura.  Vías terciarias;le digo una cosa y se lo digo con todo respeto, Ministro, yo y ésta Comisión y creo que interpreto, digamos, la posición de ésta Comisión, la queremos ver con toda la firmeza que se pueda frente al propio Gobierno para pelear los recursos de la red terciaria, porque voy a decir algo que nos compromete a todos y ya lo dijimos en ésta Comisión y yo creo que ésta vez lo vamos a cumplir.  Ésta Comisión y la Sexta de la Cámara estamos poniéndonos de acuerdo y estoy en la tarea de poner de acuerdo a los partidos políticos de la Unidad; si el tema de la red terciaria no está perfectamente atendido para las regiones en Colombia, estoy miembros, estos 13 de aquí y los 18 de allá vamos a votar negativamente el presupuesto.  Ese mensaje quiero que usted lo diga oficialmente al Gobierno Nacional; ese proyecto o sale bien de aquí o con nosotros no cuenten para eso porque ninguno de nosotros, los Senadores que hacen presencia en esto tenemos cara para ir a las regiones a poner la cara nuestra y no tener una respuesta a los Alcaldes y a las comunidades porque entonces qué es lo que estamos representando nosotros aquí si no es eso.  Con ese tema nos han tomado del pelo, con ese tema me he sentido utilizado e irrespetado, aquí se hizo un acuerdo con el Ministro Cardona sobre una base; éste Gobierno y para decirlo claramente, éste gobierno ha duplicado la inversión que había tradicionalmente sobre la red terciaria pero finalmente ha llegado tarde; eso es como cuando a uno de todas maneras le toca pagar la atención y tiene que pagarla cuando ya lo tienen con abogados y con de todo, eso hay que tener la plata para pagar eso, esto no puede llegar esa plata de la red terciaria no nos puede llegar en octubre o en noviembre cuando ya no se puede invertir.  En eso Ministra queremos que usted sea vocera frente al Gobierno con una posición muy firme, si el tema de la red terciaria no está solucionado, ésta Comisión y me atrevo a decirlo y me voy a poner en el camino de que por lo menos el Partido nuestro sobre el cual tenemos hoy en día responsabilidades en la conducción, se pare en la raya y no vote el presupuesto nacional hasta que eso no esté debidamente atendido, eso es lo mínimo que pedimos para las regiones. Hay unas cosas sobre las cuales yo no me quiero ya extender más, yo no sé si todavía quede por aquí el Dr. Andrade.  Finalmente y Dr. Luis Fernando Duque, usted y los Senadores que estamos aquí sabemos que los debates se proponen con unos temas centrales, que uno no puede y jamás lo hemos hecho de cortarle la palabra a un Senador o a un Representante, porque ese es el parlamento, pero hay esos cinco minuticos que es el clímax de los debates, esos cinco minutos son realmente los que, como Estado, el Congreso, el Gobierno, todos debemos aprovechar de éste tiempo para que tomemos las decisiones.  Sinceramente creo que hoy en día si para algo debe funcionar el Gobierno de Unidad Nacional es para timonear los temas que son cruciales porque son temas que hay que decirle claramente al ciudadano colombiano, nos están costando mucho dinero,y qué bueno, vamos a conseguir la paz pero la paz no es solamente la firma de ese acuerdo, la paz necesita de otros temas.  Por eso su intervención, bienvenida esa intervención Dr. Juan Gabriel, hay unos condimentos adicionales para la paz y esos condimentos pasan por el tema ambiental, por el tema de la infraestructura, por el tema del desarrollo, por la sostenibilidad del desarrollo que nosotros estamos construyendo y nosotros estamos aquí es para eso. .  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Me ha solicitado la palabra el Senador Carlos Ferro, yo le pido Senador, después terminará el Dr. Andrade, sí no hay ningún problema. Senador Ferro tiene usted la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Creo que éste debate propuesto por el Senador Plinio Olano y lo dijimos en nuestra intervención tiene que buscar establecer unas políticas de la señora Ministra del Transporte y lo hemos venido repitiendo porque aquí hemos venido escuchando durante dos años la misma historia y no hemos visto un solo kilómetro de esos grandes estudios que se han venido haciendo durante estos dos años que hayan sido realizados por el Gobierno del Presidente Santos; lo hemos reiterado una y otra vez, van tres Ministros, todos se están acercando siempre a la hoguera y resultan quemados y estamos preguntando qué está pasando con el sector y mientras tanto sigue la gente reclamando dónde están las grandes obras de infraestructura que el Presidente Santos se comprometió con los colombianos y que íbamos a desarrollar.  Para poder hacer realidad éste proyecto de vías, tienen que ponerse todos juiciosos a buscar dos reelecciones del Presidente Santos para que comencemos a celebrar el primer kilómetro que haya hecho éste Gobierno en materia de este tipo de proyectos, esto es una vergüenza para el país, es una vergüenza y más cuando ésta Comisión ha venido haciendo debates sobre todo este tipo de proyectos. Y Ministra perdóneme, acá usted no ha fijado una posición política frente a los temas que nosotros queremos saber, porque ésta es la repetidera de la repetidera, al Dr. Andrade llevamos escuchándolo hace mucho tiempo con los mismos argumentos pero no ha pasado nada distinto Dr. Andrade frente a estos temas y yo sí quiero proponerle señor Presidente, el Dr. Andrade se va, pero la Ministra tiene que venir acá con todo su equipo a que de una vez por todas nos clarifique cuál es la política en el sector de la infraestructura y por eso Senador Plinio aplacemos este debate para que continúe, para que nos diga cuál es la política de la señora Ministra en relación con las vías terciarias, con el tema del transporte abandonado a mandos medios, ustedes lo saben muy bien porque acá lo vienen reclamando en todo sentido, para que de una vez por todas nos defina el tema en materia de infraestructura pero que no nos sigan a nosotros con la misma historia mientras la gente en las regiones viven reclamando.  Hace diez días el Presidente Santos con bombos y platillos inauguró el viaducto de Chusaca y entregó diez kilómetros, cinco años construyendo esa obra, cinco años construyendo esa obra, Dr. Andrade, y usted lo sabe muy bien. Eso sí es vergüenza, sobre todo para lo que le ha pasado al país y especialmente para la responsabilidad que se tiene frente a todos esos procesos y ¿saben quién le achacaban la culpa de todo eso, al Gobierno del Presidente Uribe y estos dos años sacaba a un Ministro acusando a ese Ministro porque precisamente estaban las grandes equivocaciones, vamos otra vez con las mismas equivocaciones, 25 de septiembre del año 2012, quiero que quede anotada esta fecha, para que de una vez por todas le digamos al país si nos estamos quedando en solo bla, bla y nada de realizaciones; esa es la gran preocupación. Por eso, señor Presidente, que estos proyectos que nos ha anunciado la Agencia Nacional de Infraestructura empezamos a revisarlo uno por uno, hagamos los cronogramas, los conozcamos en la Comisión y hagamos seguimiento y aquí a través de cada congresista hagamos que cada uno sea el padrino para mirar si es cierta tanta belleza después de dos años y especialmente desde hace un año que viene funcionando la Agencia Nacional de Infraestructura y si por fin vamos a poder tener obras, qué grave equivocación la que ha tenido el Gobierno de Santos en ese sentido. Y cada vez más o el Presidente se ha tapado los ojos frente a la realidad del tema de infraestructura y éste ha sido el peor desarrollo en los programas de gobierno que indiscutiblemente están afectando al país y lamentablemente el Presidente que tenía mayor mirada a lo que debía ser el tema de la globalización, está cayendo en los defectos en materia de infraestructura y no la estoy culpando a usted señora Ministra, usted tiene que recoger lo que ha pasado durante estos dos años y contarnos a nosotros y contarle aquí al país cuáles van a ser los cambios en esa política que lamentablemente está presentando estos resultados y eso hay que decírselo a los colombianos y los colombianos lo están sintiendo y acá no es por hacerle oposición a un Gobierno porque al fin y al cabo yo hago parte del Partido de Gobierno que llevó al Presidente a la Presidencia de la República pero sí que hayan ministros que cumplan frente a los propósitos que se hizo dentro del Plan de Desarrollo pero también dentro de ese programa de gobierno por el cual todos votamos mayoritariamente.  Esa preocupación nos lleva a que nosotros bajo esos tres conceptos establezcamos Ministra, usted vaya con tranquilidad, se reúna con todo su equipo, nos defina cuáles van a ser las políticas que se van a adoptar y de seguro nos diga cuáles son los instrumentos y herramientas que usted necesita para poderlas sacar adelante, ahí la estaremos apoyando pero antes Ministra corre el riesgo de que en este país pasen los días y esperemos algún día si podremos entregar un kilómetro construido bajo este propósito en el Gobierno del Presidente Santos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darle el uso de la palabra al Dr. Luis Fernando Andrade, para que él termine su exposición, se pueda retirar a su evento y terminemos con el Dr. Carlos Rosado de INVIAS y finalmente con el Dr. Izáciga como representante de los organismos de control.  Creo que la propuesta que ha hecho el Dr. Ferro, el Senador Ferro es presentar una proposición para que, ustedes concluyen por supuesto, y entonces tendremos la oportunidad a través de una propuesta, ya lo ha dicho la Ministra y el señor Ministro de Ambiente, es la Comisión de ustedes, aquí giran los problemas estructurales de los Ministerios que ustedes en buena hora han asumido y esperamos que a través de una proposición los podamos tener para esa circunstancia clara de explicación de política pública de cada uno de los Ministerios. Dr. Andrade por favor.  Director de la ANI-Dr. Luis Fernando Andrade Moreno: Hay varias preguntas que se hicieron aquí a las cuales quería darles respuestas específicas con relación a las Autopistas de la Prosperidad, estamos ya en la fase final de una conciliación con ISA y creemos que eso nos permitirá ya hacerle los pagos respectivos a ISA antes de finalizar éste año y esperamos pues que ese sea un capítulo ya resuelto.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Dr. Andrade, una pregunta muy pertinente, ¿qué están conciliando?¿Qué parte? ¿Hasta dónde llegaron? ¿Cuál es el tema de conciliación?  Director de la ANI-Dr. Luis Fernando Andrade Moreno: Sí, es el valor de los estudios que hizo ISA.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> ¿Y hasta qué nivel llegaron esos estudios? Que es bien importante.  Director de la ANI-Dr. Luis Fernando Andrade Moreno: Esos estudios llegaron hasta nivel de fase dos bajo la definición anterior del INVIAS.  INVIAS hizo una revisión de lo que es fase dos recientemente, tenía una definición cuando se hizo éste acuerdo con ISA, entonces llegó hasta el nivel de fase dos de acuerdo a los estándares anteriores. Entonces nosotros estamos llegando a un acuerdo para pagar los estudios que llevó a cabo ISA y esperamos tener un resultado en ese sentido muy pronto. Hablando de estos 40 billones de pesos dónde están, pues la mayor parte está precisamente en las Autopistas de la Prosperidad que son 13 billones de pesos.  Ahora, con relación a la vía Barbosa que también preguntó el Senador, eso es parte de la concesión Hatovial, la concesión Hatovial tiene suficientes recursos para llevar la doble calzada más allá de Barbosa, la idea sería que llegara hasta Porcesito y en el momento en que esa concesión termina, revierte a las Autopistas de la Prosperidad.  Con relación al tema de la variante de Tocancipá hemos sido citados por el Juez de una acción popular para un pacto de cumplimiento, vamos a pedirles acompañamiento a los entes de control en ese pacto de cumplimiento para ver si es posible en ese escenario llegar a algún tipo de acuerdo o conciliación que permita terminar esas obras, las obras de la variante de Tocancipá.  Y finalmente con relación a las obras de Ancón Sur, ese es un tema del INVIAS que va a estar mencionando el Dr. Rosado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Plinio brevemente. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Yo quería, le había solicitado a usted que acogiéramos la proposición del Senador Ferro para no sentir este garrotazo tan tenaz que he sentido en este momento, es decir, finalmente nos convocamos, hacemos la reunión, nos quedamos pero el afán del Dr. Andrade no le da para decir ni pío sobre esos temas en los que nosotros transitamos sobre la diferencia entre lo que él está ejecutando, entre lo que tiene que planificar, lo que tiene que estructurar, ese es un idioma totalmente diferente, nosotros hablamos otro, dos idiomas totalmente diferentes, lo he sentido como un garrotazo, como el peor que me hayan pegado aquí, yo aspiro a que si sigue el debate, ya me dicen que la mesa de Unidad se está por levantar, si va a seguir el debate, digamos, sentir Ministra alguna expresión sobre esto, pero esa indiferencia del Estado por las propuestas es la que nos lleva muchas veces a actuar desarticuladamente, yo siento que estamos hablando unos conceptos en un lenguaje totalmente diferente.  Sí, siga arreglando el tema de Tocancipá y el tema del juez y yo creo que con eso sale bien.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Me ha solicitado la palabra el señor Ministro de Medio Ambiente y la Ministra pero no sé Dr. Andrade si falta de amplitud, etc., bueno, y entonces si más bien la señora Ministra o usted quiere como redondear un poco porque me parece que tiene derecho a una moción de réplica pero si no la utiliza le voy a dar la palabra a los señores Ministros.  Director de la ANI-Dr. Luis Fernando Andrade Moreno: Sí, un minuto muy rápido. Nuestro desafío en ejecución es asegurarnos que los contratos que están firmados se lleven a cabo y allí estamos trabajando de la mano con el Ministerio del Medio Ambiente, el Ministerio del Interior en lo que es consultas previas y claramente con los entes de control y los concesionarios.  Creo que el mejor testimonio a nivel de ejecución que se está teniendo es la estadística que les mencioné anteriormente de que en los primeros seis meses de éste año se construyó más que en todo el año pasado y éste año esperamos llegar a un ritmo de 275 kilómetros.  Con relación a la planificación, esa fue la tarea que se hizo por lo menos en lo que respecta a la ANI por mis antecesores y los primeros meses que yo estuve a cargo del Gobierno que llevó a la definición de éste programa; este programa fue definido, como bien hablamos, en función de las principales necesidades de las regiones y del país.  Y con relación a la estructuración pues ese es el tema que está en curso, una buena parte está en curso por FONADE, otra buena parte la hizo ISA, otra parte son proyectos que estaba llevando a cabo el INVIAS como por ejemplo el tema de Jumbo a Loboguerrero que nosotros estamos ahora incorporando a una concesión y hay otras que aún faltan por iniciar como es por ejemplo el programa que estamos contratando con el apoyo del Fondo de Adaptación. Esa es la foto pues general, rápida, en esto pues podemos hablar muchísimo tiempo y entrar en el detalle de cada uno de los proyectos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra entonces el señor Ministro, Dr. Juan Gabriel Uribe para referirse a estos temas puntuales y posteriormente la señora Ministra.  Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible-Dr. Juan Gabriel UribeVegalara: Honorable Senador, Honorable Presidente y Honorable Senador Plinio Olano, Senador Ferro.  El propósito nuestro es trabajar en lo que se ha dicho aquí, una articulación de Estado donde nosotros creemos con la Ministra de Transporte y obviamente los funcionarios adscritos a nuestros Ministerios.  La voluntad política real de trabajar de consuno en un propósito nacional y el propósito nacional es sacar esto adelante; si nos ponemos a trabar sobre, digamos, contradicción, fricciones, pugnas, pues es la mejor manera de evitar las sinergias y éste país necesita sinergias.  Aquí en lo que me corresponda quiero decirle a la Comisión señor Presidente y a la Comisión en cabeza de los Senadores aquí presentes que el propósito del Ministerio de Ambiente que como dice la señora Ministra de Transporte, estamos hablando todos los días hasta altas horas de la noche en el propósito de articular una política coherente para sacar al país hacia el desarrollo dentro de una sostenibilidad ambiental de manera que es afianzar ante ustedes aquí la voluntad política que nos anima a partir del señor Presidente de la República en sacar esto adelante de consuno con quienes están interesados desde luego, desde el Senado que son la mayoría de los Senadores y este estilo de comisiones. Gracias señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sra. Ministra Cecilia Álvarez, tiene el uso de la palabra.  Ministra de Transporte-Dra. Cecilia Álvarez Correa: Senadores, estoy totalmente de acuerdo con ustedes que tres pasos fundamentales, que es la planeación, la estructuración y la ejecución como en todas partes, en la empresa privada, en la empresa pública; estoy totalmente de acuerdo, me acojo al tema, la propuesta de usted, que venga yo con mi equipo y le diga no solo en el tema de infraestructura sino también en el tema de transporte, cuáles son las metas, cuál es el procedimiento, hacia dónde vamos, me parece que Colombia debe saberlo y qué bueno que ustedes me acompañen y sepan hacia dónde vamos, creo que es fundamental y hacerlo muy rápidamente.  También los 30 proyectos que está estructurando la ANI, creo que se debe mirar en conjunto como dice el Senador ponente, mirar por qué no se va a hacer a través del rio, por qué se va a hacer a través de las carreteras, por qué no se va por vía férrea, me parece que es lo mínimo que el Ministerio, la ANI e INVIAS deben presentarle al país, todas las explicaciones que ustedes consideren necesarias y el país también, así que me comprometo con esa solicitud y esa exigencia que es muy válida no solo de ustedes sino de todos los colombianos.  En el tema de terciarias, Dr. Plinio usted sabe que yo he sido una abanderada en el tema, que he peleado por los recursos y seguiré peleando y le llevaré al Presidente Santos su preocupación y también la manifestación que ha hecho sobre el presupuesto nacional, cuente con eso porque yo creo que también las vías terciarias son importantísimas para llevar los productos no solo al tema de exportación sino también a la demanda interna que tiene el país porque no se puede suplir esa la política debe contemplar los demanda solo con las importaciones, me parece de suma importancia lo que ha dicho. Pero aquí también tenemos que mirarle el espacio fiscal lo que usted dice y que el Ministro de Hacienda venga y nos acompañe y trabaje en equipo como estamos trabajando con el Ministro de Ambiente porque yo estoy totalmente de acuerdo con usted que veinte kilómetros de carretera no pueden ejecutarse en cinco o siete años, eso es inconcebible, entonces debe haber un esfuerzo de todo el Gobierno con el apoyo del Presidente, sé que él ha hablado con usted y está en eso, a mí me dijo “usted tiene que mirar esos proyectos que demoran siete, ocho años, eso es inconcebible para mirar cómo los renegociamos”, y estoy en eso, es la voluntad del señor Presidente y a mí me ha pedido que esté al frente de ese tema.  Entonces cuenten con que lo vamos a hacer pero necesitamos el concurso de todos como usted bien lo ha dicho. Así que mil gracias por las sugerencias y no puedo estar más de acuerdo, nuevamente lo digo con ustedes dos de lo que es el futuro de la infraestructura y el transporte no solo en el tema de vías sino todo en general y también la regulación que debe emanar del Ministerio de Transporte.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a concederle el uso de la palabra al Dr. Carlos Rosado, Director de INVIAS.  Antes de que él inicie su intervención quisiera hacerle un reconocimiento público de manera creo que personal y así lo debe entender la Comisión también en el sentido, pues el Dr. Rosado como bien sabemos ha presentado su renuncia hace algunos días y nosotros queremos reconocerle de verdad toda la colaboración que ha tenido, la magnífica relación con cada uno de nosotros y con esta Comisión y esperamos como se lo he manifestado un poco por fuera que pues por lo menos alcance a terminar el año. Muy bien, Dr. Rosado, tiene usted el uso de la palabra.  Director del Instituto Nacional de Vías (INVIAS) Dr. Carlos Rosado Zúñiga: Muchas gracias Senador y realmente muy agradecido por ese reconocimiento a todos los miembros de esta Comisión que no es nada diferente a mi Comisión.  Antes de responder las preguntas específicas que me han hecho sobre algunos proyectos en particular usted Senador Duque, quisiera como recordar un poquito cuál es la función del Instituto, qué es lo que nosotros tenemos a nuestro cargo para tener un poquito de contexto.  Nosotros nos encargamos básicamente del mantenimiento de una red de 8,000 kilómetros que tenemos a nuestro cargo y hemos encontrado dentro de ese mantenimiento algunas pavimentaciones nuevas, algunas dobles calzadas, pues muy pocas, que tenemos a nuestro cargo que básicamente se vienen atendiendo con los proyectos que adjudicamos en el primero semestre de este año como son los corredores de la prosperidad; esos corredores de la prosperidad, ya tenemos 10 con orden de inicio, tenemos 6 más que van a iniciar y han iniciado en este mes de septiembre para completar la ejecución de esos 16 y ahí respondo una primera inquietud del Senador Plinio cuando en particular hablamos de un proyecto tan importante como la transversal de Boyacá.  La transversal de Boyacá por tema de asignación de recursos se le entregaron vigencias para ser ejecutadas en 5 años pero viendo por supuesto con las características del contratista que tenemos en la zona, es un proyecto fácilmente ejecutable en 24 meses. Y nosotros en ese momento y por eso el acompañamiento del Ministerio de Hacienda en estas comisiones es muy importante pues nos encontramos amarrados, va a pasar con ese proyecto que en junio del próximo año se paraliza la obra e iniciará nuevamente en enero del 2013 porque simplemente los recursos adjudicados para ese proyecto para el año 2013 se acaban en seis meses, ya hemos visto el programa de trabajo, las características igual de la obra que tenemos, entonces ese acompañamiento y esas solicitudes que de manera reiterada hemos hecho al Ministerio de Hacienda por supuesto es muy importante que sean acompañadas, que sean igual también cuenten con el respaldo de ésta Comisión para que en esos 16 proyectos donde tenemos al menos 8 casos similares pues no nos vaya a pasar que las obras se queden exactamente por la mitad y tengan que reiniciar en el año 2013 por efectos de vigencias presupuestales.  ¿Cómo hemos nosotros planeado lo que hemos ejecutado igual hasta el momento? Nosotros encontramos un proyecto muy importante de la Agencia Nacional de Infraestructura como es la ruta del sol, es un proyecto que no hace nada diferente a unir longitudinalmente el país y lo que buscamos en este momento con lo que pretendíamos o con lo que pretendemos con nuestra red nacional es precisamente unir transversalmente el país, cómo podemos conectar todas esas zonas productivas con ese proyecto tan importante como la ruta del sol y, por supuesto, cómo llegamos a las zonas portuarias tanto del pacífico como del caribe.  Pero no podemos olvidar y la señora Ministra lo ha explicado muy bien, ese tema de las vías terciarias; nosotros lo primero que hicimos para iniciar intervenciones en esas vías terciarias como lo he tenido la oportunidad de explicar en esta Comisión, era precisamente determinar cuál era ese inventario y cuáles eran esas zonas de producción que debían unirse a esas vías departamentales o a esas vías igual nacionales. Y ese inventario nos otorgó un resultado de cerca de 130,000 kilómetros de vías terciarias y un valor para ser reparadas cercano a los 10 billones de pesos; si contamos con 300,000, con 400,000 millones de pesos por año, nunca vamos a llegar a poder recuperar esas vías terciarias. Y nos ha tocado hacer un ejercicio muy juicioso para poder priorizar esas vías más importantes de cada municipio y poder con ese poco de inversión que contamos, tratar de reparar lo mayor posible. Y se tuvieron igual en cuenta, como ustedes saben, consideraciones de orden técnico porque encontrábamos que no tenía ningún sentido realizar, ejecutar placas de pavimento de 20 centímetros de espesor en zonas por donde simplemente pasaban vehículos de menor capacidad o cinco bicicletas que era lo que realmente le generaba la economía a ese municipio.  Entonces para el año 2012 salió de ésta Comisión que se destinarían cerca de 700,000 millones de pesos para vías terciarias, únicamente recibimos 400,000 y lo mismo puede pasar el siguiente año cuando si no se aprueba debidamente en el Congreso de la República los recursos que se necesiten para hacer una adecuada intervención, pues simplemente esas vías no van a poder ser totalmente atendidas. Cuando contestábamos el cuestionario que nos preguntaban sobre los temas del licenciamiento ambiental no podemos igual dejar de hablar de algo que es muy importante; muchas veces por ejemplo en obras como el túnel de la línea vemos que se presentan problemas en los temas ambientales en este proyecto pero no es porque el Ministerio de Medio Ambiente o porque la Agencia Nacional de Licencias Ambientales se haya demorado en expedir la licencia sino que el contratista no cumple las exigencias que se han colocado igual en esa licencia y ante eso nosotros sí vamos a ser bastante rigurosos y así lo hemos hecho con la Dra. Luz Elena en la Agencia Nacional de Licencias donde no le vamos a dar por muy importante que sea la obra para el país, esa gabela a ese contratista para que no cumpla las regulaciones ambientales que fueron establecidas desde el primer día. En ese tipo de cosas sí vamos, por supuesto, muy de la mano y acompañando las decisiones que tome la Agencia Nacional de Licencias Ambientales pero por supuesto, sin dejar de acompañar para que ese proyecto tan importante como el túnel de la línea salga adelante.  De esa manera se han logrado resolver en conjunto todos los inconvenientes, hemos podido poner al contratista en cintura que es lo más importante que debemos hacer como estado y ese proyecto realmente no ha sufrido hasta el momento ninguna modificación dentro del objeto que tiene como alcance en su terminación para el próximo septiembre del año 2013.  Y así nos pasa con diferentes proyectos donde hemos encontrado inconvenientes en Loboguerrero-Buenaventura, hemos encontrado algunos inconvenientes en corredores, por ejemplo de los proyectos que se adjudicaron como el puente de Honda donde simplemente estamos en los trámites que se deben cumplir por parte de los contratistas para sacar adelante esos proyectos, hemos trabajado y así lo decía la señora Ministra, muy de la mano con el Ministerio del Medio Ambiente para no tener retrasos y como lo establecimos también con el Ministro Peñalosa, establecimos para cada uno de los trámites cronogramas en la medida que nosotros tenemos establecidos esos cronogramas para cumplir con los requisitos que se requieren desde el punto de vista ambiental, no vamos a tener por supuesto ningún inconveniente.  Algo que es lo más importante que le estamos dejando nosotros a nuestro país, es el tema de los estudios, cómo hemos nosotros desde el Instituto seleccionado ese número de proyectos que se requieren para hacer estudios, el criterio es exactamente el mismo, cómo vamos a hacer más competitivos estableciendo la debida conexión que deben tener todos los centros de producción dentro del alcance, por supuesto, que la ley nos da que son los 8,000 kilómetros que tenemos a nuestro cargo.  De esa manera hemos desarrollado estudios por 150,000 millones de pesos en una sola vigencia lo cual le va a dejar al país cerca de 20 billones de pesos en proyectos que pueden ser iniciados a partir del año 2013, pero algo que hemos incluido dentro de esos estudios es que debe haber una viabilidad ambiental, debe haber una viabilidad predial, debe haber una viabilidad de orden social para que podamos, por supuesto, llevar a cabo esos proyectos que van a ser tan importantes para el país.  Pero como todo no pueden ser buenas noticias, para el presupuesto del año 2013 tenemos cero pesos en estudios, si nosotros no contamos con los recursos para adelantar muchos más estudios, no vamos a poder tener el país competitivo que por supuesto queremos.  Así nos pasa igual con los corredores de mantenimiento integral que estamos adjudicando a partir de esta semana, estamos adjudicando cerca de 1.2 billones de pesos en proyectos nuevos que van a atender no más de 2,000 kilómetros de la red vial que está a nuestro cargo pero ¿qué hacemos con los otros 6,000 kilómetros? Tenemos cero pesos en el presupuesto para el año 2013 para iniciar nuevos proyectos de mantenimiento.  Entonces en la medida que no tengamos los recursos que se requieren para vías terciarias, que no tengamos los recursos que se requieren para adelantar nuevos proyectos de mantenimiento y no tengamos los elementos para adelantar nuevos estudios, por supuesto no vamos a tener la manera de hacer competitivo este país. Muchas gracias.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Dr. Izáciga tiene el uso de la palabra.  Contralor Delegado para la Infraestructura y las Comunicaciones-Dr. Nelson Izáciga León: Agradecerle a la Comisión la invitación nuevamente a la Contraloría.  Brevemente quería hacer referencia a dos temas que fueron tocados acá por los Senadores, uno relativo al tema del túnel de oriente que la Contraloría General de la República está adelantando una actuación de un control excepcional que fue solicitado por una veeduría del departamento de Antioquia, la veeduría túnel de oriente y tiene que ver con el tema para el cual fue citada la Comisión el día de hoy al debate en relación al manejo ambiental en una cifra cercana a 24,000 millones de pesos en incidencia de detrimento al patrimonio por un manejo ambiental relacionado con las obras del túnel de oriente; una parte de 18,000 millones correspondientes a la estabilización de unos taludes que tuvo que hacer el concesionario, los ha cobrado y era un riesgo del concesionario ambiental. Otra parte de 6,000 millones de pesos relativos a unos estudios y diseños con componente ambiental importante que la Agencia Nacional de Licencias Ambientales le solicita al contratista que los repita o que los complemente por estar no cumpliendo con la normatividad vigente.  Y otro tema que fue preguntado aquí que tuvo la participación del Senador Baena, hablaba del tema del túnel de la línea que también lo tocaba ahorita el Dr. Rosado y en el tema del túnel de la línea la Contraloría ha encontrado dos temas: Una parte, como lo decía el Director del INVIAS, relacionada al incumplimiento de obligaciones contractuales asumidas por parte del contratista pero también igualmente una falta de gestión de parte del Instituto Nacional de Vías en el componente que tiene que ver con el vertimiento de rellenos a unas quebradas. Ahí se ha visto una afectación importante desde el punto de vista ambiental, se han visto afectadas dos quebradas de la región que según información que tiene la Contraloría General de la República se han secado y se está dando el traslado a la delegada de medio ambiente al interior de la Contraloría para que se valore el daño ambiental y se la responsabilidad patrimonial que esto implica. No era más señor Presidente relacionado con el tema del debate y el tema ambiental y patrimonial.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> agradeciendo a la señora Ministra Cecilia Álvarez, al señor Ministro Juan Gabriel Uribe, al Dr. Carlos Rosado, al Dr. Andrade, al Dr. Izáciga y a los demás funcionarios que han asistido por parte del Ministerio y de las Agencias y a todos los televidentes y a cada uno de ustedes.  Agotado el orden del día y siendo las tres y once minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el miércoles 26 de septiembre a las 9 de la mañana.  EUGENIO PRIETO SOTO   Presidente  JORGE ELIECER GUEVARA  Vicepresidente  SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
