<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="https://comision6senado.files.wordpress.com/2013/03/acta-14-12-octubre-9-de-2012.pdf"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA No. 14 / 2012</heading>
						<speech by="" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>En la ciudad de Bogotá D. C., el día nueve (9) de octubre de 2012, siendo las diez y treinta y cuatro minutos de la mañana (10:34 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente: </p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>:. 2</narrative>
							<question>3. 4</question>
							<question>5. 6</question>
							<question>7. 8</question>
							<question>9. 2 ¿Explique la situación actual de la entidad? ¿Tras la aprobación de la Ley 1286 de 2009, cómo ha sido el comportamiento del presupuesto de Colciencias, cuáles han sido las principales fuentes de financiación y en qué se han empleado estos recursos? ¿Cuáles son las políticas y estrategias para fomentar la ciencia, tecnología e innovación en las regiones, así como los criterios diferenciales para que los departamentos puedan acceder a los programas liderados por la institución? ¿Cuántas convocatorias ha realizado Colciencias en los años 2010, 2011 y hasta la fecha? Indique las estrategias que buscan que los procedimientos, operaciones y convocatorias sean claros, oportunos y de fácil acceso a los investigadores del país, a través de los medios electrónicos de la entidad. ¿Explique si Planta de personal de COLCIENCIAS es suficiente para cumplir su misión institucional? ¿Cómo se ha articulado Colciencias con otras entidades del Gobierno Nacional para la implementación de las políticas de Ciencia, Tecnología e Innovación? ¿Cuál es el avance del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación a partir de su transformación a Departamento Administrativo? ¿Cuántos son los proyectos de innovación empresarial que se han financiado en estos dos últimos años y su costo</question>
							<question>10. ¿Qué proyecto regionales se han llevado a cabo, que entidades territoriales se han beneficiado desde 2010 a la fecha</question>
							<question>11. ¿Cuáles son los principales sectores de la economía que se han beneficiado, mediante convocatoria y demás mecanismos de participación</question>
							<question>12. ¿Cómo se va a articular la Financiación de la Ciencia y la Tecnología en Colombia y la implementación de la Ley de Regalías</question>
							<question>13. ¿Cuáles son las nuevas líneas temáticas de investigación prioritarias para el país</question>
							<question>14. ¿Cómo se ha vinculado los sectores científicos y tecnológicos con el</question>
							<question>3 . ¿Qué estrategias ha implementado COLCIENCIAS para lograr la creación de entornos y condiciones mímicas que permitan el avance en innovación</question>
							<question>16. ¿Por qué razón, el aplicativo digital para postularse a las convocatorias de la Entidad es complejo para los ciudadanos interesados?</question>
							<narrative>Adiciónese a la Proposición No. 08/12, la citación al Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría, y los recursos destinados al Crédito Público; para que explique sobre Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e -la Financiación COLCIENCIAS, vigencia 2013; de los recursos de Regalías; en general, su situación económica de COLCIENCIAS para afrontar ciencia, las Igualmente, tecnología e informe de qué manera el Ministerio ha distribuido recursos correspondientes a Ciencia, Tecnología e Innovación en los diferentes Ministerios, en las vigencias fiscales 2010, 2011 y 2012, y explique de qué manera se han incrementado. </narrative>
							<narrative> </narrative>
						</questions>
						<narrative>
							<from>OTROS</from>
							<p>ÍA , a las 9:00 a. m.  I Citación al Señor Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría; y al Señor Director General del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación, Dr. Carlos Fonseca Zárate, en cumplimiento de la Proposición No. 08/12 y Aditiva.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 08/12 Cítese, al Dr. Jorge Alonso Cano, Director encargado del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación-COLCIENCIAS; para que explique la situación actual de la entidad; los recursos destinados para la vigencia 2013; los resultados obtenidos por la Ley 1286 de 2009; las políticas y estrategias para fomentar la ciencia, tecnología e innovación en las regiones, así como los criterios diferenciales para que los departamentos puedan acceder a los programas liderados por la institución, e indique las estrategias que buscan que los procedimientos, operaciones y convocatorias sean claros, oportunos y de fácil acceso a los investigadores del país, a través de los medios electrónicos de la entidad. Invítese a representantes de la academia, de la comunidad científica, Federación Colombiana de Municipios, y la Federación Nacional de Departamentos.  </p>
						</narrative>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> solicita a la Secretaria llamar a lista  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> realiza el llamo a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Duque García Luis Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge  4 A continuación informa que hay quórum deliberatorio con la presencia de cinco Senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandon Cesar Tulio, López Maya Alexander, Olano Becerra Plinio, Suárez Mira Olga Lucía, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando y Torrado García Efraín.  El Presidente, solicita dar lectura al Orden del Día. Leído el orden del día la Secretaria informa los funcionarios que se encuentran presentes.  Tenemos por parte del Ministerio de Hacienda la siguiente excusa: Reciba un cordial saludo y ruego manifestarle a los miembros de la Comisión la importancia que tiene la citación de control político y pedimos que se excuse al señor Ministro de Hacienda y Crédito Público, Mauricio Cárdenas, por no poder asistir ya que se llevará a cabo el martes 9 de octubre a las 9 de la mañana, con relación a los recursos destinados al Ministro de Ciencias de Tecnología COLCIENCIAS, debido a que a la misma hora estaré atendiendo la citación formulada por la Comisión Quinta de Senado, donde se debatirán la Comisión Reguladora de Regalías. No obstante y dada la importancia se representará por el señor Viceministro General de Hacienda, Dr. Germán Arce Zapata. Quiero informarle señor Presidente, que el señor Director de COLCIENCIAS, Dr. Carlos Fonseca Zárate ya está presente en el recinto.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Entonces el señor Ministro de Hacienda tenía una citación previa en la Comisión Quinta, siendo así; damos inició al debate de acuerdo con el Orden del Día establecido, cuando tengamos el pleno de los Congresistas lo ponemos a consideración. Tiene el uso de la palabra el Senador citante, el Senador Carlos Ferro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Hemos presentado esta proposición que ha sido aprobada por todos los Honorables Senadores, para hacer una evaluación en relación a lo que ha sido y significado para el país la conversión de COLCIENCIAS a Departamento Administrativo de la Presidencia de la República, su responsabilidad en materia de conducción de la política pública de Estado, que fundamentalmente se ha venido generando durante los últimos años, pero también dentro del concepto de lo que debe ser el compromiso en un momento que para nosotros es importante e indispensable, y es el de conocer si verdaderamente las regiones van a estar sintonizadas con todo el tema de la generación de ciencia, tecnología e innovación.  En este debate vamos a determinar si verdaderamente se ha podido consolidar en Colombia, esa política pública que ayude a fomentar la ciencia, la tecnología y la innovación en las diferentes regiones; identificar también si los sectores públicos y privados están promoviendo los proyectos dirigidos a ejecutar esas políticas en las diferentes regiones. También, analizar si en Colombia están  en generar y presentar este tipo de proyectos de Ciencia, Tecnología e Innovación; y determinar si el Estado y el sector productivo y las regiones están priorizando el desarrollo de programas que promuevan la inversión en materia de ciencia, tecnología e innovación en las distintas regiones colombianas.  Para eso, hemos escogido dos elementos fundamentales: uno, hacer una evaluación muy rápida al Estado en el cual se encuentra todo el tema de ciencia, tecnología e innovación en el país; y segundo, hacer una evaluación en materia de ciencia, tecnología e innovación en las regiones colombianas.  Para ello, tenemos que establecer que en el sector público a partir de 1968 que se ha generado todo este proceso, se ha establecido un marco jurídico que se ha venido desarrollando a través de diferentes normas. Inicialmente lo tenemos que decir, en la misma responsabilidad que asumió esta Comisión Sexta del Senado de la República al convertir a COLCIENCIAS en un Departamento Administrativo adscrito a la Presidencia de la República, que tenía que desarrollar la política de ciencia, tecnología e innovación; a revisar cuál ha sido la manera como se han venido dejando anualmente los distintos presupuestos para que pueda funcionar esta entidad, a conocer los programas y los proyectos que en materia de ciencia, tecnología han venido siendo fomentados por el Estado Colombiano, y finalmente dejaré unas reflexiones que son importantes en ese sentido.  Por eso, temas fundamentales como el documento CONPES 3582 del año 2009, que estableció la Política Nacional de Tecnología e Innovación, fundamentó unos argumentos que hoy tienen vigencia todavía en el país y que indiscutiblemente en su le corresponderá afianzar esas falencias que en esta materia, han generado todavía falta de desarrollo en algunas zonas del país, y fundamentalmente dentro de la concepción de la política a nivel nacional.  Este CONPES determinó unos puntos que fueron importantes en relación a lo que estaba sucediendo, y con todo lo que significaba la Política de Ciencia, Tecnología e Innovación; primero, habló de bajos niveles de innovación en las empresas colombianas, de una débil institucionalidad del sistema, de la escasez de recurso humano para realizar investigación e innovación, la ausencia de focalización de la política en áreas estratégicas que necesitará el país para poder obtener su desarrollo, una baja apropiación social del conocimiento y disparidades regionales en capacidades científicas, tecnológicas que en su conjunto le generaba al país, entendiendo que éste es un país de regiones y que indiscutiblemente todas ellas terminan siendo diferentes; y lo más importante, que no había una capacidad para generar y usar ese conocimiento en bien del desarrollo del país.  Con base en estas apreciaciones hechas en ese CONEPS se fijaron unas estrategias, primero, era fomentar la innovación en el aparato productivo colombiano a través de un portafolio y una integralidad de instrumentos en materia de recursos y capacidad operativa; segundo, era fortalecer la institucionalidad del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación. Como punto de partida estaba precisamente la aprobación de la Ley 1286 del responsabilidad, Señor Director,  año 2009 y la constitución del famoso Fondo Francisco José de Caldas para la financiación de las diferentes actividades en este sentido.  También, fortalecer el recurso humano para la investigación y la innovación, y promover la apropiación social del conocimiento. Cabe destacar que dentro de la ejecución de éstas propuestas y políticas, durante los últimos años el país ha tenido un avance importante en materia de desarrollo de capacidades científicas, tecnológicas e innovadoras. Y uno tendría que hablar en relación con el papel que ha cumplido no solamente COLCIENCIAS, sino el Departamento Nacional de Planeación para poder lograr que el Sistema Nacional de Ciencia y Tecnología se haya fortalecido; pero al mismo tiempo se haya visto cuáles son sus problemas en relación con su funcionamiento.  En ese sentido, siempre salta a la vista que hay unos bajos niveles en materia de innovación de empresas, que hay un leve fortalecimiento del sistema, que faltan recursos en materia de capacitación del recurso humano y que estén generando unas posibilidades en materia de investigación para el país. Estos problemas, lo han reiterado los diferentes estudios, y que han sido siempre el obstáculo para el desarrollo del país.  Por eso, lo que busca precisamente es fortalecer los procesos que en materia investigativa y de intervención del Estado tienen que darse para mostrar unos resultados en fortalecimiento de las instituciones públicas, que lleven al fortalecimiento de la investigación.  En la Ley 1286, en la cual nosotros tuvimos la oportunidad de ser ponentes, se transforma COLCIENCIAS a Departamento Administrativo, para tener un mayor posicionamiento en el desarrollo de la política pública, pero al mismo tiempo se busca y se fortalece el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación. Creo que de los objetivos que se alcanzaron en esta ley estaban: primero, definir el Plan de Ciencia Tecnología e Innovación que indiscutiblemente iba a ser la carta guía para el país; se incorporaba los conceptos de ciencia, de innovación como unos ejes transversales de la política económica y social de Colombia. Se transforma al Instituto Colombiano para el Desarrollo de la Ciencia y la Tecnología, Francisco José de Caldas, actualmente COLCIENCIAS, como establecimiento público del orden nacional en el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación; se transformaba el Sistema Nacional de Ciencia y Tecnología en el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación; se definían las instancias y los instrumentos administrativos y financieros por medio de los cuales se tenían que destinar los recursos que iban a ser invertidos tanto públicos y privados en el fomento de ciencia y se fortalecía al desarrollo regional a Integrales Descentralizadas e internacionalización de las actividades científicas que el país requería en esa materia.  Se establecieron unos retos señor Director, que en su intervención podrá contarle a esta Comisión y a todos los colombianos, hasta dónde es el compromiso de éste Departamento Administrativo para hacerlos una realidad. Primero, buscar un modelo productivo sustentado en el conocimiento que tecnología, de través de  7 permita generar un valor agregado a todos los productos y servicios que permitan desarrollar una mayor competitividad apoyando a la solución de los grandes problemas del país, y cuando hablamos del país tenemos que hablar de regiones, y ahora precisamente aquí hay un tema de discusión con el anuncio hecho por el Ministro de Hacienda, en el sentido de convertir esos recursos del orden regional a proyectos que impacten precisamente a nivel nacional en materia de desarrollo.  Segundo, buscar un modelo sistemático interdisciplinario que permita aunar esfuerzos en relación con el actual estado de la ciencia, la tecnología y la innovación. Regionalizar la ciencia para buscar que los departamentos de menor desarrollo y pocas oportunidades tengan la posibilidad de mejorar su conocimiento y fortalezcan precisamente todas sus posibilidades en desarrollo; y articular la relación social entre Universidad, Empresa y Estado fomentando el desarrollo del capital humano desde los primeros años de vida de la formación hasta el alto nivel científico que requiere el país.  Finalmente, buscar los recursos del Gobierno a través de la inversión y de los programas generados por el sector empresarial. En la ley 1450 del 2011, por el cual se expide el Plan Nacional de Desarrollo se estableció que se implementaba como eje transversal la innovación en las distintas actividades productivas nuevas y existentes en los procesos de colaboración entre el sector público y el sector privado, y en el diseño y el desarrollo institucional del Estado. Ese programa de innovación del Presidente Santos determina: primero, que los recursos de la Nación destinados a becas o a créditos educativos universitarios para la financiación de maestrías, doctorados o posdoctorados podrán ser girados al Fondo de Financiamiento para la Ciencia, Tecnología y la Innovación. Fija parámetros para la transferencia de derechos de autor y se crean las Comisiones Regionales de Competitividad encargadas de coordinar y articular al interior de cada departamento la implementación de las políticas en materia de desarrollo productivo.  Finalmente, el Acto Legislativo 05 del 2011, por el cual se constituye el Sistema General de Regalías y se modifica el artículo 360 y 61 en la Constitución Política estableció: que los ingresos del Sistema General de Regalías se destinaran, entre otros, al financiamiento de proyectos de Ciencia, Tecnología e Innovación; ordena la creación, entre otros, del Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación; destina de los ingresos del Sistema General de Regalías el 10% al Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación, y la ejecución de los recursos provenientes del Fondo se harán en concordancia al Plan Nacional de Desarrollo y al Plan de Desarrollo de las diferentes entidades territoriales.  Los proyectos que están orientados en ésta materia serán financiados con cargo a éste fondo, pero estarán definidos por los OCAD en los cuales usted tiene la responsabilidad como secretaría técnica. La ley 1530 del 2012 regula el funcionamiento del Sistema General de Regalías, y establece que los ingresos del Sistema de Regalías se destinarán precisamente a éste tipo de proyectos estables y ordena la creación de ese Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación, destina el 10% en materia del Sistema General a lo que  8 los recursos provenientes se harán en concordancia precisamente con el Plan de Desarrollo y el Plan de Desarrollo de las entidades territoriales, generando un grado de responsabilidad entre lo que se va a proponer, lo que se va a aprobar y lo que se debe ejecutar en este orden.  Al mismo tiempo dice, que esos proyectos van a ser definidos por los OCAD, y determina la integración de esos órganos de Comisión Rectora a través del OCAD, el Ministerio de Minas, el Ministerio de Hacienda, el Departamento Nacional de Planeación y COLCIENCIAS, y establece los parámetros por los cuales se van a poder formular, viabilizar y aprobar en ese sentido esos proyectos. Tenemos que nosotros decir que COLCIENCIAS, hoy como Departamento Administrativo, cumpliendo precisamente lo ordenado en la ley 1286 del 2009, es un ente que tiene la responsabilidad de poder promover y fomentar toda la Política de Ciencia, Tecnología e Innovación, y de poder coordinar un Sistema de Ciencia, Tecnología e Innovación que indiscutiblemente logre la interacción entre sociedad, empresa, Estado y universidad, que va a ser fundamental en ese proceso de desarrollo. Si revisamos las funciones que tiene COLCIENCIAS, y todos los que pueden seguir esta transmisión entienden el compromiso y la responsabilidad que tiene éste Departamento Administrativo, pero también lo entiende el Gobierno Nacional.  Al final en las conclusiones que se van a determinar en éste debate, entenderán que el tratamiento que se le está dando a COLCIENCIAS no es el más justo y equitativo para poder alcanzar todos esos requerimientos a pesar del esfuerzo hecho durante estos últimos años. El fomentar esa política, el velar por la coordinación del sistema, el promover la formación del personal humano, que ahí están con cifras los resultados que se han tenido durante los últimos años, en mirar y revisar cuál ha sido la inversión en ciencia, tecnología e innovación, en estimular las actividades que tienen que ver con ésta área, en buscar y entender cuál ha sido el tema en materia de investigación y la manera como se le ha hecho todo un seguimiento al tema de la innovación y el desarrollo, de lo que ha sido también el capital humano; demostrará la importancia que tiene este Departamento Administrativo pero también el compromiso que tiene que asumir el Gobierno Nacional frente a eso.  Dentro de esos objetivos, entendemos que consolidar esa institucionalidad no va a ser nada fácil, poder entender y generar lo que debe ser esta política con las regiones, de ayudar a asumir compromisos pero también de buscar transversalidad con todos los actores de este sistema, que obligatoriamente deben aportarle para que se puedan lograr esos compromisos a corto, mediano y largo plazo, no solamente en la letra sino en los resultados pueda poderse viabilizar.  Vincular ese capital humano que indiscutiblemente durante los últimos años lo ha hecho COLCIENCIAS, requiere fortalecer procesos que de presente y a futuro pueda permitir avanzar en el nivel de inversión que se ha tenido en COLCIENCIAS, pero también tener la posibilidad que usted a través de su  futuro la situación de solamente hacia fuera sino al interior, la posibilidad de que toda ésta política en materia de desarrollo pueda ser una realidad.  Finalmente los resultados en los cuales, podamos establecer el verdadero fomento al conocimiento. Hemos estado revisando esas cifras que en los últimos años han demostrado cuál ha sido la composición en gastos de funcionamiento, en recursos provenientes del orden internacional y en los presupuestos y recursos que ha venido dejando el Gobierno Nacional. Lamentablemente y a pesar del esfuerzo todavía continuamos bajos en relación con lo que requiere este departamento; y ojalá que cuando podamos revisar todo este tipo de presupuestos, que se han dejado durante los últimos años, establezcamos que a  COLCIENCIAS independientemente de los recursos que provienen del Sistema General de Regalías, no va a tener un crecimiento como nosotros lo quisiéramos y sobre todo, cuando se discutió aquí la ley, y ahora que el Presidente de la República hizo un pronunciamiento de poder llegar al menos al 1% del Producto Interno Bruto en relación con este tipo de proyectos.  Ahí está demostrado los niveles que hemos alcanzado durante los últimos años, los porcentajes establecidos y a pesar de todo ello, cuando uno empieza a revisar, encuentra que lamentablemente todavía tenemos que hacer muchas más cosas, y a pesar de lo mucho que se ha hecho, lamentablemente no vamos a poder lograr alcanzar mucho más de lo proyectado. Aquí hay unas etapas que después de revisado esto en el campo del sector público, uno podría establecer lo que ha sido no solamente en los campos de la inversión sino lo que se ha venido generando durante los últimos años, todo el crecimiento en materia presupuestal pero también lo que se han hecho en materia de programas.  Para no ahondar más en los temas, me quiero centrar en lo que hoy está significando para COLCIENCIAS, el gran reto de poder entender todo el proceso de regionalización y de lo que tiene que ver en relación con todos los programas que se están desarrollando. los colombianos conozcan temas como por ejemplo, los programas que han venido adelantando, el Programa Ondas; que han generado una cultura indiscutiblemente para los jóvenes, para los niños en materia de formación de ciencia, de tecnología, de innovación, de generar un espíritu científico, que han venido demostrando en cifras lo que precisamente se ha podido alcanzar en estos años. El proyecto que para nosotros también ha sido importante, y lo hemos visto en materia de cifras en relación con grupos y maestros, hay unos resultados interesantes en materia de cifras, no me voy a detener mucho frente a eso, porque no me quiero quedar en la parte de atrás, sino que quiero avanzar en el tema de la regionalización, que creo que ahí se ha venido desarrollando un proyecto interesante en ese sentido.  Quiero detenerme en el tema que va a jugar un papel importante en las regiones; si nosotros revisáramos lo que era Colombia antes del Sistema General de Regalías aprobado en ese Acto Legislativo y que ya se ha venido reglamentando, encontrábamos que el 80% de los recursos indiscutiblemente se concentraría en un 17% de la población. Hoy, con esa Reforma ha  10 permitido que gran parte del territorio nacional pueda percibir esos recursos, y tengan la oportunidad de poder acceder a ellos, evitando la inequidad que durante muchos años generó precisamente la concentración en las regiones que eran productoras de esos recursos. Para eso hay que establecer que dentro de los elementos que se fijaron, había que crear unas condiciones de equidad en la distribución de esos ingresos, en distribuir los recursos hacia las poblaciones más pobres, generando una mayor equidad social, incentivar los proyectos mineros energéticos, promover la integración de las entidades territoriales en proyectos comunes, propiciar una restauración social que se consideraba era el elemento fundamental; y a través del fortalecimiento de todo éste mismo proceso, generar con las regalías que existiera una libre inversión, que se definieran precisamente los Órganos Colegiados de Administración y de Decisión (OCAD), que permitieran tener manejo de esos recursos, que se financiará a través de ese mismo Sistema General: diseños, estudios, proyectos de impacto regional, es decir, más de un departamento o más de un municipio que pudiera tener acceso a ellos; que se conformarán regiones de manera dinámica, dependiendo de las necesidades y de los proyectos; que se estableciera un presupuesto bianual por parte del Congreso para poderse ejecutar en ese sentido; que se estableciera un banco de proyectos con responsabilidades en los proyectos que el país necesitaba y que los OCAD definieran precisamente en su cabeza cómo podría ser el tema de su viabilización.  Ese gobierno corporativo que se estableció en el Sistema General de Regalías, le dio unas responsabilidades a varias entidades, se creó una Comisión Rectora, se crearon los OCAD, se estableció la responsabilidad del Ministerio de Minas, se estableció la responsabilidad COLCIENCIAS, del Departamento Nacional de Planeación, la responsabilidad que tiene el Ministerio de Hacienda en ese sentido; y a cada uno se le establecieron las funciones en ese sentido, para que dentro de ese gobierno corporativo pudiera darse un manejo en todo este tema de los recursos. Si revisamos en relación a los Fondos que se establecieron, tres que eran importantes para las regiones: uno, el Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación que se establecía el 10%; el Fondo de Ahorro Pensional Territorial, precisamente para solucionar los problemas que se tenían en estas zonas; y el Fondo de Ahorro y Estabilización; pero dos fundamentales que eran el Fondo de Compensación Regional y el Fondo de Desarrollo Regional, que indiscutiblemente según las discusiones que se llevaron en ese momento en el Congreso de la República de los diferentes debates, generarían unas mayores oportunidades en materia de desarrollo para cada uno de estos sectores, ¿Qué ha venido pasando frente a esto?.  Establecemos que ese 10%, 869.000 millones de pesos será lo que le corresponde viabilizar en materia de proyectos a COLCIENCIAS, y que indiscutiblemente tienen que generar un gran impacto para las regiones. En el Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación están todas las definiciones, las responsabilidades que tienen cada uno de los actores, también está la responsabilidad del tipo de programas que se pueden llegar a financiar, y ese Fondo primero que todo, tiene que buscar incrementar la capacidad científica, tecnológica, de innovación y de competitividad en las regiones, por lo que esos  11 producción, al uso, a la integración y a la apropiación del conocimiento en el aparato productivo y en la sociedad en general.  Estamos hablando de investigación, desarrollo e innovación, estamos hablando de formación de capacitación científica y tecnológica y de servicios científicos y tecnológicos, y la duda que nos suscita es sobre los recursos que terminaron destinándose para cada uno de los departamentos en materia de ciencia, tecnología e innovación. Algunos ejemplos son: Córdoba, 355.000 millones de pesos; Antioquia, 52.000 millones; Bolívar, 47.000 millones; Nariño, 46.000 millones; Cauca, 40.000 millones; Magdalena, 37.000 millones; Sucre, 34.000 millones; Norte de Santander, 28.000 millones; y por dar cifras dependiendo, Quindío, 5.000 millones; San Andrés, 7.000 millones de ese total de 788.000 millones de pesos que se van a destinar. Al ver uno estas cifras, tendría que preguntarse si verdaderamente van a comenzar a responder a las necesidades que en materia de desarrollo tienen éstas regiones, indiscutiblemente no.  Se han escuchado muchas críticas señor Director, en relación de que hay unos recursos que se le están dejando a unas regiones que todavía ni siquiera tienen capacidad de investigación, que las propias universidades de la región no están cumpliendo con ese papel para ayudar a fomentar todo la cultura de desarrollo frente a eso. Pero, sin embargo, uno encuentra una relación de proyectos que han sido presentados por todas las entidades territoriales, y se lleva muchas sorpresas en relación de que ellos sí verdaderamente han podido comprender y entender lo que esto significa. Solamente quiero mencionar de ejemplo, para que podamos entender ese grado de responsabilidad que asumieron las regiones, un solo departamento Amazonas, para que se den cuenta de los proyectos que en su momento fueron presentados, y sobre todo de la manera como ellos pueden llegar a generar desarrollo e investigación científica para el manejo y cultivo sostenible de la Arauana, planteada para hallar su uso piscícola y su conservación en la Amazonia colombiana. Investigación científicas para implantación de peces migratorios de interés socioeconómico en ríos andino-amazónicos; la investigación en la evolución del cambio global, en el humedal medio del Amazonas; la investigación, innovación y desarrollo de productos agrobiodiversos a partir de especies vegetales; y la investigación, inventario, delimitación, caracterización y gestión de humedales en el departamento del Amazonas.  En Antioquia, por ejemplo: análisis, implicaciones sociales y económicas de las Autopistas de la Prosperidad en el occidente de Antioquia; capacitación mediante becas de maestría a docentes y directivos de establecimientos educativos de municipios no certificados en el occidente de Antioquia; creación de una empresa para el aprovechamiento de los excedentes agrícolas en la producción del banano en la región de Urabá; desarrollo de prototipos habitacionales en todo el departamento de Antioquia y en el Occidente; desarrollo de soluciones en ciencia, tecnología e innovación; desarrollo del Centro de Gestión y Producción de Contenidos y Aplicaciones Digitales en los municipios no certificados de Antioquia; y si me pusiera a mencionar la relación de proyectos que fueron presentados, va entendiendo uno la relación que tienen precisamente en el contenido buscado para que se generará este tipo de  12 Finalmente cuando uno encuentra después de la primera depuración, que definitivamente 27 departamentos presentaron proyectos,  y quedaron excluidos algunos departamentos, uno se pregunta sobre qué pasó y por qué no lo hicieron departamentos como Bolívar, Casanare, Putumayo, César, Caquetá, Norte de Santander, Arauca y Guainía, que no registra que hubiesen presentado proyectos. También, uno se encuentra, con cifras entregadas por usted, que las regiones o departamentos que verdaderamente entendieron la responsabilidad en este proceso y que son de resaltar, son: Antioquia, 26 en la primera formulación de proyectos; Amazonas, 5; Cauca, 19; Huila, 11; Magdalena, 2; Nariño, 20; Vaupés, 1; San Andrés, 1; que inicialmente fueron de los que terminaron presentándose.  En ese proceso, desde su formulación como proyectos, en materia de maduración, estudió, diseño o en los que están cumpliendo con la respectiva ficha MGA para poderlos formular, uno se pregunta señor Director, cuál termina siendo el papel de COLCIENCIAS, si COLCIENCIAS solamente está delimitado para darle viabilidad a esos proyectos, ejerciendo lo que corresponde a una Secretaría Técnica o si de pronto nos quedamos cortos; para que de acuerdo a lo que habíamos hecho en esa gran reforma, el rector de la política en materia de ciencia y tecnología debía estar precisamente en cabeza de COLCIENCIAS, frente a todo este proceso de regalías que se generó para el desarrollo del país. Eso es algo que dentro de su apreciación, esperamos conocer, precisamente de les corresponde y fundamentalmente, por qué al final dentro de esa comisión rectora no está COLCIENCIAS generando ese proceso.  La decisión de proyectos a ser financiados frente a todo este proceso, la manera como quedaron establecidos, le da a uno tranquilidad de que ojalá todos esos proyectos que puedan ser seleccionados, complementen precisamente lo que se ha venido buscando, pero también que ayuden a que la cultura de la ciencia, la tecnología y la innovación pueda ser una realidad y no solamente que hayan una serie de proyectos que terminen escapando a otras áreas, y no verdaderamente lo que deben significar. En ese sentido, la responsabilidad que tienen las entidades territoriales, COLCIENCIAS, los diferentes comités frente a éste proceso, determinarán cuáles son los resultados.  Tengo finalmente al revisar todo esto, algunas inquietudes que quisiera que ustedes, no solamente a través del cuestionario que se le presentó, nos pudieran solucionar: la primera, señor Director de COLCIENCIAS, usted le ha propuesto al país que todas las entidades transversalmente dentro de todo este compromiso, dejen el 1% en ciencia, tecnología e innovación para que esto se pueda hacer realidad; el segundo tema, el compromiso y la responsabilidad que debe tener el Gobierno Nacional para poder lograr que el 1% del Producto Interno Bruto de este país, termine generando precisamente la posibilidad del desarrollo de ésta política que para nosotros es importante. Tercero, hasta dónde COLCIENCIAS va a defender este proceso de regionalización de los recursos, y no ahora que precisamente salga el Ministro de Hacienda a decirnos que éste 10% que precisamente se dejó mediante  13 Decreto, pueda ser transferido simplemente para que sean proyectos que tengan impacto nacional. Ahí nosotros, como regiones terminaríamos burlados frente a lo que en la discusión de todas las normas que generaron este proceso, determinaron que iba a ser el fortalecimiento de las respectivas regiones.  Me preocupan unos planteamientos que se han venido realizando en relación al acceso que se deben tener por parte de las universidades en las regiones, a poder fomentar la presentación de todos los proyectos que en estas áreas se determinan. Nosotros, tuvimos la oportunidad de hacer unos debates con anterioridad y encontrábamos que solamente tres, cuatro o cinco universidades estaban haciendo investigación en Colombia, a diferencia de otros grupos que desde el punto de vista privado han venido haciendo a través de gremios investigación en Colombia. ¿Qué vamos a hacer para poder lograr que esas universidades que están en la región, generen esas posibilidades de investigación con COLCIENCIAS y que puedan tener acceso a esos recursos que indiscutiblemente son importantes para el país en todo sentido?.  También tengo una preocupación en relación con lo que ha expresado el señor Ministro de Hacienda, con los recursos que se dejaron para el año 2013, y que indiscutiblemente hacen parte para lograr que ustedes tengan unos mejores resultados. De los llamados recursos, cerca de 69 mil millones de pesos que venían siendo ejecutados por ustedes a través de un convenio interadministrativo con el SENA, han decidido que desaparecen del presupuesto del año 2013; pero la justificación del Ministro de Hacienda es que le han incrementado su presupuesto de inversión en 30.000 millones de pesos, es decir, que el año entrante ustedes tendrán en total 370.315 millones de pesos de un presupuesto de 337.569 para el año 2012. Pero al mismo tiempo, dice que les tiene asegurados las vigencias futuras para que ustedes sigan cumpliendo con ese 62% de su presupuesto en el tema de formación de doctores en el país. Y empecé a revisar lo que ha expresado el señor Ministro en estas respuestas, y encuentro cosas que no sé hasta dónde va a terminar haciéndolo COLCIENCIAS, y tiene que haber una claridad frente a eso, en el sentido que si en el año 2012 ustedes tenían, para el año 2013 ustedes van a tener un presupuesto de 49 mil millones de pesos para el tema de la formación de doctores; que en el año 2014 están hablando de 52.000 millones, que están comprometiendo vigencias futuras; en el año 2015, 56 mil millones de pesos; en el año del 2016, 59.000 millones de pesos; y en el año 2017, 15.000 millones de pesos. Hasta dónde para poder cumplir en materia de capacitación de ese recurso humano, ustedes van a tener todo ese tema, en los resultados de los recursos que se tienen que invertir.  Finalmente señor Director, al usted asumir la responsabilidad de poder direccionar todo el tema de la política, la ciencia, la tecnología y la innovación, queremos que en este escenario, usted le pueda contar al país hasta dónde esos retos desde el punto de vista presupuestal se van a poder cumplir y hasta dónde se ha equivocado durante estos dos años el direccionamiento que ha tenido COLCIENCIAS, frente a los temas en los cuales ha venido trabajando toda su Política de Ciencia, Tecnología e Innovación. Hay unas discusiones de  le entregue no quisiera traerla aquí, porque a nosotros lo que nos está interesando es conocer la perspectiva con la cual se va a desarrollar toda la gestión de COLCIENCIAS; muchas críticas hay en relación a la ejecución de lo que ha sido todo este programa durante los últimos años, la misma queja que fue planteada por el Director saliente, el Dr. Jaime Restrepo, en el sentido de que el Gobierno nunca entendió lo que era el total de la Política de Ciencia, Tecnología e Innovación y que tiene que verse reflejado a través del presupuesto; y en ese sentido cuando uno coge y analiza todo este tema, encuentra todas estas preocupaciones.  La manera como ustedes pueden permitirle a las regiones tener acceso mucho más fácilmente a poder concursar, y a presentar los proyectos con ese grado de responsabilidad. Se nos decía que tenían unos problemas en la respectiva plataforma, quisiéramos saber qué es lo que está pasando en relación frente a eso y sobre todo, cómo va a permitir usted que a través de su gestión COLCIENCIAS la posibilidad de desarrollo a estos 32 departamentos, a estas regiones del país que tanto lo requieren y sobre todo que pueda generar ese valor agregado que tanto se requiere.  Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Alexander López Maya</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Director de COLCIENCIAS, el Dr. Carlos Fonseca Zárate  Director de COLCIENCIAS-Dr. Carlos Fonseca Zárate: Lo primero que querría decir es que venimos a construir sobre lo construido, es importante lo que ustedes hicieron del 10% de las regalías, si bien es cierto que todavía las dimensiones no son las suficientes para hacer que Colombia realmente sea un país cuyo desarrollo se base en el conocimiento, se hizo un paso muy importante. Vengo con la consigna de cinco ciencias: ciencia para la paz, la inclusión y la convivencia; ciencia para la vida y la sostenibilidad; ciencias de las regiones y de la diversidad; ciencia de la productividad y la competitividad; y ciencia para saber más, un país que sabe más puede resolver mejor sus problemas y sus retos.  En estos tres meses, Senador Ferro, nos vamos a concentrar en las tres erres que ya venía trabajándose en ellas. La primera erre “R” es reestructuración. COLCIENCIAS dio un salto gigantesco de una entidad que manejaba unos recursos escasos directamente en su presupuesto y que realmente interactuaba con los investigadores de las universidades, a una entidad que tiene que territorio, universidades, empresa, Estado y sociedad civil organizada, y obviamente los políticos que son actores fundamentales en las regiones. Eso significa que tenemos que reestructurarla, y rescatar una unidad de pensamiento estratégico que hubo hace varios años y hace unos 4 ó 5 años emigró, es necesario darle mucha más capacidad de planificación estratégica y aquí, aunque voy a volver sobre ese punto después, sobre lo que usted ha mencionado de las expresiones del señor Ministro de Hacienda. Quisiera contarles, que el sábado hasta la madrugada coordinado por Claudia Cuervo, nuestra Jefe de Planeación, terminamos de revisar todos los proyectos de regalías, 160 proyectos de regalías, las regiones hicieron un trabajo interesantísimo, el 20% de esos proyectos les pusimos verde, no tienen ninguna otra connotación ni  la Universidad Industrial de Santander, una tienen problemas para poder funcionar; hay otro 40% que tienen amarillo, y hay que hacerles ajustes, mejorarlos; pero se nota un esfuerzo muy significativo porque, ya no es el proyecto que presenta una universidad o un grupo investigación sino son proyectos que convocaron a cuatro actores: universidades, empresa, Estado y sociedad civil organizada; ahí van 60%; y entramos a una zona anaranjada de 30%, y una zona roja de 10% de proyectos que realmente requieren revisarse. Nuestra primera impresión Senador, como coincidente con lo que usted ha mencionado, es que hay proyectos muy buenos, y hay proyectos regulares; y aquí entro en la reflexión del señor Ministro: creo que COLCIENCIAS tiene dos capacidades que debemos explorar a fondo, como COLCIENCIAS recibe todos los proyectos adquiere una visión de conjunto que permitiría optimizarlos, me explico, cuando revisamos en el ejercicio de priorización que hizo el Valle al cual asistí, había seis proyectos de plantas medicinales y aromáticas que podríamos juntar en una red, para que rindan más los recursos; y entonces decirles, que Elena Stashenko está haciendo en investigación valiosísima sobre aceites esenciales; y armar una red temática a nivel nacional para que sea mucho más efectiva la inversión; ese en este momento no es una prerrogativa que tiene COLCIENCIAS, y queremos pedirles que consideremos que  COLCIENCIAS pueda presentar ante el OCAD propuestas de optimización de los proyectos.  Hay otros proyectos y voy a poner un ejemplo, el de la Agencia Nacional o la Agencia Colombiana Espacial que está hablándonos de la necesidad de tener un satélite para tomar nuestras propias imágenes de satélite, con una tasa interna de retorno del 36% que a todos los departamentos beneficiaría, y ninguno de los departamentos va a presentarlo individualmente; entonces quisiéramos sugerir muy respetuosamente que ahí podría COLCIENCIAS, proponerle a todos los gobernadores, a los territorios que nos unamos y presentemos un proyecto que nos beneficie a todos y podamos llevarlo al OCAD. Ese es mi entendimiento hasta el momento, aunque debo confesar que no he podido hablar con el señor Ministro porque ha estado muy ocupado en la Reforma Tributaria; ya él me concedió el próximo viernes, que nos vamos a sentar a reflexionar sobre esas cosas.  Quisiera insistirle Senador Ferro, que para nosotros la ciencia de la diversidad de las regiones es una de las estrategias más afortunadas que consideramos que se ha hecho. Las regalías tienen un futuro muy interesante en la medida en que lo interpretemos, y voy a tomar 30 segundos para hacer una mención a dos teorías del desarrollo: hay una teoría del desarrollo que dice que hagamos concursos indiferentes a las regiones y que se presenten los mejores, y se va concentrando la ciencia en algunos lugares, y los excedentes de esa ciencia que genera mucho valor agregado se darían a las regiones muy atrasadas, esa es una teoría. Hay otra teoría que se está demostrando en China, y es la de focalizarse en unas temas absolutamente estratégicos; y está demostrando que en la medida en que esas regiones crecen, las que iban más adelantadas también se benefician porque es que esas regiones requieren doctores, requieren alianzas estratégicas, se forman redes y todos se benefician.  16 En la medida en que aprendamos a manejar el Sistema de Regalías podremos ir optimizándolo; es demasiado temprano para sin haber analizado estos proyectos que han llegado, tomar una serie de determinaciones por parte de COLCIENCIAS. Estamos aprendiendo muchísimo, COLCIENCIAS tiene además de sus recursos, administrar estos recursos de regalías, pero sí va a ser necesaria una reflexión de que haya la posibilidad de coordinar mejor, de optimizar, para que rindan mejor los recursos.  La experiencia chilena, es que un porcentaje sustantivo lo manejan las regiones, proponiendo proyectos y otro, le permiten a un aparato coordinador que proponga proyectos que beneficie a todos; sobre esto creo que tendremos oportunidad hacia el futuro de discutir.  Hay otros puntos Senador, que usted de manera muy generosa ha planteado, y es que así como se hizo el esfuerzo de las regiones con este 10% de las regalías, quisiera mencionarles que el país tiene que hacer un esfuerzo a nivel sectorial, comprometerse mucho más con los recursos, y es el 1% que estamos proponiendo, para empezar a llegar a ese 1% del PIB, de los presupuestos de inversión sectoriales. Empecemos con el ejemplo del Estado, porque hoy, por ejemplo, vivienda y transporte que son locomotoras; transporte invierte el punto 53% de su presupuesto de inversión, vivienda el punto cero 8%. Si nosotros trabajamos en conjunto con vivienda para nuevos materiales de construcción, para usar los escombros en las viviendas, pero con tecnología moderna, si hacemos eco urbanismo, etc.; podríamos hacer viviendas mejores y menos costosas.  Permítanme un ejemplo en Transporte, la Universidad de los Andes han desarrollado una técnica que se llama el uso de coloides en arcillas expansivas, el país por donde lo miremos tiene arcillas expansivas, montmorillonitas que cuando llueve se hinchan y cuando deja de llover se recogen, y por eso las carreteras se rompen; con ésta tecnología de coloides, si se les inyecta los coloides a las montmorillonitas no hay necesidad de sacar ese material y traer piedra desde muy lejos, y se podría ahorrar entre el 30 y el 35% del costo de las carreteras, y podríamos hacer mucho más carreteras y utilizando nuestra tecnología. Por eso hemos sugerido, que podríamos hacer una esfuerzo ahora en la ley de presupuesto para el 2013, que todos asumamos el 1%, no es para COLCIENCIAS, es cada entidad y les ayudamos a generar su Agenda de Ciencia, Tecnología e Innovación, para demostrar que esa es una excelente inversión.  El otro punto antes de empezar muy rápidamente a responder las preguntas, y ya que estamos en la discusión de la Ley de Regalías y esto Señor Viceministro, espero que también usted me ayude en este punto ante el Ministro, y es que hay un Fondo de Ahorro en el exterior que es hasta el 30% de las regalías, si nosotros utilizáramos los intereses de ese Fondo para las becas en el exterior, tendríamos una posibilidad interesantísima porque eso son como 60.000 millones Eso sería bellísimo porque nos permitiría con recursos importantes empezar a negociar las becas masivamente y no, una por una; que cada estudiante tiene que ir a cada universidad, sino llegar por ejemplo a Harvard o a IMT y decirles que hagamos un acuerdo por 50 becas a  17 un costo, como los chilenos lo están haciendo, mucho menores que los que tenemos.  Voy a empezar muy juiciosamente a responder las preguntas con algunos muy breves comentarios, ustedes saben que COLCIENCIAS con la Ley de Ciencia, Tecnología e Innovación, la 1286 y sus decretos reglamentarios recientes, tiene dos funciones: orientar la ciencia, tecnología e innovación y administrar el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación, por eso tenemos instrumentos de fomento. Se acuerdan que esto fue toda la evolución, hubo una visión 2019 hasta que llegamos a la 1286, y la reforma que fue muy importante de las regalías del 10%; se creó el Departamento con la ley 386.  La pregunta dos, respecto al comportamiento del presupuesto de COLCIENCIAS, ya lo mostró el Senador; desde el 2007 viene creciendo el presupuesto de COLCIENCIAS, para el 2003 tenemos 6% más que el 2012, pero aquí sí quisiera hacer una pequeña nota que es importante, y también lo mencionó el Senador, el 62, 63% del presupuesto de COLCIENCIAS es para becas, y es muy importante que tengamos más doctores, pero aquí estamos empezando a ver que en la misma forma en que empezaron a crecer el número de doctorados, empezaron a resentirse los grupos de investigación activos. Como teníamos plata dedicada a las becas, les hemos ido quitando plata a las convocatorias de los proyectos de investigación; hoy se financia más o menos entre el 6 al 8% de los proyectos que se presentan por los grupos de investigación, y ese sí es un problema porque los grupos de investigación son los que reciben a los Ph.D que llegan de haber estudiado, y podemos estar enfrentando hacia el futuro cada vez más fuertemente que lleguen Ph.D que no tengan dónde colocarse o que simplemente se coloquen para dar clase, sin ninguna investigación, y sí requerimos que un Ph.D que venga después de prepararse muy bien, después de haber invertido 500 millones de pesos en él, tenga laboratorios y tenga cómo hacer investigación.  Muy rápidamente, pueden ver cómo creció el presupuesto de COLCIENCIAS, pero todavía ese presupuesto significa el punto 18% más o menos del PIB, con las regalías subimos 0.5, pero tenemos que hacer ese esfuerzo adicional de otro 0.5%.  Estos son datos que ustedes pueden ver sobre las convocatorias de COLCIENCIAS y cuánto se logra financiar, el pedazo más pequeño es lo que se logra financiar; miren ustedes el margen tan enorme entre lo que presentan de peticiones y lo que logramos financiar.  La tercera pregunta, sobre las políticas y las estrategias para fomentar la ciencia e innovación en las regiones, y sobre los criterios diferenciales para que los departamentos puedan acceder a los programas; en esta parte, quisiera mencionarles que la administración pasada hizo un esfuerzo muy bonito, se reactivaron todos los Consejos Departamentales, los CODECTIS, fuera de eso, se apoyó a ocho proyectos de Centros de Investigación y de Desarrollo Tecnológico; aunque aquí vale una nota respetuosa, debido a que los recursos de COLCIENCIAS son muy escasos, estos centros se abrieron  18 que es una inversión subóptima, porque arranca un centro pero no le da suficientes recursos; ahí tenemos un reto grande. Creo que tenemos que convencer a las regiones de que también le apuesten a estos Centros, porque hasta el momento, han sido financiados con los recursos escasos de COLCIENCIAS, y podríamos convencer a las regiones que los asuman.  Aprovechó Senador Ferro para contarle otra pequeña sugerencia, como COLCIENCIAS tiene esa carga tan grande de los costos de los doctorados, quisiéramos poder proponer ante el OCAD, que los gobernadores, cada departamento pudiera asumir los doctorados que nosotros ya estamos financiando, que llevan dos o tres años, sería interesante que cada Gobernador dijera que asume los que tiene, y sólo le quedaría un año de financiarlo; pero le pediríamos que dos años después de que salga también lo financie, para que garanticemos que se van para la región, porque el problema que estamos viviendo es que muchos Ph.D buscan quedarse en Bogotá, y necesitamos que se vayan para las regiones. Entonces, la propuesta respetuosa Senadores, es que pudiéramos dialogar con los Gobernadores para que con platas de regalías, no solo financien nuevos doctorados sino que los asuman y se ganan dos o tres años que ya lo hemos financiado, eso podría ser interesante.  Ustedes pueden ver que hemos hecho diplomados y talleres regionales, pero falta todavía más, lo que nos demuestra ahora la convocatoria es que necesitamos entrenar más a la gente para preparar mejor los proyectos. Usted ya mostró algunos mapas de cómo las regalías irrigan, miren estos son los CODECTIS activos a 2010 y miren cómo la administración anterior lograron cubrir todo el país. Aquí encuentra, los ocho Centros pero de nuevo esos Centros tienen poca plata, necesitamos convencer a las regiones que los asuman, como funcionan en Alemania; y si ustedes me dan una oportunidad hacia el futuro, yo l explicaría cómo los Institutos de Ciencias Básicas que son los Max Planck Institute, los financia el Estado central en un 90%, y el 10% los departamentos, y así van bajando con los Institutos hasta que hay unos, los Fraunhofer que son dedicados a tecnología e innovación en donde las regiones, que el Estado central financia el 30, 40%, y los empresarios 30, 40, más o menos en ese orden. Entonces, hacia allá estamos avanzando, y es lo que estamos tratando de incentivar, que se unan todos los actores, no sólo las universidades, sino como mencionaba, Estado-Universidad-E-empresa y Sociedad Civil Organizada, porque hay muchas ONG’s que investigan.  Apoyamos la elaboración de los planes estratégicos en 23 departamentos, hicimos el diplomado, talleres regionales, contratamos 8 expertos estructuradores de proyectos, esos los vamos a ampliar, fueron insuficientes, para que ayuden a rematar la preparación de los proyectos.  La cuarta pregunta, sobre las convocatorias, usted ve el total, éstas son todas las convocatorias, pero aprovechó para mencionarles una que les ha preocupado a ustedes que es la del MinTics, les tenemos la buena noticia que esta noche sale con unos criterios renovados, porque hubo una falta de claridad de parte nuestra, y es que se decía 5.000 millones de pesos por región, pero no se especificó bien cómo se repartía entre la capital del departamento y el resto del departamento, y eso ha generado tensiones que ya  19 tenemos una fórmula de repartición que tiene que ver con equidad, con coberturas existentes y con densidad de población en el departamento.  Los instrumentos que tenemos en COLCIENCIAS, incentivos tributarios, por ejemplo, tenemos un cupo de un billón de pesos y tenemos en este momento del orden de 500 mil millones de pesos ejecutados, y vamos a invitar a mucha más gente a que se presente para incentivos tributarios. Hay todos estos métodos, recuperación contingente, donde no nos devuelven recursos, reembolso obligatorio; hay cofinanciación, cofinanciación para las empresas y por ejemplo, ustedes pueden ver financiación, y apoyo a la investigación y el desarrollo, quienes pueden acceder, cómo acceder, eso está establecido y lo estamos mejorando. En la administración Restrepo, se hicieron unos adelantos muy importantes con el BID y el Banco Mundial, de nuevos instrumentos para que las empresas accedan, eso está mejorando; sin embargo la ley 344, el suspender el traslado de recursos del SENA del 5% de su presupuesto a COLCIENCIAS para hacer convocatorias conjuntas, va a significar que perdamos la oportunidad de esa convocatoria importantísima que se llama Innovación Empresarial; el BID hizo un estudio que demuestra que las empresas que usaron los recursos de esa convocatoria, subieron todas un 11 % en productividad, eso es muy importante señalarlo, y esperamos que si no regresan esos recursos por lo menos el SENA siga haciendo esa convocatoria, le ofrecemos que trabajamos con ellos, pero no podemos perder la oportunidad de esa convocatoria tan importante.  Todos estos son apoyos a la formación e inserción de capital humano, ya mencioné en mi comentario que COLCIENCIAS va a preferir hacia el futuro financiar programas de investigación de las universidades y de los demás actores que tengan la financiación de los doctorados, y no va a seguir financiando doctorados sueltos sino que respondan a programas de investigación.  Incentivos tributarios, es una de las estrategias importantes. Fortalecimiento de capacidades territoriales que usted ha señalado con mucha fuerza Senador Ferro; creo que lo que vamos a aprender con ésta convocatoria de 2012 de regalías nos va a enseñar muchísimo, ya también lo respondía al inicio de mi intervención, tenemos 160 proyectos que nos permiten aprender cómo los podemos mejorar.  Apropiación social del conocimiento que es otra línea fuerte, está lo de ondas que usted también mencionó, hay muchos niños y jóvenes, también se logró cobertura nacional, eso es muy meritorio por la administración anterior. También estamos con otros servicios, cooperación internacional, aquí quisiera mencionarle que nos vamos a poner metas muy diferentes a las que había porque estábamos un poco reactivos, lo que nos ofrecieran los países y vamos a ponernos metas, vamos a trabajar con todo los países pero vamos a escoger unos socios estratégicos, como Brasil, México, Chile en América Latina, y los Estados Unidos, Alemania e Inglaterra, nos parecen muy importantes, pero también China, Corea y la India, con ellos es que vamos a lograr ponernos  20 la reestructuración, nos permitieron 240 personas en El Senador Ferro me preguntó sobre los sistemas de información de COLCIENCIAS, que son realmente muy débiles; les queremos contar que en un mes llegan unos equipos que se llaman redundantes que nos van a permitir que cuando haya sobrecarga del sistema se reparta; pero tomé la decisión hace tres días de que al mismo tiempo vamos a desarrollar y esto viene siendo financiado con los recursos del BID, el nuevo programa de computación, pero vamos a mantener el anterior haciéndole correcciones porque es que COLCIENCIAS tiene tres sistemas de información: el sistema de información general de proyectos, uno que es el SCIENTICOL que es el de las hojas de vida de los grupos de investigación, de los investigadores que es el más avanzado en América Latina, con defectos y errores pero es muy bueno; y el otro, que es el que recibe todas las convocatorias y las procesa. Vamos a hacer cambios, le propongo Senador que nos haga la misma pregunta en diciembre 31, a ver si a nosotros se nos cayó el sistema cuando estamos recibiendo convocatorias porque eso es una queja que todos hemos tenido.  En cuanto a la pregunta, si la planta de personal es suficiente, acuérdense que estamos en la reestructuración; en este momento la planta es de 102 personas, contratistas son 190, pero con esta reestructuración vamos a lograr contar con un personal formalmente establecido. Aquí aprovecho para mencionar que aquí no ven ustedes la propuesta en borrador de la reorganización de COLCIENCIAS, pero vamos a tener una entidad que tenga mucho más capacidad de pensamiento estratégico y de administración ágil, en ese caso, de los proyectos de regalías.  Vamos a hacer unos cambios estructurales, vamos a separar el tema misional del de la ejecución porque en este momento hay un revuelto que es necesario separar; yo encontré ya adelantado un proceso de restructuración al cual le estoy haciendo algunos cambios adicionales potenciando la unidad de pensamiento estratégico. Queremos que ustedes nos pregunten en diciembre 15, si cumplimos las tres erres que son, reestructuración, regalías y reeducación.  Vamos a ofrecer una maestría a nivel internacional de gestión de ciencia, tecnología e innovación para nuestros funcionarios y el que la pase se queda en la entidad, pero va a ser abierta también para que las regiones puedan mandar a su mejor gente a hacer esa maestría. Hemos encomendado a el Dr. Fernando Chaparro que fue Director de COLCIENCIAS para que sea el decano académico de ese esfuerzo.  Esto es todo lo que es la articulación del esfuerzo nacional, aquí es Senadores Ferro y Prieto el punto que quería hacer, y es que sí tenemos alguno que otro proyecto con los sectores, con el Ministerio de Transporte por ejemplo, ustedes ven que tenemos un acuerdo de 6.600 millones que son mal contados 3 millones de dólares, con lo que mueve el Ministerio de Transporte, 3 millones de dólares es absolutamente marginal. La meta es que todos los sectores, todas las entidades del Estado tienen el 1% de su presupuesto dedicado a ciencia, tecnología e innovación; como hizo EPM, que en el 2004 invirtió el punto seis por ciento de las ventas brutas para investigación e innovación que  21 universidades hoy cuentan con patentes, eso resultó enrutada, más que Hewlett-Packard, la empresa tractora de todo lo que está viviendo Antioquia y en Medellín se llama EPM con una visión clarísima.  En cuanto el avance del sistema a partir de su transformación, básicamente más que el avance sí quisiera decirles que es que es otro COLCIENCIAS porque el Fondo Nacional de Regalías, las regalías hacen que seamos otra entidad, y por eso yo les pido a ustedes que nos permitan en diciembre responderles cómo quedó la reestructuración, cómo respondemos a regalías y cómo va la reeducación de los funcionarios.  En los proyectos de innovación empresarial que se han financiado en estos dos últimos años y su costo varía, están estos: cambiamos el modelo, y es que el modelo antes sólo era que la empresa era el beneficiario pasivo y las universidades o los centros de investigación le hacían la investigación, hoy la empresa también es un actor activo; y fuera de eso estamos en el modelo de planes de mediano plazo de investigación con los cuatro actores, esto es un ejemplo, esto es una nueva modalidad de COLCIENCIAS que hace que se involucren mucho más actores.  Cuando yo salí de COLCIENCIEAS, yo era el Director de Fomento a la Investigación hace año y medio, acabo de regresar; y esto me pareció un acierto enorme y son dos convocatorias: diálogo de saberes, porque nos permite que los indígenas, que las comunidades afrocolombianas también participen como co-investigadores, porque nosotros a veces creemos que los únicos investigadores válidos son los universitarios pero ellos tienen un conocimiento muy importante, eso es lo que se ha trabajado en esas dimensiones.  Aquí ustedes pueden ver cuántos proyectos de innovación con las empresas hemos trabajado, 290 proyectos que era la pregunta, 91 mil y se han movilizado contrapartidas por 93 pero aquí Senador Ferro es donde nos pega muy duro lo del SENA, la ley 344 no nos va a permitir al quitarnos, mover esos recursos y son importantes.  Le queremos contar también que nos estamos moviendo en redes de propiedad intelectual, sí COLCIENCIAS pudiera tener esa facultad que he mencionado ante el OCAD, nosotros propondríamos inmediatamente ser socios del Instituto de Propiedad Intelectual, que está proponiendo la Superintendencia de Industria y Comercio, y eso agilizaría patentes, derechos de propiedad intelectual y demás.  En cuanto a los proyectos regionales que se han llevado a cabo, estamos convencidos de reducir las brechas interregionales, y usted va a ver ahora los datos, yo mencioné la implementación de planes estratégicos de CTI y todas estas cosas y voy a ver unos datos. Hasta el momento nueve departamentos han definido sus respectivos planes, y en el 2011 se abrió la convocatoria 539 que son para otros 18 departamentos; hoy tenemos los 18, más los que ya teníamos, los 9 más estos 5, ya prácticamente los departamentos tienen Plan  22 regional entre gobierno, sector académico y sector privado, se presentaron 245 proyectos, pero por falta de recursos solo podemos financiar 11, aquí es donde ustedes pueden ver el problema de que la mayoría de nuestro presupuesto se vaya para los doctorados, necesitamos ampliar urgentemente presupuesto porque se presentan 245 proyectos y sólo podemos financiar 11.  Respecto a los principales sectores de la economía que se han beneficiado y las nuevas líneas temáticas, COLCIENCIAS está avanzando en estos temas tan importantes, como: recursos hídricos, recursos forestales, biodiversidad, materiales, electrónica y TIC, energías alternativas, biocombustibles y obviamente uno de nuestros compromisos con el Gobierno Santos es que vamos a potenciar las locomotoras con ciencia, tecnología e innovación.  La articulación de la financiación y la implementación de la ley de regalías, ya lo he mencionado en alguna dimensión, creo que si nos permiten a nosotros que podamos también ser más proactivos y propositivos con las regiones, podemos optimizar los proyectos que ellas presentan y proponerle proyectos que beneficien a todos. Esto ustedes lo conocen, el Sistema General de Regalías, las particularidades, no voy a molestarlos porque ustedes fueron quienes lo construyeron. Mire el balance de programas y proyectos presentados a la Secretaría Técnica, esto es en realidad 171 proyectos, el sábado por la noche teníamos 160 y hoy están consolidados 171, éstas gráficas me las acaba de mandar la jefe de planeación, esto es lo último de datos de regalías. La región que concentra la mayor presentación, es la región Pacífico, 83% de los proyectos han sido evaluados por paneles de expertos 142, el 61 presentan impacto regional que es importante y miren ustedes el balance que estamos encontrando, el valor total del proyecto, cómo estamos generando contrapartidas reales, el valor total solicitado y el valor para regalías.  Aquí están los programas y proyectos presentados al Fondo, distribuidos por programas nacionales de Ciencia, Tecnología e Innovación; ustedes se acuerdan que tenemos 11 programas, pero los vamos a extender porque vamos a meter otros nuevos programas: Programa de Biodiversidad, Programa de Investigación en Vivienda, Programa de Investigación en Transporte e Infraestructura para que podamos atender más cercanamente. Estos son las principales temáticas de esos 171 proyectos, ésta es la última información que hay Senador, de esta mañana a las seis de la mañana, ahí están cuáles son los temas que se presentaron. Algunos departamentos no presentaron proyectos, que es una lástima, vamos a salirle a esos departamentos a ver si podemos tener algunos proyectos de ellos, siempre y cuando cumplamos con rigor la calidad.  Las estrategias que está implementando COLCIENCIAS para lograr la creación de entornos y condiciones mínimas que permitan el avance, lo estamos logrando, primero, estamos trabajando con las empresas, con las Cámaras de Comercio y estamos montando un nuevo instrumento, que es para entendimientos de base tecnológica, que ha recibido más de 350 proyectos y de nuevo discúlpenme que sea tan reiterativo, lo del SENA nos puede afectar  23 Finalmente, estamos promoviendo alianzas en todas las regiones de Empresa, Universidad, Estado, empresa y centros de investigación, estamos promoviendo la vinculación de doctores a las empresas, ese es muy importante y se han logrado algunos, de 79 que se presentaron ya pudieron colocar 20; y es muy importante que mencionemos por último los beneficios tributarios, se ha subido increíblemente en el uso de los beneficios tributarios gracias a que ustedes en el Plan Nacional de Desarrollo autorizaron que fueran incentivos de 175% hasta el 40% de la renta líquida.  Respecto a la razón del aplicativo digital para postularse a las convocatorias de la entidad, y si es complejo para los ciudadanos interesados, presento mis más rendidas disculpas por ese sistema tan malo que hay, pero denme hasta diciembre 15 para demostrarles que en ésta ocasión logramos mejorarlo sustantivamente, aunque no va a ser el nuevo sistema sino con el que estamos actualmente; ya encontramos la fórmula para mejorarlo sustantivamente en estas convocatorias y eso nos da el siguiente año para tener el nuevo sistema totalmente implementado.  Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-efrain-torrado-garcia" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Efraín Torrado García</from>
							<p> Senador Pedraza tiene el uso de la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Bienvenido, sé que usted es una persona institucional, conoce muy bien la vida de COLCIENCIAS, porque hace mucho tiempo está vinculado, yo quisiera Presidente hacer unas muy sutiles reflexiones y sugerencias.  Tradicionalmente señor Director, COLCIENCIAS ha sido visto como muy desde lejos, porque no le ha abierto la puerta a un alcalde y no me explico por qué, si es que debe parecer un científico para que le abran la puerta. Un país como el nuestro no puede desarrollarse, si no hace inversión en ciencia y tecnología, por eso lo primero que tiene que hacer en la marcha hacia ese objetivo, es fortalecer la educación y la parte de investigación y de ciencia y tecnología de todas las universidades, importante la parte de ciencia y tecnología en las universidades públicas. Por supuesto, no quiere significar que no se haga, claro se está haciendo, pero ojalá lo pudiéramos hacer de una manera un poco más homogénea, por ejemplo: por qué razón y con esto no quiero decir que les quiten sino que les den a los demás, las privilegiadas en el sector público son la Universidad Nacional y la Universidad de Antioquia; y me pregunto, por qué la Universidad Pedagógica y Tecnológica de Colombia, no tiene la oportunidad de recibir recursos para hacer investigación, ciencia y tecnología; si es que ese debió de ser, un rigor de toda la educación superior y más de la educación pública.  Ahora mismo que vamos a tener 800 mil millones de pesos más para innovación, ciencia y tecnología manejados por usted, ojalá que una gran parte de ese dinero soporte una equidad para que llegue a la Universidad de la Amazonia, a la del Sinú, a las del Eje Cafetero y en todo el país; y la Universidad dedique más tiempo a eso y no a lo que hoy, por ejemplo, se ha  24 resultó haciendo vehículos,  De otro lado, acabo de recibir un documento y quiero confesar que no tenía ni idea que ésta era una institución de economía mixta, pensé que era un fondo común y corriente de esos tantos fondos que se abren. Y me parece que si éste, el FODESEP ha sido creado por ley de la República, para algo tiene que servir, alguna utilidad debe prestar, pero si no sirve para nada o si COLCIENCIAS no lo utiliza para nada, pues es mejor que lo cerremos, lo liquidemos. Veo además en el portafolio de esa Institución que más de 130 entre universidades públicas y privadas forman parte de FODESEP; y tengo aquí un documento que me ha entregado la Dra. Pilar Montoya a quien no conozco pero supongo que debe estar aquí, y la gran pregunta es si ésta Institución es del Estado y funciona para que sea un integrador de esos esfuerzos, por qué no se le ha puesto en utilidad. Ésta Institución fue creada en 1992 a propósito de la aprobación de la Ley de Educación Superior.  Entonces por no utilizar estos instrumentos, a veces nos vamos a hacer otras cosas, convenios con universidades privadas y de ahí resultan cosas como lo que recientemente fue un escándalo, lo de la famosa Alma Mater, que no era una circunstancia distinta sino una Institución de fachada para meterle contratación, que investigación, auditorias, consultorías y asesorías, comprando cuadernos, vendiendo porciones de implementos a las universidades en las áreas técnicas, hacía de todo y cuando nos demos cuenta robaron una gran cantidad de dinero, se perdió mucha plata del Distrito, del Eje Cafetero, casi de todas porque curiosamente esa tal Alma Mater terminó contratando con más de 55 entidades del Estado, hasta de minerías había, por allá en INGEOMINAS tenían contratos Alma Mater, cuando ni siquiera en esa universidad había una facultad ni parecida. Entonces, quiero hacer la sugerencia de que tengamos pertinencia para este tipo de cosas, porque si tenemos unas instituciones, usémosla.  Bien lo ha dicho usted y nadie más podría llegar a empoderarse de ese cambio de eslogan que le hemos sugerido al Presidente Santos entre la locomotora y el tren de alta velocidad, que desde COLCIENCIAS se impulsen esos proyectos para que realmente naveguemos social, económica, administrativa e investigativamente a altas velocidades, no podemos ir a un ritmo de locomotora porque nos van a ganar en la región, y vamos a tener un problema gravísimo de competitividad.  Quería pedirle a usted señor Director, que se refiera a un tema que me preocupa, en el departamento de Boyacá producto de una gestión que hicimos todos los Parlamentarios que estamos apoyando al Gobierno departamental, determinamos que se incluyera en una solicitud que le hicimos al señor Presidente hace ya cuatro meses, en un Plan de Acción en donde el Gobierno Nacional se comprometió a entregarle 735 mil millones de pesos a Boyacá, los Parques Tecnológicos, esos Parques Tecnológicos estarían ubicados uno en la ciudad de Sogamoso con especialidad hacia la minería y las actividades concernientes y afines; otro en la ciudad de Duitama con destinación a la parte agroindustrial y afines; y otro en la ciudad de Tunja para hacer un montaje de desarrollo de tecnologías de software y de hardware, como desarrolladores y  25 A esta altura ha habido una dispersión por el ajuste que tenemos que dar institucionalmente, en la forma en que las regalías se van a manejar, y hay un modelo señor Viceministro de Hacienda, que son las OCAD, me preocupa que estos recursos no fueran parte del plan que está a punto de firmar el Gobernador, y con los cuales estamos certeramente confiados de poder desarrollar estos tres parques de tecnología en mi departamento, que no van a ser, por supuesto, parques de tecnología para el servicio exclusivamente del departamento de Boyacá sino por su propia especificidad, por su propia naturaleza serán parques de tecnología abiertos al país entero.  Para terminar quiero pedirle a usted Director que busque que la Institución se humanice y se socialice un poco más, repito, por allá es vedada la posibilidad de que un alcalde vaya, por allá casi no van los gobernadores y por allá cuando van los grupos de inventiva, salen frustrados, como por ejemplo en los últimos dos años después de más de 35 visitas un grupo de ex profesores, ex decanos, en fin, gente importante de mi departamento, acudieron para presentar un formidable proyecto pero probablemente como era boyacense no se podía dar; ahora que usted es boyacense esperemos que se pueda dar, porque era lo único que faltaba en el lleno de requisitos de orden técnico científico. Mirábamos cómo mientras proyectos de otros orígenes de país entraban casi que visados, los nuestros no y quiero en eso llamarle la atención para que usted observe detenida y personalmente el proyecto de la construcción y desarrollo del Centro de Investigación del Trópico Alto que estamos desarrollando con la Universidad Pedagógica y Tecnológica de Colombia, y que tuve la oportunidad de solicitar los recursos en el Gobierno del Presidente Uribe y ahora se mantienen en instalamentos de 10 años por 1.500 millones de pesos, por cada uno de estos 10 años y que tiene como propósito justamente que ese centro aliado de la Universidad opere para la investigación de los cultivos de trópico alto, dentro de eso particularmente en el tema de la papicultura.  De tal manera que hay muchas tareas por hacer, pero le quiero pedir a usted ese encargo señor Director y que de cuando en vez COLCIENCIAS salga de la 134 con octava o novena y vaya a Cundinamarca, a ver qué se le ofrece, a ver si por allá de pronto hay talentos humanos importantes que puedan reclutar para proyectos o proyectos importantes en la floricultura, en la agricultura, en la agroindustria; ahora que nos toca para poder ser competitivos en los mercados internacionales con la firma de los Tratados de Libre Comercio tenemos que hacerlo, y échese una pasadita por los pueblos de los departamentos. hagamos el reclutamiento de gente que está pensando y proponiendo cosas buenas y serias, y hagámosles también un tutorial para que si no tienen las metodología, si no tienen la instrumentación de los procedimientos, se los podamos dar, pero no permitamos que gran parte de la sociedad se pueda frustrar; y muchas personas que tienen el carácter de querer ser investigadores, de querer ser gente de entrega a la ciencia, a la tecnología, que quieren tanta arandela de cientificidad pero con un gran impacto, tengan cabida allí. Es decir, usted podría lograr con muy pocos pesos la vinculación de gente talentosa a  26 todos importantísimos programas de ciencia, innovación y tecnología que le van a redundar en un crecimiento de la Institución.  Finalmente, aproveché que hay plata para montar un fondo rotatorio de la ciencia y la tecnología, porque o si no a usted se le acaba la plata y se nos acaba la plata del petróleo y la plata del señor éste, el que nos iba a poner el impuesto de pantalla, el Director de la DIAN, pero que lo descubrimos y no lo va a poder hacer, falta que ahora señor Viceministro les asalte su buena fe y nos pretenda poner, por ejemplo, el impuesto a la leche, es lo último que le falta. Cuando se quede usted sin plata, no haya a dónde acudir y el Instituto venga en una retracción financiera.  Todo proceso de investigación, de ciencia, de tecnología y, por supuesto, los dedicados a la educación y cuando más que todo se busca la calidad, cuesta dinero y para eso hay que invertir. Me parece importantísimo Senador Ferro que usted lidere, yo lo quiero acompañar, pidámosle al Presidente de la Comisión, una Subcomisión de seguimiento a los aspectos de COLCIENCIAS, para que se monte en el tren de alta velocidad hay que hacerle una estructura nueva.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra, el Director de Colciencias, Dr. Carlos Fonseca.  Director de COLCIENCIAS-Dr. Carlos Fonseca Zárate: Para responderle al Senador Pedraza cosas muy puntuales: voy a estudiar el FODESEP, no lo conocía porque ese es más un fondo del sector educativo de hace tiempo de la Ley 30. Sobre el centro del trópico alto lo conocemos en detalle, lo hemos discutido, sé que ya desembolsaron los primeros 1.500 millones de pesos. Y finalmente, olvidé mencionar que nos vamos a trasladar hacia la 26, abajo de la de la Gobernación de Cundinamarca.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Jhon Sudarsky tiene el uso de la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> Primero que todo felicitar al Dr. Fonseca por la velocidad con que se ha puesto, digámoslo, encima de COLCIENCIAS para entender su problemática, los retos y las dificultades que precisamente va a afrontar a la hora de implementar los objetivos que está persiguiendo. Sin embargo, lo que me preocupa un poco de la presentación es que nos pase un poco lo de que en casa de herrero, azadón de palo.  Un tema fundamental de la ciencia, son los elementos cuantitativos y especialmente en éste Gobierno que se aprecia de un buen Gobierno, el tema de cuantificar se vuelve muy importante. A lo largo de la presentación uno ve muchos elementos cualitativos, proyectos muy amplios y bien diseñados, bien conceptualizados, bien pensados en términos de lo que se estaba buscando, pero faltó muchísimo el tema de metas y ejecuciones, y esto se ve muchísimo frente al tema del año 2012, y en qué porcentaje de las ejecuciones están, en qué consisten muchas frases que se dijeron para uno realmente, como es un Instituto que especialmente tiene un cierto nivel de ambigüedad del tipo de  27 etéreo el concepto de ciencia y tecnología, requeriría uno mucho más cuantificación de esas metas. Digamos, el tema de de los OCAD, que para nosotros es absolutamente crítico en el sentido de que es el que va a administrar el 10% de las regalías, entonces uno sí quisiera porque esto no es una cosa que estemos inventando éste año, eso fue hace dos meses, entiendo que usted acaba de entrar y que obviamente está mirando los resultados de su respetable antecesor, el Dr. Restrepo, pero sí nos gustaría saber en dónde vamos en esos temas, cuál ha sido el nivel de ejecución, no simplemente cuántos proyectos serán adjudicados sino qué porcentaje de los cursos que hay disponibles para eso, y qué se piensa hacer de aquí al finalizar el año y qué perspectivas se ha tenido hacia el año entrante.  Para que, digamos, por lo menos nosotros sabemos que Planeación Nacional estaba hace un mes en una crisis completa porque su nivel de ejecución había sido absolutamente mínimo y prácticamente entró a acuartelamiento de primer grado, para poder ejecutar los recursos de regalías que no se estaban implementando.  Entonces, lamento porque me parece que si uno no tiene esa cuantificación no sabe muy bien a qué hacerle seguimiento, no sabe qué es éxito, no sabe qué es fracaso, no sabe si está bien concebido o no, si la Institución está siendo efectiva o, y en ese sentido hubiera querido ver muchas más cuantificaciones y precisión porque se hace un acuerdo por ejemplo con el SENA, pero no terminamos sabiendo qué es ese acuerdo, qué implicaciones tiene, qué desarrollos ha dado, cómo ha avanzado éste año y qué falta por hacer. Me parece que para que tanto para COLCIENCIAS, como para nosotros que tenemos la responsabilidad de hacer el seguimiento de éstas políticas, de hacer el control político por el cual felicito al Senador Ferro por haberlo convocado, me parece que nos hace falta eso, porque si no estaríamos como dicen los científicos, en un pensamiento aristotélico y no en un pensamiento galileano, un pensamiento de calidades y de categorías y no cuantitativo de metas, resultados y logros. No quiero entrar en mayor detalle de cada uno de estos elementos pero me parece que hacia el futuro sería muy central que pudiéramos mirar estos resultados en estos términos para poder seguramente evaluar el éxito de su gestión.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Dr. Carlos Fonseca, Director de COLCIENCIAS, tiene el uso de la palabra.  Director de COLCIENCIAS-Dr. Carlos Fonseca Zárate: Tiene usted toda la razón, vamos a tenerles los resultados de regalías, pero les recuerdo muy respetuosamente que es que estábamos en ese proceso de recibirlos, evaluarlos por pares académicos, por paneles; y el 16 de octubre, va todo ese contingente de proyectos a ser evaluado por el OCAD, es la primera vez que eso va a pasar. Estamos estudiando a fondo, cómo va a ser el método; con el Gobernador Fajardo, es el presidente del OCAD, estamos ya en contacto para que podamos hacer un método que sea transparente, que sea objetivo y que sobre todo sea eficaz y rápido para poder ejecutar esos recursos, pero ya está  28 comprometo con usted a que vamos a llegar al nivel de finura de sus investigaciones sobre capital social que hemos estudiado mucho.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Viceministro de Hacienda, el Dr. Germán Arce.  Viceministro de Hacienda-Dr. Germán Arce: Quisiera arrancar por el final, antes de pronunciarme sobre los temas específicos que nos enviaron en el cuestionario; porque creo que algo que ha generado algún nivel de inquietud en esta discusión han sido unas declaraciones que hizo el Ministro Cárdenas hace un par de semanas y tengo que confesar que el Ministro Echeverry en el pasado también ha hecho algunas reflexiones sobre el tema de ciencia y tecnología.  El punto es que hay una preocupación cuando uno piensa en COLCIENCIAS, en el 10% del Sistema General de Regalías que fue la asignación que la ley y la reforma constitucional le generó a este frente; y es que terminemos en un proceso en fracciones desde el punto de vista conceptual de la ejecución de esos recursos. Y voy a hacer simplemente un símil, hay una bolsa en el año 2012 de 910 mil millones de pesos, y hay un proyección de 1.billones para el presupuesto del 13 y el 14, que por la forma como quedó definida dentro del Acto Legislativo y dentro de la Ley del Sistema General de Regalías está fraccionada por departamentos, y la preocupación del Ministro está asociada a que se nos olvide que parte de la filosofía del Sistema General de Regalías era pensar en proyectos de impacto regional y/o impacto nacional. Un poco la reflexión que el Ministro ha hecho en este frente, es que necesitamos hacer un esfuerzo en poder articular esos recursos porque la tendencia natural de cada uno de los territorios es a formular proyectos que alcancen esa parcelita, ese pedacito de lo que se le fue asignado en el departamento y perdamos un poco la perspectiva de impacto regional.  En las cifras de evaluación que mostró el Director hablaba de que el 61% de los proyectos tenían impacto regional, y desde la concepción misma del Sistema General de Regalías es muy importante, y creo que el rol de COLCIENCIAS y es fundamental, es que podamos articular esos recursos y nos salgamos un poco de la caja de cuanto fue la asignación del departamento en específico y tratemos de montar un proyecto que más allá de la capacidad de generar impacto regional, pues atiende una necesidad puntual del territorio.  La reflexión que el Ministro ha querido plantear en esto es que necesitamos hacer un esfuerzo para que esos recursos que son recursos muy importantes, estamos hablando de que COLCIENCIAS tenía un presupuesto de 200 mil millones para ciencia y tecnología en el año 2009 y en este momento dada la transición tenemos casi 2.5 billones de pesos entre el presupuesto del 12 y el que se va a aprobar ahora del 2013 y 2014, estamos hablando de haber incrementado los recursos 12.8 veces; eso implica un reto muy importante desde el punto de vista, desde la política pública y desde la capacidad que tiene COLCIENCIAS como Secretaria Técnico de proponerle a las regiones mecanismos, como el ejemplo que usted Director puso, en el cual uno pueda articular iniciativas que tengan naturalezas similares y que logren tener  29 estos no se nos pueden volver pequeños proyectos, y ésta preocupación no solamente la tenemos en COLCIENCIAS, la tenemos en el Fondo de Desarrollo Regional, en los Fondos de Compensación. Es que se hizo una reforma constitucional con el objetivo de que ésta riqueza que estamos recibiendo hoy, sea motor fundamental para el desarrollo de las regiones, pero la manera como esos recursos se aprueben y se inviertan, van a tener una relevancia sobre cuál va a ser el legado que van a dejar estos recursos en los territorios.  Creo que desde el Plan Nacional de Desarrollo, la administración Santos ha reconocido que hay un problema y hay una brecha con las regiones, y que la política pública tiene que estar coordinada con las regiones. El Sistema General de Regalías es el arma más poderosa que tenemos, para lograr esa coordinación, la manera como se van a asignar los presupuestos; y un comentario que le quería hacer al Senador Pedraza, es que hay una propuesta inicial que entra en el proyecto de ley, el Congreso va a tener la capacidad de proponer proyectos para los fondos durante el trámite de la ley y es importante que les quitemos los apellidos, es decir, iniciativas que se puedan considerar de impacto regional se puedan presentar e incluir durante el trámite de la ley, para que ese OCAD que es quien va a tener que tomar las decisiones de cómo se priorizan recursos, defina desde una óptica nacional y regional cuál debería ser el orden de la lista de ejecución de esos recursos. Ese es un dato que quería que el Senador Pedraza tuviera en su cabeza, y es que durante el trámite de la Ley de Regalías, el Congreso tiene la oportunidad de proponer proyectos de impacto regional para los distintos fondos, incluyendo el Fondo de Ciencia y Tecnología y eso debería ampliar la base de proyectos susceptibles a ser financiados por el sistema. En esto voy a ser un poquito atrevido con el Director que acaba de llegar, tomando las palabras del Senador Sudarsky y es que creo que tenemos que sacar la discusión de las cantidades.  Tuve muchas discusiones con el Dr. Restrepo en su momento, porque a pesar de que la Nación aumentaba significativamente, los aportes en el presupuesto, el presupuesto siempre fue el centro de la discusión; y un poco lo que le quisiera decir Dr. Fonseca es que creo que necesidades presupuestales tenemos en todos los frentes, ojalá pudiéramos asignar recursos mucho más cuantiosos, pero el país está creciendo a un ritmo muy importante, estamos creciendo en el presupuesto de inversión a niveles récord, subimos 1.1% del PIB en 2 años, la inversión y esto, implica un esfuerzo muy importante desde la recaudación de los impuestos, la generación de ingresos de capital, la administración de la deuda; pero el Sistema General de Regalías le acaba de entregar el 10% a usted, para que coordine ese ejercicio nacional; y ese no es un reto menor, y creo que la necesidad de que nos salgamos de la discusión de las cantidades y trabajemos mucho en las calidades; y en qué es lo que esos 2.5 billones que tiene usted en sus manos en este momento para liderar, como se van a ejecutar en las regiones, qué tipo de calidad en términos de inversión y qué tipo de brechas vamos a poder cerrar en términos de ciencia y tecnología.  Siento mucho la discusión de las brechas regionales, lo hemos vivido durante  30 unas necesidades enormes de generar conocimiento en las regiones, de darles herramientas técnicas. Nosotros, desde nuestro rol en el Ministerio de Hacienda nos hemos comprometido a generar talleres de capacitación, en empezar a crear ese conocimiento en las regiones, pero creo que nadie tiene una capacidad tan fuerte como la va a tener usted Director, de poder hacer un cambio drástico en las capacidades técnicas que las regiones van a tener en términos de ciencia, innovación y tecnología; y ésta es una oportunidad de oro.  Creo que usted llega en un momento muy importante, pero nos tenemos que centrar en qué vamos a hacer con estos recursos. En la discusión presupuestal, digamos, y les hicimos llegar una comunicación a la Comisión Sexta, el presupuesto de COLCIENCIAS ha crecido durante los últimos 13 años de manera muy significativa, muy por encima de otros sectores; a ningún sector se le pueden asignar todas las solicitudes, desafortunadamente vivimos en un mundo en el que además tenemos la obligación de mantener una regla fiscal que éste Congreso aprobó y estamos creciendo de manera ordenada dentro de la planeación de largo plazo que estamos haciendo desde el punto de vista fiscal. Pero, solamente un par de datos: la Nación en los últimos tres años de ésta administración ha incrementado sus aportes a COLCIENCIAS en 156%, muy pocas entidades pueden dar cuenta de ese tipo de incrementos sin hablar del Sistema General de Regalías. Cuando usted le incluye el Sistema General de Regalías, el crecimiento del 2009 al 2013 es de 524%, el reto en este momento es mostrar qué vamos a hacer con esos recursos y cuál va a ser la contribución de esta modificación que se hizo al Sistema General de Regalías.  Sobre la ejecución puntual y el Senador Sudarsky hizo una mención específica, el Sistema General de Regalías tiene recursos recaudados por 518.000 millones de pesos, que no se han empezado a ejecutar; yo sé que usted acaba de llegar pero los recursos están allí, usted está haciendo un ejercicio titánico de poder priorizar esos recursos, creo que ese OCAD que es un OCAD de los más importantes que tiene el sistema, tiene el enorme reto de poder priorizar, realizar y entender cuál es la necesidad de los territorios y cómo se van a priorizar y entender cuáles son las necesidades de los territorios y cómo se van a priorizar esas iniciáticas; pero estamos hablando de un trabajo que hay que empezar a hacer para poder mostrar resultados en la ejecución de las regiones.  En una propuesta a la que usted estaba haciendo referencia con el tema del FAE, la definición del ahorro, que es algo que usted mencionó hace un rato Director, ese ahorro que constitucionalmente es de los territorios, tiene como propósito estabilizar el día que no nos esté saliendo tanto petróleo o el precio no esté en los niveles en los que estamos hoy en día. Sin embargo los rendimientos son parte del sistema, es decir, esto es como una cascada, si usted produce un dólar entra en la tubería y esa tubería vuelve y distribuye, es decir, a usted le va a llegar a COLCIENCIAS el 10% de esos rendimientos en la distribución, y claramente esa destinación la tendrán que priorizar el OCAD de ciencia y tecnología, del que además nosotros no hacemos parte, y por eso no  31 Sus cifras son claras, son contundentes, es que ahí hay un reto enorme de ejecución, y yo diría, un poco pasándome de mis competencias, es que usted tiene además el enorme reto de articular esas regiones, se ve en su mapa el esfuerzo que se ha venido haciendo en reactivar la actividad de ciencia y tecnología en las regiones, y esperaría que en los próximos meses empecemos a dar resultados mucho más concretos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Carlos Ferro tiene la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Con la intervención del señor Viceministro quedo muy preocupado sobre el presente y el futuro de COLCIENCIAS, y definitivamente empieza a darse uno cuenta que lo que han hablado en muchos foros de discusión, COLCIENCIAS termina siendo un invitado y no el rector de lo que debe ser la Política de Ciencia, Tecnología e Innovación.  Hoy curiosamente quiero leer dentro de las conclusiones que voy a dejar en ésta sesión de la Comisión, una columna escrita por Rafael Orduz, y voy a leer textualmente unos apartes precisamente de esa publicación en el día de hoy en el diario El Espectador: “El examen de ejecución Vs. Planeación, corresponde más bien a procesos de autoevaluación con fuerte incidencia de la oficina de comunicaciones de Palacio. El presidente y el respectivo Ministro echan el cuento en cámaras y ya; el tema estratégico vital para la competitividad del país es el de la innovación. Los documentos de campaña del candidato Santos, particularmente el de las 110 iniciativas del Gobierno para la Prosperidad Democrática, lo incluyen al menos en cuatro de las propuestas. De entrada el documento central del candidato decía: el buen Gobierno parte de una diáfana claridad sobre lo que debemos hacer en Colombia y a dónde la queremos llevar en los próximos cuatro años, sobre cómo podemos encausar al país, sus niños, jóvenes, trabajadores hacia educación y empleo de clase mundial basados en innovación y conocimiento en pos de una Colombia grande, mejor imposible. Lo único que el Gobierno puede cobrar es haber conseguido que el 10% de las regalías fuese destinado a actividades de ciencia, tecnología e innovación, sin embargo, en la práctica creó un laberinto de trámites como resultado de una absurda asignación de recursos a los departamentos en insatisfechas sin consideración de sus capacidades de innovación. Y unos mecanismo de evaluación de proyectos que probablemente no tendrán las suficientes herramientas técnicas y sí la participación de ciertas voracidades políticas. De paso COLCIENCIAS fue excluida del proceso, ningún perfil se aproximaba más a la esperanza de que tanto anuncio sobre la innovación fuera verdad que el Director saliente. Dos años perdidos en una entidad obsoleta con menos incidencias sobre la vida nacional ahora que es Departamento Administrativo. El nuevo Director Carlos Fonseca conoce bien el cuento, sin embargo, sin militancia directa del Presidente, de los Ministros claves, Hacienda, Educación, TIC, del Departamento Nacional de Planeación, de empresarios e innovadores, rectores líderes de universidades, profesores y estudiantes, los escasos 22 meses que faltan podrían ser otro chasco”. Quiero dejar simplemente eso que aparece hoy escrito precisamente en el diario El Espectador para poder  32 los entender que COLCIENCIAS debe ser la rectora de la Política de Ciencia, Tecnología e Innovación.  Hace unos pocos días acá, el Departamento Nacional de Planeación le fijaba todos los criterios en materia de transporte a la Ministra es Transporte y ella desconocía totalmente todos esos aspectos. Y si aquí dentro los conceptos de transversalidad y de responsabilidad que tiene cada una de las entidades no la entendemos, estamos llamados al fracaso frente a los temas de la política y en ese sentido, en la construcción de esa política de Estado le corresponde es a COLCIENCIAS. Entendemos tecnicismos desde el punto de vista económicos que puede generar el Ministerio de Hacienda, pero tampoco pueden venirnos a decir hoy que todos los proyectos de impacto regional cuando precisamente quedaron consignados en la ley, es simplemente para tener una mirada pequeña frente a todos los temas en materia de innovación y de desarrollo del orden nacional, o acaso nosotros no estamos compuestos por regiones, por departamentos.  Y eso es lo que tiene que hacer COLCIENCIAS, acá nadie le puede dictar a COLCIENCIAS cómo tiene que hacer los mecanismos de selección y de revisar cada uno de los proyectos que le está generando precisamente esa posibilidad de entregarle en la responsabilidad de esas entidades territoriales para que esos proyectos puedan generar, porque usted es el rector de esa política, si no cerremos COLCIENCIAS, entreguémosle entonces al Ministerio de Hacienda la posibilidad de desarrollar todo el proyecto, y este tiempo ha sido perdido.  Los que creemos en el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación, y nosotros que tuvimos la oportunidad de ser los ponentes de ese proyecto que creó el Departamento Administrativo de COLCIENCIAS, creemos en lo que puede hacer la entidad y por eso le hemos venido reclamando al Gobierno que asuma el compromiso de convertirla en el ente rector de la política pero no solamente de palabra sino también de presupuesto. Y estamos de acuerdo hoy, en las propuestas que usted ha hecho señor Director porque entendemos que son viables en todo sentido, porque aquí hay que llegar a comprometerse y los mismos compromisos que asumió el Presidente Santos de llegar al 1% del Producto Interno Bruto puede ser una realidad y no simplemente que acá se diga que se les ha puesto mucho, pero que a la hora de la verdad tienen que ustedes comenzar a revisar hasta dónde cada uno de esos proyectos tienen o no tienen la viabilidad correspondiente en el sentido del impacto que puede generar.  Mi querido señor Viceministro, nosotros hicimos un estudio de los proyectos presentados por los departamentos y por las regiones y a mí me gustaría que para la próxima citación usted señor Director con todos los técnicos del Ministerio de Hacienda nos digan qué significan y cuáles son los proyectos de impacto nacional y qué es lo que están haciendo las regiones o los departamentos, que precisamente cuando se aprobó ésta modificación a las regalías entendía que de esa manera se iba a llegar a solucionar parte de la inequidad y la desigualdad que había con relación a ellas. Y eso sí que es fundamental y si esa discusión hay que darla, la daremos muchas veces,  33 COLCIENCIAS, al poder entender lo que significa ciencia, tecnología e innovación, en la misma medida en que selecciona unos proyectos y tienen la responsabilidad y la asume otra entidad que desconoce precisamente el criterio de lo que debe ser esa política, estamos perdidos.  Y usted señor Director para poderle demostrar al Dr. Rafael Orduz que estos dos años no fueron perdidos en materia de innovación en el país, que aquí se ha avanzado precisamente con los resultados que nosotros estuvimos mostrando con todos los programas, pero que lamentablemente a nivel de presupuesto del orden nacional se han quedado cortos, con lo que significa COLCIENCIAS y con lo que se habían comprometido; o comparemos la inversión con México en este sentido y las cifras están muy claras en lo que ha venido avanzando. O miremos el caso del Ecuador ahora, en el sentido de innovación cómo han venido avanzando con respecto a Colombia; y ahí esas situaciones a mí sí me generan una preocupación.  El Señor Director el DANE publicó hace unos días una encuesta entre 8.643 empresas del país que reportaron su información para poderla hacer y una de cada esas 200 empresas innova en Colombia, de acuerdo según esa encuesta del DANE, pero solamente un 0.6% de las empresas colombianas terminan clasificándose como innovadoras en el estricto sentido. Y cuando uno habla de competitividad, de lo que le espera al país, de la manera como se están articulando todos estos procesos entiende que a veces se ha quedado mucho más en el tecnicismo de poderlo incorporar en un Plan de Desarrollo, y la realidad es totalmente diferente.  Hace unos días le decía aquí en ésta Comisión, que llevábamos dos años escuchando la historia de las famosas vías para la competitividad, y hasta éste momento en este país, en el Gobierno del Presidente Santos no se ha pavimentado o se ha hecho un solo kilómetro de doble calzada, y es una realidad; y entonces terminamos preguntándonos para dónde vamos y veo que entonces la gestión del director de COLCIENCIAS va a ser demasiado compleja para poder responder a esos retos que usted Senador Sudarsky, hoy está reclamando en relación con lo que ha hecho COLCIENCIAS, y COLCIENCIAS tiene unos buenos resultados en estos dos años y han hecho indiscutiblemente unos buenos programas y ahí los mirábamos, solamente que nosotros no nos fuimos a la profundidad sobre los resultados en materia de formación, de integración al tema del conocimiento científico. Pero, cuando usted le encuentra que el 62% de su presupuesto está orientado solamente al tema de formación científica, que no puede respaldar más proyectos, como lo pedía el Senador Pedraza en materia regional; y que ésta es la primera posibilidad que se encuentra y cogemos y miramos cada uno de los proyectos que se presentaron y vemos que cumplen la generalidad de las características establecidas para poder ser seleccionadas, y que ahora se nos diga que tenemos que buscar son proyectos de impacto nacional, estamos condenados en las regiones definitivamente a seguir de lo mismo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> El citante cierra la intervención, sin embargo voy a darle el uso de  34</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-10-09T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> Cuando se habla de proyectos de impacto nacional, uno esperaría que en Colombia, después de un largo proceso de reflexión sobre el tema de la agenda de investigación nacional, hubiera una claridad, como de áreas donde esto se vuelve especialmente prioritario y estratégico.  Mucha gente afirma que en estos temas como en las industrias, no se debe hacer apuestas, pero cuando estamos hablando de subir esta agenda a una agenda nacional, lo mínimo que uno esperaría en este caso y estoy seguro que usted no lo presentará en la próxima ocasión de cuando hagamos el fuerte debate sobre éste tema regional Vs. nacional, nos podrán presentar una agenda de lo que van a ser las áreas de investigación que se deberían priorizar. Éste es un ejercicio muy sesudo, eso sí requiere como hacer una síntesis final de qué ventajas posibilidades tiene este país, y esto lo deberíamos privilegiar en términos de investigación, y de un compromiso que puede ser regional, es decir, las tareas se pueden hacer regionalmente, pero se pueden agregar a nivel nacional dentro una agenda nacional.  El tema central es qué prioricemos porque si no, a punta de un discurso florido, podemos terminar tremendamente diluidos y no hacer lo que es realmente fundamental; no es que yo tenga una agenda especialmente clara sobre eso, pero me parece que la comunidad científica sí ha llegado a la comunidad no sólo científica, sino a la de innovación y sería en base a esa clara elaboración que uno pudiera inducir seguramente a las regiones, a que convergieran en esa agenda de investigación, con redes o mecanismos de ese estilo. Me gustaría que en una próxima ocasión, usted nos pudiera sobre esa agenda, debatirla, discutirla, por lo menos presentarla para que nosotros que tenemos ésta responsabilidad, podamos por lo menos tener una guía aproximada de para dónde deben ir estos esfuerzos.  Agotado el orden del día y siendo las doce y cincuenta minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión.  EUGENIO PRIETO SOTO  JORGE ELIECER GUEVARA   Presidente  Vicepresidente SANDRA OVALLE GARCÍA  </p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
