<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. </docTitle>
			<docDate>24-10-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>10</heading>
					<debateSection>
						<heading>24-10-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. </heading>
							<narrative>16 En la ciudad de Bogotá D. C., el día veinticuatro (24) de octubre de 2012, siendo las diez y quince minutos de la mañana (10:15 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa citación, se reunieron en el recinto de la Comisión con el fin desarrollar el siguiente:  . </narrative>
							<questions>
								<question>1. ¿Cuál ha sido el comportamiento de las tarifas de TMV E Internet desde 1992 hasta hoy y cuál ha sido su nivel de crecimiento anual? Discrimine tarifas entre un mismo operador, entre diferentes operadores y desde celular a teléfonos fijos, y compare cada uno de estos con el panorama regional de América Latina.</question>
								<question>2. ¿En qué consiste la política de regulación vigente de la TMC e Internet. ¿Cuál es el ente encargado de regular las tarifas de TMC e Internet y cuáles son los criterios o fundamentos que sustentan la regulación realizada desde 1992 hasta hoy?</question>
								<question>4. ¿Cuál ha sido el comportamiento de las Peticiones, Quejas y recolamos de los usuarios frente a la TMC e Internet desde 1992 hasta hoy?</question>
								<question>5. ¿Cuál ha sido el comportamiento, en términos de incremento de usuarios de los servicios de TMC e Internet desde 1992 hasta hoy?</question>
								<question>6. ¿Cuál es la política de protección de usuarios existentes, y cuál ha sido su evolución desde 1992 hasta hoy</question>
								<question>7. ¿Cómo se realiza control y seguimiento a las peticiones quejas y reclamos de los usuarios, a la atención que se hace de estas y al nivel de satisfacción de los mimos con el proceso y las decisiones? ¿Cuál es el procedimiento que se realiza frente a la insatisfacción de los usuarios</question>
								<question>8. ¿Cuáles son las variables que se han analizado en La construcción de estos borradores?</question>
								<question>9. ¿Cuáles son los escenarios posibles construidos. ¿De acuerdo a los debates y posiciones presentadas cómo se garantizara que esos escenarios cumplan con las normas constitucionales, legales y con la reiterada jurisprudencia y el acceso democrático al espectro y el no monopolio?</question>
							</questions>
							<narrative>ÍA I Consideración y aprobación y aprobación de las siguientes actas: Acta No 9 de 2012, Sesión 11 de Septiembre de 2012 Acta No 10 de 2012, Sesión 18 de Septiembre de 2012  
Citación al Señor Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, Dr. Diego Molano Vega; al Señor Superintendente de Industria y Comercio, Dr. Pablo Felipe Robledo del Castillo; al Señor Director de la Agencia Nacional del Espectro, Dr. Oscar Giovanny León Suárez; al Señor Director de Planeación Nacional, Dr. Mauricio Santamaría Salamanca; y al Señor Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, Dr. Carlos Rebellón Villán, en cumplimiento de la Proposición No. 22/12.  PROPOSICIÓN No. 22/12  Cítese al Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, Dr. Diego Molano Vega; al Superintendente de Industria y Comercio; al Director de la Agencia Nacional del Espectro, Dr. Oscar Giovanny León Suárez; al Director de Planeación Nacional; y al Director de la Comisión de Regulación de Comunicaciones; para que rindan cuentas ante este Célula Legislativa sobre el avance en el proceso de licitación de las bandas 4G, específicamente, en la construcción del tercer documento borrador de la misma. Invítese a la Procuraduría General de la Nación, y a la Contraloría General de la República. </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> solicita a la Secretaria llamar a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Llamado a lista:  Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luis Fernando, Ferro Solanilla Carlos, Prieto Soto Eugenio.  Señor Presidente quiero informarle que tenemos cuatro Senadores, por lo tanto tenemos quórum deliberatorio para iniciar la sesión formal de la Comisión Sexta del Senado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Informa que los demás Senadores le han anunciado que vienen en camino, y que tampoco han llegado funcionarios de parte del Gobierno.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Comunica al Presidente que están citados por parte del Gobierno del señor Ministro de las Telecomunicaciones, Dr. Diego Molano Vega:  al Superintendente de Industria y Comercio, Pablo Felipe Robledo Castillo; al señor Director de la Agencia Nacional del Espectro, al Dr. Óscar Giovanni León Suárez; el Director de Planeación Nacional, Dr. Santamaría; al Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicación, Carlos Rebellón, y que aún no han llegado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Informa que se hará receso de 15 minutos, pasados los cuales se dará inicio a la sesión con los funcionarios que se encuentren.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Damos reinicio a la sesión que había sido aplazada por 10 minutos con el quórum deliberativo en ese momento. Señora Señora secretaria sírvase llamar a lista  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Hace el llamado a lista y contestan los siguientes H. Senadores:  Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luis Fernando, Ferro Solanilla Carlos, Guevara Jorge Eliécer, López Maya Alexander, Olano Becerra Plinio, Prieto Soto Eugenio, Suárez Mira Olga Lucía, Sudarsky Rosenbaum John, Torrado García Efraín.  Acto seguido informa que se ha conformado quórum deliberatorio y decisorio con la asistencia de diez Senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores: Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando.  Con la siguiente excusa deja de asistir el H. Senador Baena López Carlos Alberto:  Bogotá, DC., 24 de octubre de 2012. Doctora Sandra Ovalle García, Secretaria Comisión Sexta, Senado de la República, ciudad. Referencia: Excusa por inasistencia. Cordial saludo: Me permito presentar ante Usted, en los términos del artículo 90 de la Ley 5ª de 1992, excusa por mi inasistencia a la sesión de la Comisión Sexta del día de hoy, conforme al oficio radicado en 10 de octubre de 2012, al Sr. Presidente Dr. Roy Barreras, el cual adjunto igualmente con la resolución que autoriza mi salida del país. Muy atentamente, Carlos Alberto Baena López, Senador de la República.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Solicita a la secretaria leer el Orden del Día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Procede a leer el Orden del Día. Acto seguido Informa al Presidente que se encuentran presentes, de los funcionarios citados, el señor Ministro de las Tecnologías de la Información, Dr. Diego Molano; el señor Director de la Agencia Nacional del Espectro, Dr. Óscar Giovanni León Suárez. Igualmente Informa a la Comisión que para ésta sesión de acuerdo al decreto No 1624 de 2012 de la Presidencia de la República se ha nombrado como Directora del Departamento de Planeación Nacional Ad hoc a la Dra. Paula Jiménez Acosta Márquez, Subdirectora del Departamento Nacional de Planeación para decidir sobre todos los temas como directora del Departamento de Planeación debe conocerse su calidad de miembro de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, en especial de regular, gestionar y controlar los temas relacionados a las empresas de comunicaciones celular, Comcel S.A., ya que por motivos de que se aceptó el impedimento por parte de los Ministros, del Consejo de Ministros, del Dr. Mauricio Santamaría Salamanca para decidir sobre todos los temas relacionados y conocimiento de adopción de decisiones específicas. Manifiesta al Presidente que se tiene anexo el decreto y la señora Directora de Planeación Ad hoc se encuentra presente. También se encuentra el señor Contralor General de Infraestructura, el Dr. Nelson Izáciga León; por parte de la Procuraduría General de la Nación, al Dr. Gerardo Alfonso Talles. Igualmente Informa al Presidente que aún no han llegado el señor Superintendente de Comercio, ni el delegado de la CRC, Comisionado Iván Sánchez Medina, quien tampoco está presente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Carlos Ferro. Ponemos en discusión el orden del día para someterlo a votación. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Ferro Solanilla</from>
								<p> Simplemente para hacer una modificación y se pudiera votar unas proposiciones al inicio de esta sesión de la Comisión Sexta y luego sí continuar con el tema para el cual fuimos citados que es el debate, precisamente, convocado por el Senador Eugenio Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> En el mismo sentido del Senador Ferro a ver si es posible las proposiciones y solicitar que esas proposiciones sean el primer punto del orden del día y además solicitarle a la mesa directiva actúe de manera pronta en relación a una solicitud expresa que voy a hacer a una proposición señor Presidente para que intervenga en la ciudad de Cali de manera urgente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Teniendo en cuenta la proposición presentada por los Senadores de modificar el orden del día, ponemos en primer lugar las actas y en segundo lugar proposiciones y el resto del orden del día se somete a votación, se cierra la discusión, ¿están de acuerdo con el orden del día propuesto con la modificación?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ha sido aprobado señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sírvase a dar lectura al punto que sigue del orden del día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Presidente la aprobación de las actas, la 9/12 del 11 de septiembre y el acta 10/12 de la sesión del 18 de septiembre.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Se pone en discusión las actas para su aprobación, continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueban las actas?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Han sido aprobadas señor Presidente. Acto seguido y por instrucciones del Presidente, informa que el siguiente punto del orden del día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Carlos Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Ferro Solanilla</from>
								<p> Dos proposiciones: la primera, citando a la señora Ministra de Transporte, la Dra. Cecilia Álvarez Correa; al Director de la Agencia Nacional de Infraestructura, ANI, Luis Fernando Andrade; al Gerente General de la concesión autopista Bogotá-Girardot; como también al señor delegado de la Contralora General de la República y del Procurador General de la Nación.  Quiero simplemente para sustentar esta proposición denunciar públicamente una serie de hechos graves que vienen ocurriendo sobre el desarrollo de éste proyecto, que han llevado precisamente a las comunidades de Soacha, Silvania, Fusagasugá a protestar contra la indiferencia que ha asumido el concesionario de ésta doble calzada pero también ante la falta de decisión por parte del señor Director de la ANcomo del mismo Ministerio del Transporte.  Aquí se habían hecho una serie de acuerdos muy importantes para el desarrollo de éste proyecto, no se toman decisiones ni siquiera por parte de la interventoría para que se pueda dar información de lo que se está ocurriendo, mientras tanto se han venido lesionando los intereses de cada uno de los municipios; se están construyendo muchas de esas obras sin ni siquiera tener la posibilidad de socializarlas con la comunidad, lo que ha llevado a que en los días anteriores varias de esas maquinarias que estaban prestando el servicio hayan sido retenidas, eso sí, dentro del normal desarrollo del orden público para sentar una voz de protesta de lo que ha venido ocurriendo.  Nosotros no podemos permitir que la arrogancia, la indiferencia de quienes están al frente del desarrollo de éstas obras con la comunidad continúen, aquí estamos dejando como advertencia que un problema de orden público se va a venir sobre estos corredores tan importantes y lamentablemente el Gobierno no está tomando ninguna decisión.  La segunda citación tiene que ver con que nosotros traigamos aquí al Dr. Everardo Murillo, a la nueva Gerente del Fondo de Adaptación para que le expliquen al país qué es lo que ha venido sucediendo con los 208 contratos que fueron entregados a diferentes contratistas para el desarrollo de las obras más importantes que tenían que ver con la mitigación de todo el tema de la ola invernal.  La Procuraduría General de la Nación anunció que está haciendo un seguimiento en este momento a cada uno de ellos, comienza una nueva etapa que indiscutiblemente va a afectar a muchos ciudadanos en este país y finalmente ninguna de las obras que se nos dijeron que iban a desarrollarse han podido ser concluidas y queremos saber dónde estaba la responsabilidad de cada uno de aquellos que estaban al frente de ésta Institución y que aquí vinieron y prometieron que el país se había preparado para una posible ola invernal. Por lo tanto quedan estas dos proposiciones para que sean aprobadas por la Comisión y se convoquen dichas comisiones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Presidente hace unas tres semanas ésta Comisión abordó un tema en cabeza del Senador Prieto, Presidente de ésta Comisión, la situación de los sistemas de transporte masivo en el país. Ese día tuvimos a bien cada uno de nosotros ubicar la realidad del sistema en cada una de nuestras ciudades. Ese día yo presentaba unas fotos, Senador Eugenio Prieto y colegas, donde demostraba cómo periódicamente se venía afectando no solamente la prestación del servicio para los usuarios del sistema de transporte público en la ciudad sino que además se venían violentando y desconociendo los derechos de los pequeños transportadores que estaban siendo retirados y sacados del sistema sin que se le reconociese su derecho a la indemnización, sin que se le reconociese su derecho a incluirlos en el sistema tal y como está establecido en los distintos documentos CONPES y en los acuerdos que se tienen con los pequeños transportadores en la ciudad de Cali. Esto generó colegas que una comisión de la cual hago parte con el Senador César Tulio Delgado, nos trasladáramos a Cali y con presencia del Viceministro que fue citado por ésta Comisión, lográramos hacer entender al Alcalde en su momento, a la Presidenta de Metrocali que se buscara una solución integral a éste problema que se estaba presentando porque realmente la falta de atención por parte del sistema MIO y la retirada de los pequeños transportadores estaba generando un caos y un conflicto en la ciudad de Cali. Ésta reunión fue interesante, sobre el final llega el alcalde, el alcalde acepta algunas de las recomendaciones que nosotros hicimos y nos plantea la decisión de darle una salida integral a esto; tan es así que el Alcalde al día siguiente hace una rueda de prensa y determina que ya no es el primero de noviembre la fecha en la que deben salir los pequeños transportadores sino que es el primero de enero. Nosotros con el Senador César Tulio Delgado saludamos ésta decisión porque entendimos que de aquí al mes de enero se iba a buscar una solución integral no solo para los pequeños transportadores sino para atender la demanda de la ciudad.  Hoy el sistema de transporte masivo de Cali, Dr. Eugenio Prieto, desafortunadamente atiende apenas el 40% de la demanda, si hoy se sacan los 1.200, 1.300 buses, busetas y colectivos de la ciudad de Cali, el sistema hoy no tiene cómo atender 600.000 pasajeros que se requiere, o sea, colapsaría esa ciudad y es hacia donde nos están llevando.  Entonces hoy tomaron la decisión de retirar también un gran número de buses, busetas y colectivos afectando estos pequeños transportadores sin garantizarle su derecho, no solo la inclusión al sistema sino a su indemnización. Hoy entonces la ciudad otra vez está paralizada Senador Eugenio Prieto, los motoristas están amarrados en el chasis de los vehículos con cadenas, más de 200 pequeños transportadores, la decisión que han tomado ellos es que hoy no prestan el servicio o sea que media ciudad se va a quedar sin el transporte porque la Alcaldía no ha logrado un acuerdo.  Yo creo Presidente que éste tema ya se sale de la órbita municipal y es un tema que obliga a que el Gobierno Nacional desde la Ministra del Transporte y el Superintendente de Transporte como también la Procuraduría General de la Nación, la Contraloría General actúen, porque cuando sacan un pequeño transportador de estos sin garantizarle su derecho, él automáticamente quiere un derecho y va a demandar al Estado y esa demanda al Estado significa demandar a la Nación, demandar al Municipio y esa demanda con toda seguridad va a prosperar porque se le violentaron los derechos que están establecidos en la norma.  Señor Presidente, estoy radicando una proposición con la firma del Senador César Tulio Delgado y con la firma del Senador Efraín Torrado para que el señor Superintendente de Tránsito y Transporte de manera inmediata se traslade a la ciudad de Cali para revisar toda esta situación del sistema de transporte masivo MIO; pero también estoy solicitando en ésta proposición que la señora Ministra de Transporte, ella misma, ya no el Viceministro, convoquen a una reunión a todos los actores del sistema para darle una solución integral, eso significa entonces que esa decisión o esa posición debe ser inmediata y yo estoy solicitando que intervenga en esa reunión la Procuraduría, el señor Defensor del Pueblo y también la Contraloría General de la Nación porque aquí pueden verse comprometidos recursos de la Nación pues si la situación termina mal.  Esa es la proposición señor Presidente para que haya una intervención inmediata del señor Superintendente de Puertos y Transporte, que se inicie una reunión inmediata convocada por la Ministra de Tránsito y Transporte en la ciudad de Cali donde hagan presencia todos los actores, Concejo Municipal, Alcalde, pequeños transportadores y busquemos una solución integral a este problema que hoy se sigue presentando en la ciudad de Cali.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Efraín Torrado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-efrain-torrado-garcia">
								<from>H. S. Efraín Torrado García</from>
								<p> Con el mismo espíritu me anima respaldar la proposición presentada por el Dr. Alexander López dado que la semana pasada estuvimos en Cali, realmente en el pasado proceso electoral tuvimos una representatividad bastante significativa de caleños acompañaron mi nombre, me veo en el deber y la obligación ya que no solo puedo escuchar las quejas y las situaciones que traen aquí los Senadores Delgado y el Senador López, sino que tuvimos la oportunidad de presenciar, de caminar por las calles de Cali, hacer un recorrido muy motivado y con mucha explicación que nos hizo el Senador López y realmente es bastante lamentable y delicado. Por eso no dudo Senador López en unirme a éste propósito para ver si podemos desarrollar un verdadero control político de unas exigencias claras al Ministerio del ramo para que haya un poco más de eficacia y eficiencia en estas cosas.  Igualmente le he solicitado al Senador Carlos Ferro que me permita suscribir esas dos proposiciones ya que hemos venido de la mano trabajando en éstas inquietudes y realmente no queremos que continúe la ineficiencia y la falta de responsabilidad con que se trabajó en Colombia Humanitaria y todas las cosas que hemos heredado en el proceso histórico que se desarrolló en la ola invernal pasada. Lo mismo con la situación constante que no genera cambios del desarrollo de las autopistas y de las concesiones establecidas en Cundinamarca. Señor Presidente para anunciar, gracias por la bondad y el apoyo que tiene el Senador Carlos Ferro de permitirme suscribir las dos proposiciones que él acaba de presentar.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador César Tulio Delgado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado">
								<from>H. S. César Tulio Delgado</from>
								<p> Sí, hemos suscrito esa proposición señor Presidente y Honorables Senadores de la Comisión Sexta, dado que es importante que el Gobierno Nacional en términos generales se toque y sobre todo el Ministerio de Transporte porque el caos en la movilidad, el caos que se está presentando en estos momentos lamentable para la ciudad de Cali en términos del sistema de transporte masivo merece la alerta por parte del Gobierno Nacional y merece que ésta célula legislativa, la Comisión Sexta, por supuesto, agende en primera instancia toda esta problemática. De modo que es un llamado a la aprobación de ésta proposición, es un llamado al Gobierno Nacional, un llamado a la intervención directa de la Superintendencia de Transportes a fin de buscarle una solución a una problemática local que tiene que ver mucho con la movilidad, con la opinión pública, con el transporte masivo, con el empleo, etc. De modo que en esos términos hemos suscrito ésta proposición señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senadora Olga Suárez tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-olga-suarez-mira">
								<from>H. S. Olga Suárez Mira</from>
								<p> Mi proposición va enfocada a que citemos a la Ministra de Educación, a la Directora del ICFES y del ICETEX para que nos digan aquí y nos den un balance sobre todas las medidas que se están tomando frente al matoneo, creo que es un tema que es muy álgido en éste momento en el país; obviamente hoy se está tratando también un tema de muchísimo interés a nivel nacional como son las pruebas del SABER en la educación básica de nuestros niños y de nuestras niñas. Entonces también cómo han avanzado los últimos estudios que han tenido las Naciones Unidas frente a éste tema. Creo que son temas de muchísima importancia para la educación y lo que se viene generando desde el Ministerio de Educación en éste momento.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a someter a votación las proposiciones de los Senadores que acaban de intervenir. Continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueban las proposiciones propuestas?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Han sido aprobadas señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Continuemos con el orden del día señora secretaria.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Tercero: citación al señor Ministro de las Tecnologías de la Información y Comunicaciones, Dr. Diego Molano Vega:  al señor Superintendente de Industria y Comercio, Dr. Pablo Felipe Robledo del Castillo; al señor Director de la Agencia Nacional del Espectro, Dr. Óscar Giovanni León Suárez; al señor Director de Planeación Nacional, Dr. Mauricio Santamaría Salamanca, quien ya leímos señor Presidente el decreto presidencial donde hoy tenemos como Superintendente Ah doc a la Directora del Departamento de Planeación Nacional Ah doc, a la Dra. Paula Jimena Acosta Márquez que se encuentra presente señor Presidente; también tenemos al señor Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, Dr. Carlos Rebellón, también tenemos una delegación, señor Presidente, para que en representación de ésta Presidencia al Comisionado Iván Sánchez Medina quien también se encuentra presente en el recinto en cumplimiento a la proposición 22/12, presentada por el Honorable Senador Eugenio Prieto y aprobada por unanimidad el 26 de septiembre señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a proponer el siguiente desarrollo del debate; el Senador citante interviene por una hora, a continuación interviene el señor Ministro y luego el Superintendente con un plazo de 20 minutos, media hora, el Ministro dice que 20 minutos; a continuación dependiendo de la hora en que terminemos los Senadores de a 10 minutos regulados; y por supuesto, cierra luego el debate el Senador citante.  Ese sería el procedimiento, con ese procedimiento vamos a iniciar y le concedemos el uso de la palabra al Presidente de la Comisión, citante de éste debate sobre futuro de 4G. Tiene la palabra Senador Eugenio Prieto Soto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sin duda alguna señor Ministro, amigas y amigos todos, que éste es uno de los debates más importantes que tenemos en la actualidad en el Congreso de la República. Yo quiero agradecerle señor Ministro que usted nos haya respetado la palabra de volver acá antes de presentar el tercer borrador para la propuesta de la subasta de 4G y yo voy a partir entonces para que ganemos tiempo, de la audiencia que hicimos acá el 31 de julio donde estuvo presente el Ministro, estuvo presente la Agencia Nacional del Espectro, la Superintendencia de Industria y Comercio, Mindefensa y los presidentes que invitamos de las compañías prestadoras del servicio de comunicaciones.  En esa audiencia hicimos varios planteamientos y tomamos varias decisiones y por ello, organicé la intervención hoy Ministro en estos ocho puntos: el primero de donde partimos que son las conclusiones de esa audiencia, voy a pasar rápidamente por ellas porque me parece que son muy importantes porque intervinieron los actores que tienen que ver con el tema; el marco jurídico de lo que son las comunicaciones móviles en Colombia; el tema de las tarifas que temas que hablamos con la Comisión de Regulación de Comunicaciones y la Superintendencia; el tema del regulador que yo creo que es uno de los problemas más delicados que tenemos en estos momentos en el país y frente a ese tema del regulador ¿qué venimos haciendo nosotros en el Congreso de la República?, y ¿por qué presentamos un proyecto de ley si han sido suficientes las medidas que ha tomado el regulador?; y finalmente voy a centrar toda mi intervención en la protección de los usuarios que a mi manera de ver, es el eslabón más débil en todo éste proceso, pero extrañamente al que más debíamos de brindarle las garantías constitucionales y legales para que éste mercado pueda operar como lo que debe ser, un mercado que opera un servicio público de telecomunicaciones y obviamente una propuesta sobre lo que nosotros al menos desde la posición de lo que hemos hablado y lo que se ha estructurado, debe ser un poco qué se piensa frente a la propuesta de 4G.  Ésta primera parte se llegó a varias conclusiones; los diferentes actores hablaban de que existe un monopolio económico en la transferencia de voz en el país y otros decían que no es un monopolio sino que hay una garantía de igualdad de condiciones para la competencia y que se han hecho unas inversiones muy importantes en materia de infraestructura y que esas personas con esas inversiones en infraestructura, con fidelización al clientes, etc., prestando un servicio han ganado fue uno de los una mayor penetración en el mercado. Esa diferencia que está ahí establecida, enseguida vamos a ver sobre ella cuál es la opinión del regulador. Hablamos frente al tema del espectro y frente al tema del espectro señor Ministro, yo creo que todos fuimos coincidentes en que es necesaria la subasta, el país tiene que entrar a subastar espectro y la diferencia se presentó entre quienes plantean que se debe reservar espectro y otros, que no es tan necesario el espectro; hay quienes dicen que esa subasta del espectro es necesaria incluso para el tema de la calidad y los problemas de calidad que se tienen hoy en la prestación del servicio.  Se habló también frente a las tarifas porque hay quienes plantean que las tarifas sobre todo en telefonía móvil celular y en internet son las más bajas en el contexto latinoamericano y hay quienes dicen que esas tarifas son las más altas en el contexto latinoamericano. Entonces parte de las decisiones que tomamos fue hacer un análisis sobre cuál es la verdad de ese mercado en materia de tarifas, en materia de calidad, en materia de atención al usuario y obviamente también en esa audiencia se habló frente a la propuesta de la subasta; todos coincidieron en la necesidad Ministro de aclarar el tipo de mercado y los términos de la subasta a las que se verían expuestas las compañías prestadoras del servicio que participaran en la subasta.  La necesidad de estrategias de acción frente a las fallas del mercado, es decir, que hay un reconocimiento de que hay unas fallas en el mercado; yo lo que estoy diciendo inclusive es que esas fallas del mercado, si el Estado no las soluciona se convierten en unas fallas del Estado, es decir, nosotros tenemos claramente establecido y eso lo hemos hablado en diferentes espacios que dentro de éste Estado Social de Derecho, la política clara y desde nuestra idea social demócrata es tanto mercado como sea posible pero tanto Estado como sea necesario.  Si cuando hay fallas de ese mercado el Estado no entra a corregirlas, pues las fallas se convierten también en fallas del Estado. Y obviamente también se habló de la necesidad de principios de oportunidad, competencia e inversión y existencia de reglas claras y de estabilidad jurídica, en eso coincidieron todos los que están de acuerdo en que hay una posición dominante y los que no están de acuerdo en que hay una posición dominante en el mercado. Es de vital importancia también, en esa audiencia se habló de la asignación de bandas de frecuencia para el ingreso hacia una cuarta generación tecnológica de información, lo que ya había dicho coincidieron todos, se coincidió en la necesidad de configurar un mercado que no permita la concentración y el monopolio del uso del espectro radioeléctrico.  Nosotros creemos que en la propuesta de 4G tiene que haber una ruta hacia cómo corregir éstas imperfecciones del mercado. Y la asignación eficiente del espectro que sin duda alguna es el punto de convergencia central de la discusión. ¿Qué tareas quedaron entonces pendientes?, a nosotros con el Ministerio, con la Agencia Nacional del Espectro y con la Comisión de Regulación de Comunicaciones, de revisar políticas públicas referentes a la regulación del espectro con el fin de definir la real existencia de un plan nacional para la asignación de frecuencias que responda a principios de integridad, eficiencia, eficacia y pertenencia.  Quiero recalcar Ministro en este punto porque yo acabo de ver ayer la respuesta que usted le dio a la Cámara de Representantes en un debate que también le citaron y ahí hay un tema que a mí me parece delicado frente a lo que se viene en el 2014.  De igual manera se analiza el análisis del mercado teniendo en cuenta cobertura, asignación eficiente del espectro, usuarios, calidad y tarifas; ¿qué hicimos nosotros?, le solicitamos a la Superintendencia de Industria y Comercio que realizara un análisis frente al cumplimiento y la garantía de condiciones de igualdad en el marco de esas condiciones, es decir, en el marco de los prestadores del servicio bajo lo que se les había entregado en concesión, específicamente lo relacionado con el acceso democrático del espectro y un análisis de calidad del servicio de protección a los usuarios en este escenario. Ahí estamos, hasta ahí íbamos y en eso hemos avanzado. Entonces yo quiero Ministro, antes de desarrollar esa parte que será la parte de las conclusiones, retomar un poco lo que ha sucedido desde que entra la telefonía móvil celular a Colombia y a mí me parece muy importante retomarlo porque cuando se hace la Ley 37, yo quiero Dr. Luis Fernando Duque hacer un alto aquí porque esa Ley 37 fue elaborada precisamente por el Ministro William Jaramillo Gómez, cuando William Jaramillo Gómez era Ministro se hace todo éste ejercicio y nosotros que conocemos quién era William Jaramillo Gómez sabemos de su convicción social demócrata y de lo que pretendía para el país; lo que buscó William Jaramillo Gómez además de garantizar la prestación de un servicio de manera eficiente como lo establece la Constitución en su artículo 365 como servicio público, era que ese servicio pudiera ir a todos los lugares del territorio de Colombia y define, Senador Duque, que era una de las inquietudes que usted planteaba en algún momento, la telefonía móvil celular como un servicio público no domiciliario pero sigue siendo un servicio público y eso es supremamente fundamental para la discusión que estamos haciendo acá.  Aquí no estamos hablando simplemente de un mercado, estamos hablando de un servicio público operado por unos particulares como lo es la educación, como lo es el transporte, como es la salud y es el modelo que hay en Colombia.  Esa Ley también tocó el tema de las redes, de la prestación del servicio, de la inversión y de la concesión y ahí se hace una cosa que es supremamente importante a mi manera de ver Ministro, la pretensión del Gobierno Nacional en ese momento era que el país se digitalizara, para ello se buscó entonces en las especificaciones, en la solicitud que se hace, en todo el estudio para construir los pliegos de condiciones, que quienes participaran de esta primera subasta de telefonía móvil celular, deberían garantizar llegar a todo territorio del país, es decir, incluyendo a los municipios de más difícil acceso, que eso implicaría entonces que se tendría que hacer una gran inversión para poder llegar a esos lugares de difícil acceso, ¿con qué?, con la telefonía móvil celular. Pero además quedaron allí otras condiciones establecidas Senador Robledo, que las sociedades que se organizaran para tener esta concesión deberían permitir la inversión de capital social, deberían permitir la democratización del capital y deberían permitir que un 10% como mínimo de ese capital estuviera representado en fondos de pensiones, de trabajadores, de sindicatos, etc., ese es un punto bien importante, ahí estaba. Y otro tema importante, que la infraestructura se revertiría, que habría una reversión de esa infraestructura.  Yo lo quiero tomar hoy señor Ministro porque en algún momento yo le expresé a usted las inquietudes que yo tengo sobre ese tema y créame que frente a lo que se viene, éste es uno de los temas que a mí más me preocupa porque cuando se le hace a usted la pregunta Ministro, en qué sigue hacia el 2014 frente al vencimiento, precisamente, de la prórroga que se hizo de esa concesión de la Ley 37, se dice que se analizará en su momento, que se analizará al vencimiento, un poco Cerro Matoso, es decir, si nosotros esperamos hasta Marzo del 2014 para analizar éste tema, yo quisiera saber qué va a pasar con la infraestructura, las redes y con todo lo que está allí para supuestamente como lo decía la ley 37, hacer una reversión. Entra una ley, señor Ministro, que yo todavía créame que no la he podido entender y es parte de la inquietud que yo tengo, porque a mí me habían dicho que la reversión se había tirado para atrás, se había reversado la reversión, eso es un bello pleonasmo, se había reversado la reversión, pues resulta que ésta Ley, la 422, modifica parcialmente la Ley 37 del 2009, ese ejercicio bonito que se hizo con conciencias de penetración, de llegar a todo el territorio nacional, de que el país se digitalizara, de que el país quedara con unas redes, con una infraestructura tecnológica adecuada para llegar a buscar la inclusión y la equidad, se reversa con ésta ley 422 del 98. Y cuando voy y miro porque, bueno, ¿cómo hicieron el planteamiento?, y yo voy y miro la ley y si yo les leo colegas la exposición de motivos, ésta es la exposición de motivos más corta que yo he visto en el Congreso de la República en un proyecto de ley, la ley y le garantizo que no me gasto dos minutos pero la Ley que es una iniciativa del gobierno tenía un solo artículo y esa ley buscaba solucionar los problemas que se estaban presentando con los operadores precisamente para cumplir con las obligaciones de la concesión y de los contratos para llegar a cumplir con ese plan de expansión que tenía que garantizar señor Presidente al Guaviare, donde hay más problemas de calidad como lo vamos a demostrar ahora.  Esa Ley propuso en el artículo primero que se echara para atrás el tema de la expansión en los términos que estaba planteado en la ley 37 y no sé cómo ni en qué momento porque no alcancé a profundizar señor Ministro y hacerle el seguimiento en el Congreso pero téngame la claridad que se lo voy a hacer, aparece otro artículo, el artículo cuarto porque esto no tenía sino un artículo y ese artículo cuarto dice que la reversión no será sino del espectro radioeléctrico que es lo más normal, la reversión del espectro radioeléctrico. Entonces supóngase que aquí nos va a pasar lo mismo con las vías para que me entiendan lo que estoy planteando. En un momento determinado concesionamos una vía 20 años y a mitad de camino les decimos “venga que como con los peajes no les ha dado y toda la cosa y no han podido hacer la expansión como la queremos, quédense con la vía que nosotros seguimos mirando a ver cómo lo hacemos”, eso es lo que hace esta ley, la 422 porque cuando se le pregunta qué va a pasar en el 2014, esa es la gran preocupación que yo tengo, ¿qué va a pasar en el 2014?.  Entonces en el 2014 se terminan todos estos contratos de esas primeras concesiones y en esa terminación de esos contratos de esas concesiones yo sí quisiera saber, a mí que me diga el regulador, a mí que me diga la Superintendencia, a mí que me diga el Ministerio, a mí que me diga la Contraloría General de la República porque yo creo que aquí hay que hacer un reconocimiento a lo que viene haciendo con mucho valor civil la Contralora General de la República en Colombia y lo que viene haciendo con otras concesiones; lo mismo hay que revisar acá.  Creo que estas concesiones hay que revisarlas desde qué fue lo que se pensó, qué fue lo que se construyó en el país, para dónde quería avanzar en el país cuando desvió unos decretos presidenciales determina la ruta de cómo van a ser esas concesiones y cuando en unos pliegos de condiciones les establece a quienes van a ir a participar cuáles son esas condiciones, pero después con esta 422 desaparecen esas condiciones. Ahí hay una cláusula de equilibrio económico.  Si yo por ejemplo voy a participar, cuando yo vea que yo tengo que invertir en infraestructura, que esa infraestructura tiene que participar de un proceso de reversión, si yo voy a participar y tengo que invertir en unos planes de expansión que son cuantiosos y después a mí me quitan esas responsabilidades, yo creo que ahí hay un desequilibrio para quienes quisieron participar y no participaron porque pensaron que no tenían la capacidad económica para hacerlo. Esa es la primera reflexión y una reflexión que yo le dejo a los órganos de control de éste país porque a mí me parece que ahí hay un tema que todavía no me encaja y no me cuadra y aquí yo estoy hablando en representación de los usuarios y de la ciudadanía de este país porque es que al final quién se vio perjudicado con esta reversión y quién se va a ver perjudicado sobre esa los usuarios, el país completamente.  Entra la ley 55, no me voy a detener en ella que es una ley que ratifica parte de lo que se había hecho en la ley 37 pero fundamentalmente para el servicio, los PCS’s, el servicio personal de comunicación que me parece que tiene cosas muy positivas y muy valiosas, lo mismo ésta de la 1341 que en cierta forma aquí está el Dr. Torrado que lideró con ésta Comisión Sexta que es una ley que ha sido reconocida a nivel internacional incluso pero que al final entra en cierta forma a rectificar parte de la 422 pero que la respuesta que hace el señor Ministro es que los operadores no han acogido la habilitación que se les da en esta 1341, lo que quiere decir que ellos se están rigiendo por la 37 y por la 422. Dejo una reflexión, esa 422 y en los términos del código de comercio de 1887, esa 422 hablando de la vigencia de un contrato, decía ese contrato, cuando se firma se firma es bajo unas normas, puede modificar ese contrato, a mí me inquieta eso, puede modificarlo. Señor Contralor ¿cuál es el contrato vigente?, yo quisiera saber cuál es el contrato vigente, es la prórroga, la reversión, pues obviamente prórroga bajo el 422 o es el contrato inicial, yo creo que es el contrato inicial, que es la concesión inicial y que ahí hay unas responsabilidades que tenemos que comenzar a discutir en éste Congreso de la República, que tenemos que comenzar a socializar porque al 2014 yo si no quiero que el país se vea abocado a un problema de comunicación en telefonía móvil celular porque nos van a decir los operadores que ellos son los dueños de las redes y que si no continuamos con ellos pues obviamente no va a continuar la prestación del servicio, es un tema muy grave, no estamos hablando de cualquier cosa. Vamos a entrar y entonces cuando uno dice “¿venga y es que eso sí se puede hacer?”, y uno va y busca otra vez como la génesis del tema y yo lo que encontré de génesis del tema para construir los pliegos de licitación, los pliegos de la concesión, todo el proceso que reitero y tengo que valorar y hacer un reconocimiento a lo que hizo el Ministro de las Comunicaciones en ese entonces, el Dr. William Jaramillo Gómez, eso es un buen trabajo y uno mira este decreto presidencial 1900 y ahí está establecido claramente qué es la red de telecomunicaciones, que esa red de telecomunicaciones es del Estado, del Estado y ese es un tema muy importante, incluso llega a decirse que lo único que no es del Estado es esto, es esto, el aparato que cada cual tiene, esto es lo único que no es del Estado de esa red de telecomunicaciones. Y lo establece y así se firman los pliegos y así se firman los contratos, y así se firman las concesiones.  Ahí hay un tema que me parece a mí, éste es el otro decreto, el 741, me van a decir “es que esos decretos fueron derogados, algunos de ellos integralmente por la ley”, bueno, yo quiero que el análisis lo hagamos a la luz de la interpretación de cuál es el contrato que tiene validez, si el contrato tiene validez el inicial o tiene validez unos contratos que modifican unas leyes que, entre otras cosas les reitero, yo todavía no tengo claridad. Por ejemplo, cuál fue el estudio que se hizo en el Congreso de la República que yo respeto y que valoro para entrar a determinar con ese artículo cuarto, que había que reversar la reversión; si el Gobierno presenta de su iniciativa y aquí está el espíritu de la iniciativa del Gobierno, un solo artículo que es el que tiene que ver con la expansión, si el Gobierno presenta ese por qué le aparecen una cantidad de artículos y uno de ellos el artículo cuarto tiene la reversión, ese sí es un orangután histórico, ese es un orangután histórico que me parece que habrá que mirarlo. Y ahí está todo el tema de la red de telefonía móvil celular, el criterio y volvemos al mismo tema Senador Duque, servicio público, servicio público, estamos hablando de un servicio público. Entonces ahí llega todo ese tema, hasta dónde se va, cuáles son los principios, se define muy claramente cómo se va a operar, quiénes son esos operadores, etc., y ahí no hay duda.  A mí me llega este mensaje: estos contratos de concesión, señor Ministro, señores de la Comisión Reguladora de Comunicaciones, señores de la Superintendencia, señores de la Contraloría General de la República y de la Procuraduría, estos contratos se vencen después de su prórroga diez años, el 28 de marzo del 94, todos los contratos. Entonces la respuesta que nosotros encontramos Ministro, cuando se le pregunta que qué va pasar con ese tema, es que ustedes lo van a analizar y que tomarán la decisión en su momento, se va a analizar y en su momento se tomará, cuando se llegue el vencimiento, ya cuando se llegue el vencimiento Ministro poco tendremos que hacer porque vamos es a depender de ellos y yo creo que aquí lo que tiene el Estado que garantizar es la prestación del servicio, y garantizar la prestación del servicio como lo dice la Constitución, en términos de eficiencia y entonces si el Estado no planifica y no prevé esto, entonces Ministro, nosotros vamos para una nueva subasta y esa nueva subasta la vamos a hacer repitiendo estos temas o la vamos a hacer corrigiendo estos temas.  Yo reitero que aquí estamos de acuerdo en la necesidad de avanzar en la asignación de espectro, ¿pero vamos a avanzar en la asignación de espectro sin corregir los problemas que tenemos?, ahí hay un tema delicado. Yo dejo este punto, el de la reversión, lo dejo para el análisis porque ustedes tocan el punto y lo tocan fundamentalmente como que la reversión es un tema única y exclusivamente de las frecuencias radioeléctricas y dónde quedan las redes. Ahí están unos causales de caducidad de los contratos que yo le digo a la Contraloría que los mire, con esas causales se montaron las concesiones y yo creo que muchas de esas causales ya se han violado. ¿Qué pasará entonces?, aquí lo dice usted Ministro, mire la respuesta; cuando le preguntan los compañeros de la Cámara ¿Qué proceso sigue el Ministerio respecto del final de la concesión de los operadores de celular?, ¿Qué predicciones tiene el Ministerio respecto de la obligación de subastar el espectro que hoy tiene atribuido para el servicio de estos concesionarios?, la asignación del espectro se realizará de acuerdo con la política estatal vigente en esta materia la cual se revisará al momento del vencimiento de la concesión.  A mí qué me preocupa Ministro, que si dejamos esto para revisarlo por allá en marzo del 2014 o antes, vamos a estar dependiendo de ellos, ahí hay un problema que no hemos definido, hay reversión o no hay reversión, ese es uno de los temas que habrá que entrar a definir porque si supóngase que en el lío jurídico que se va a armar no haya reversión, entonces qué vamos a hacer nosotros para garantizar la prestación del servicio, a mí me parece que ahí hay uno de los temas de fondo.  Dejo ese punto, lo dejo como el primer punto para que comprendamos que la subasta 4G es mucho más allá de solamente asignar espectro, la subasta 4G tiene que ir a corregir imperfecciones de éste mercado y problemas que tenemos desde muchos ángulos, aquí ya los vimos desde el punto de vista jurídico y de la prestación del servicio público. Vamos a ver el tema de las tarifas; nosotros nos pusimos a analizar lo que decían algunos de que las tarifas son las más bajas del mercado, etc., aquí hay un problema, yo le quiero decir a la Comisión de Regulación de Comunicaciones, ¿dónde está el comisionado?; yo solicité muy respetuosamente las tarifas desde el 94, vea puse desde el 92 y a mí no me entregan sino tarifas desde el 2007, yo no entiendo por qué tarifas desde el 2007 si nosotros queremos hacer el análisis del mercado lo queremos hacer completo, si la Comisión de Regulación de Comunicaciones no tiene la información, yo creo que es un problema muy grave de organización como nos pasó acá con el Ministerio de Transporte, que no nos entregaban la información y nos entregan la información diciéndonos que a partir de ese momento comienzan a bajar las tarifas en el mercado pero es que a nosotros no nos interesaba solamente ese segmento del momento del mercado, nos interesaba mucho también obviamente saber qué estaba pasando en ese momento. Y mire al final porque esta discusión, yo quiero decirle con todo respeto señor Comisionado, este tema de las tarifas vamos a tenerlo que seguir tocando porque lo que nosotros queremos demostrar es que con estas condiciones que se han dado, lo que teníamos que hacer era tener las tarifas más bajas del mercado en el contexto latinoamericano, inclusive sobre todo hoy porque yo sí quiero ver una cosa señor comisionado, esas tarifas al principio cuando comienza a aplicar la concesión son las más altas de América Latina y son las más altas de América Latina porque estaba contemplada la cláusula de la reversión, ese tema es el tema que hay que mirar ahí de fondo, por eso es que yo quiero mirar con detenimiento esas tarifas y las quiero mirar porque a mi manera de ver los usuarios en Colombia ya pagamos las redes, ya pagamos ese sistema y ese sistema debe ser revertido al Estado para el servicio de los colombianos.  Entonces yo le pido señor comisionado, con todo respeto, que la información la entreguen completa porque nos entregaron ésta primera información que es ésta y después comenzaron a mandarnos a sorbitos para que nosotros alimentáramos la información, así es muy complejo, lo que pasa es que es muy complejo porque ustedes no pueden dificultar la labor del control político, ustedes tienen que ayudarnos en la labor del control político con el mayor de los respetos. Y de todas formas cuando usted mira, el análisis de las tarifas al final llegan en una conclusión, que están bajando pero miren, los precios de Colombia se encuentran por encima del promedio latinoamericano, 1.72% sobre 1.55 que es el dato más reciente, estamos hablando a datos del 2010-2012 y Colombia en esas tarifas, en esas tarifas miren a Colombia, está por encima de Perú, Perú es el único que está por encima de Colombia, está por encima de Chile, de Argentina, de Brasil, de México, entonces no es cierto lo que nos dijeron aquí, que las tarifas de la telefonía móvil celular son las más baratas de América Latina, tal vez las de internet. Y hago una reflexión ahí, qué tiene que ver entonces la concentración de un mercado con éste tema de las tarifas, internet está más desconcentrado del mercado aunque también hay unos jugadores que tienen más presencia pero están más desconcentrados y hay más competencia que en éste mercado de la telefonía móvil celular.  Influye o no influye, eso es parte del análisis, ustedes mismos lo han hecho allá en la Comisión de Regulación de Comunicaciones. Ahí hay un tema que me preocupa a mí y que lo dejo aquí también como reflexión, estamos hablando de un servicio público y de un servicio público que inicialmente se concibió como un servicio de lujo, como un servicio de lujo inicialmente pero después cuando se masificó se dieron cuenta que no era un servicio de lujo sino una herramienta de comunicación esencial para los colombianos. Y como herramienta de comunicación esencial para los colombianos yo sí creo que este Congreso de la República, que el Ministerio, que la Comisión de Regulación de Comunicaciones, que todos nosotros tenemos que pensar en cómo regular esas tarifas, las tarifas al mayorista las regula la Comisión de Regulación de Comunicaciones pero las que no son al mayorista y no al minorista son tarifas de mercado, las regula el mercado; solo las regula la Comisión cuando interviene y cuando interviene obviamente por fallas del mercado como lo vamos a ver enseguida.  Aquí en seguida vamos a demostrar el 82% de las personas que están consumiendo la telefonía móvil celular, están en los estratos uno, dos y tres, un tema supremamente importante. y aquí entra el tema del regulador, mire, este señor que tiene una columna de opinión en México que se llama el aquelarre económico, Manuel Suárez, habla de un problema del monopolio y dice que el sobreprecio que el monopolio puede imponer a sus usuarios es exactamente el igual a un impuesto como los que cobra el Gobierno excepto que lo recaudado por ese gravamen va a la cartera, en este caso él lo plantea al señor Slim y no al financiamiento del gasto público como ocurre con verdaderos impuesto; eso es un tema bien delicado pero además la Superintendencia de Industria y Comercio en las conclusiones que nos entrega, presentó un dato muy claro sobre este tema en México, del 2005 al 2009 y ustedes ya lo presentaron en el debate, Senador Robledo y Senador Laserna, se puede decir que entre el 2005 y el 2009 por este tema de concentración del mercado y posición dominante hay una pérdida de 130.000 millones de dólares y se habla de una pérdida del 1.8% del producto interno bruto en México, precisamente por este tema de concentración, no estamos hablando de cualquier cosa, estamos hablando de un tema que obviamente afecta a no solo pues a los usuarios independiente o de forma particular sino a toda la competitividad del país.  En los últimos años las empresas de telefonía celular han sido multadas con 35.000 millones y en seguida voy a tocar uno de esos temas porque obviamente cuando hablamos de la calidad del servicio hablamos cuál es la defensa del usuario; nosotros respetamos mucho lo que está haciendo la Superintendencia de Industria y Comercio pero tenemos un problema de fondo con el derecho sancionatorio, ustedes no son capaces de abrirle un proceso a 100 millones de llamadas, de quejas, peticiones y reclamos de los usuarios en un mes, eso es muy complejo, eso es muy difícil, entonces nosotros tenemos que entregarle el derecho sancionatorio al usuario, que sea el usuario el que sancione buscando la competencia con la calidad, por eso necesitamos acabar con las cláusulas de permanencia mínima en el mercado, no podemos seguir permitiendo más esas cláusulas, que no nos digan “es que es para financiar el aparato”, pues el aparato lo financian por el mercado financiero, por las normas que están establecidas en el sector financiero para financiar cualquier compra de un electrodoméstico, de un bien, de un activo, como lo sea, pero no pueden amarrar la prestación del servicio, no la pueden amarrar a una cláusula mínima de permanencia porque obviamente ahí es donde se presentan esos problemas.  Cuando al usuario no le sean respondidas sus quejas, aquí hay en la norma establecido el tema del derecho positivo administrativo y ese usuario tendrá la posibilidad de tomar la decisión él y obviamente proceder como debe proceder; si tiene que descontar de su factura, descuente de su factura y si tiene que cambiarse de empresa, cámbiese de empresa pero aquí lo que se tiene que garantizar es la prestación eficiente del servicio público a todos en el país y ahí está el tema de las subastas de quejas, nosotros lo acabamos de decir, que de 100 millones de peticiones, quejas y reclamos, solo se estén reportando el 1% a la Superintendencia de Industria y Comercio, dice que hay un problema grave en ese tema del derecho sancionatorio y ustedes tienen que mirar cómo lo vamos a hacer.  Pero además a mí me parece supremamente grave que se esté ocultando información, me parece que no se puede ocultar la información, hay que garantizar la información y aquí está; entonces cuando uno entra al tema del regulador, uno tiene que reconocer que el regulador ha intentado hacer un esfuerzo, que el regulador toma decisiones de acuerdo a lo que le está establecido. ¿Qué dice la 1341?, que el regulador será obviamente la Comisión de Regulación y Comunicaciones y le dice qué es lo que tiene que hacer con mucha claridad porque a mí me decían en estos días “oiga ustedes para qué presentan un proyecto de ley antimonopolio con unos temas que están en la 1341”, y los estamos presentando por una razón muy sencilla, les voy a demostrar por qué: por esto, porque esto es lo que se dice, el regulador es el que tiene la responsabilidad de promover la competencia, evitar el abuso de posición dominante y regular los mercados de las redes y los servicios de comunicaciones con el fin de que la prestación de los servicios sea económicamente eficiente y refleje altos niveles de calidad, ahí estamos mirando pues lo que está pasando y éstas son las funciones que tienen, no me voy a quedar ahí, pero el regulador ya ha sacado unas resoluciones obviamente para hablar de esto, de lo que ya se ha dicho, yo no me voy a quedar ahí, qué es lo que determina la posición dominante en el mercado, desde el punto de vista de los suscriptores éste es el informe del 2011 en el cuarto trimestre, ésta empresa tiene 32, casi 34 millones de usuarios y ese tema va más allá, que ahorita lo miraremos desde el punto de vista de acceso al espectro, es decir, va más allá de un tema netamente económico que es muy importante. Miren las otras empresas frente a ésta empresa, los suscriptores que tienen; lo que decían en la audiencia, que tienen toda validez, que los respetamos, que es un argumento, es que ellos han invertido más en infraestructura, que ellos han invertido más en fidelización del cliente, en acompañamiento, pues a mí me parece que 100 millones de quejas de todas estas empresas, 100 millones de peticiones, quejas y reclamos dice que hay un problema de atención al usuario de calidad en el servicio.  El tema de las cuotas del mercado de los ingresos de los operadores de telecomunicaciones, este tema cuando a uno le dicen “un ingreso de 8 billones y medio frente a los otros operadores”, ya le está diciendo a usted las condiciones de desigualdad que hay en el mercado, pero obviamente cuando usted mira ya las utilidades de casi 3 billones de pesos, estamos hablando de un problema estructural de dificultad en el mercado porque además obviamente en los costos este operador tiene unas posibilidades mayores que es lo que tendría que entrar a corregir el regulador y que uno esperara que el regulador lo hiciera. Pues el regulador lo que hace es que va y notifica la situación de la posición dominante y ese regulador en esa notificación de esa posición dominante pues hace algo muy importante, que le dice “vengan, ustedes están ahí ya en un tema muy delicado, tienen una situación de posición dominante, la sostiene, dice cómo está” y así lo dice el mismo Ministerio cuando dice que ese es el problema que se presenta y que esa es una responsabilidad de la Comisión de Regulación de Comunicaciones.  Cuando uno mira Ministro las respuestas, uno encuentra fundamentalmente en esas respuestas que el Ministerio siempre expresa el tema de que es la Comisión de Regulación de Comunicaciones la que está fundamentalmente respondiendo por todo el tema de la regulación y eso está bien pero yo creo que el Ministerio tiene que responder por otro tema y es por el tema de la calidad de la prestación del servicio, etc. Pero como estamos en el tema del regulador, yo voy a hablar en el tema del regulador fundamentalmente a la respuesta que a mí me preocupa; cuando se le pregunta al Ministerio, qué acciones ha adelantado el Ministerio frente a las recusaciones que aquí se preguntó en la audiencia al señor Rebellón, porque obviamente la Comisión toma unas decisiones, recusa y miren todo lo que ha pasado para que se den cuenta por qué tenemos Senador Robledo que insistir en esa ley.  Comcel presentó ante el Procurador Regional de Cundinamarca la solicitud de dar aplicación a lo dispuesto en el artículo 30 del Código Contencioso Administrativo con el objetivo de que separara del conocimiento y la actuación administrativa particular iniciada a Comcel mediante resolución 3139 al Dr. Carlos Andrés Rebellón Villán, experto comisionado de la Comisión de Regulación de Comunicaciones. Viene entonces el segundo punto, Comcel le dice al Procurador y dice; en atención a lo anterior, la Comisión de Regulación de Comunicaciones mediante comunicación tal, dada la aplicación de lo señalado en el artículo del Código Contencioso suspende la actuación y remite a la Procuraduría Regional de Cundinamarca la actuación.  Entonces comienzan a frenar las decisiones y enseguida nos vamos a dar cuenta cuando uno les pregunta “¿cuáles son las sanciones que se les han impuesto a estos operadores?” y dice cuáles son las sanciones uno por uno pero al final dice: pero todas esas sanciones todavía no se han establecido porque están en apelación, y hay unas desde el 2007 Ministro. Entonces con ese derecho sancionatorio nosotros qué vamos a hacer y cómo vamos a proteger a los usuarios y cómo vamos a garantizar la calidad en la prestación del servicio y cómo vamos a garantizar un mercado obviamente que lleve a satisfacer lo que nosotros estamos diciendo, la prestación de un servicio público eficiente.  Tercer punto, entonces dice el Procurador Regional que él le remite ese expediente al Procurador General, que él no es competente, que el competente es el Procurador General y luego dice el Procurador General, cuarto punto, “no, eso no es de nosotros, eso es del Superintendente de Industria y Comercio y luego dice el Superintendente de Industria y Comercio “no señor eso no es mío, eso es del Ministro de las TIC”, y luego dice el Ministro de las TIC “no, yo me voy para el Consejo de Estado. ¿Ah?, y esto todavía está perdido y entonces el regulador está frenado, el regulador no está operando así tenga toda la voluntad y toda la disposición y toda las herramientas jurídicas y claro, en un negocio tan importante como éste no estamos hablando de cualquier cantidad de dinero, estamos hablando de un negocio, tal vez el más importante que hay en este momento en el país, pues obviamente qué hacen las empresas, algunas muy buenas, otras seguramente también lo son pero como son tantos los usuarios y las líneas no alcanzan a satisfacer con la calidad que se requiere la prestación del servicio y la atención al usuario.  Entonces ese punto a mí me preocupa, al final llega el Consejo de Estado y dice “no señor venga, ese tema tiene que definirlo el Procurador” y se va otra vez para donde el Procurador. Y ahí vamos, vamos a ver qué pasa después. Entonces yo quería tocar ese tema del regulador, yo quería citar ese tema del regulador porque eso es lo que nos lleva a nosotros obviamente, aquí yo no me voy a quedar otra vez en los temas en los que yo he insistido, aquí esto lo voy a dejar en las conclusiones más bien, el tema de que aquí no estamos hablando de cualquier cosa, estamos hablando del espectro y de este tema, de lo que ha dicho la Corte y la Corte ha sido reiterativa en este tema, el espectro electromagnético es un bien público que forma parte del territorio colombiano y que es propiedad de la Nación, en sus artículos 75, 101 y 102 lo insiste, que es imprescriptible, inimaginable, inembargable, por eso cuando a mí me dicen en la ley 422 “no, es que lo que se reversa es la frecuencia, lo que se reversa es la frecuencia radioeléctrica”, hombre por Dios, ese es el tema más extraño del mundo y luego dice y se encuentra sujeto a la gestión y control del Estado.  Ministro, yo quiero decirlo con el más profundo de los respetos, esa falla que determina la Comisión de Regulación de Comunicaciones en el mercado cuando nosotros no somos capaces de corregirla, se convierte en una falla del Estado, se convierte en una falla del Estado porque es el Estado el que tiene que garantizar la prestación eficiente de los servicio y esa es la orden de la Constitución, lo que hacemos nosotros es permitirle a esos operadores privados que presten el servicio y les damos las garantías constitucionales y legales y la estabilidad jurídica para que lo ejerzan en Colombia con responsabilidad, con competencia leal, con respeto al usuario, con respeto a sus garantías, con calidad en el servicio pero esa falla hay que corregirla Ministro.  Entonces a mí sí me preocupa frente a lo que se viene que nosotros permitamos que éste tipo de cosas sigan sucediendo; y habla que de acuerdo con la Constitución al uso del mismo tienen acceso todos los particulares en igualdad de condiciones y en los términos que fije la ley, sin embargo, es claro que para dicho acceso no se aplica de manera absoluta las reglas que gobiernen el sistema de libre iniciativa en la medida en que por tratarse de un bien de uso público, la gestión del espectro está sujeta a una especial regulación por parte del Estado, en eso insistimos y de ahí no nos vamos a mover hasta que no nos convenzan de lo contrario. El espectro electromagnético de conexidad de carácter esencial con los servicios públicos vinculados al desarrollo de las telecomunicaciones como la telefonía móvil, el servicio de comunicación personal, de modo que su consideración no puede hacerse únicamente a la luz de las normas constitucionales que lo regulan de modo específico sino que es necesario enmarcar el análisis dentro del concepto de servicio público y de las limitaciones que del mismo se derivan para la iniciativa privada. Ahí no voy a seguir con el tema, dice cómo es el tema de la regulación y esa ley, esa sentencia C-815 nos lleva a nosotros entonces a presentar este proyecto de ley con el Senador Robledo, con el Senador Laserna y con otros Senadores y Congresistas que nos han acompañado, que establece mecanismos de la intervención del Estado para garantizar competencias en los mercados de servicios móviles de comunicación de voz, datos y complementarios. Entonces lo que estoy diciendo, las fallas del mercado no resueltas se han convertido en fallas del Estado; no me voy a quedar en el tema del objeto ni voy a explicar el proyecto de ley que yo creo que lo hemos venido hablando y discutiendo un poco pero lo que pretende ese proyecto de ley es corregir fallas que tenemos en este mercado y así como se habla de topes en el tema de la energía, entonces hablemos de topes en el tema de telecomunicaciones pero démosle garantía a los colombianos de que ese mercado le vamos a disminuir al máximo que sea posible las imperfecciones, de que ese espectro lo vamos a segmentar sin que incurramos obviamente en pérdidas de calidad todo lo que sea posible para que ingresen más operadores y para que haya más competencia y obviamente que entonces va a haber unas condiciones le van a permitir al usuario tomar unas decisiones porque al final lastimosamente con el tema de la forma como están deteniendo a la Comisión de Regulación de Comunicaciones, el regulador no está funcionando.  Y ya uno entra al otro tema que es el tema de la Superintendencia de Industria y Comercio, entonces cuando uno analiza el tema de la Superintendencia de Industria y Comercio ¿qué le compete a ellos?, seguimiento, vigilancia y control, usuarios, calidad y servicio y por eso el tema de PQR; entonces cuando uno empieza a mirar los indicadores de calidad, estos datos son tomados de la Superintendencia en el 2012, ahí están el incumplimiento de los indicadores. Yo tomo éste tema señor Contralor porque a mí me parece muy importante que cuando se miren las concesiones se miren las obligaciones de las concesiones, porque en esas obligaciones además de un tema de cobertura, de penetración de mercado, además de ese tema de la reversión, hay también unas obligaciones de calidad en el servicio y de la prestación eficiente de ese servicio y aquí hay unos problemas de calidad que fundamentalmente entonces como se hizo esa reversión en lo que tiene que ver con la cobertura, si se dan aquí en Bogotá que es la capital, si se dan en cualquier ciudad o en cualquier centro urbano imagínese lo que está pasando en los lugares más alejados del país y ese no es un tema de equidad. Mire, este es muchas llamadas caídas en zonas menos pobladas; vea Presidente, ahí está su territorio para que lo analice, más baja en Vaupés y Vichada en la Telefónica y Tigo en el Guaviare por ejemplo. Ahí están los indicadores de calidad que saca la Superintendencia y la Comisión de Regulación de Comunicaciones en Chocó, Guaviare, Vaupés, claro, en los sitios más alejados Ministro siempre lo decimos y ahí es donde tiene que estar la política pública solucionando el problema porque si no entonces nosotros no vamos a construir un país únicamente urbano y aquí se va a seguir viniendo toda la gente y no les vamos a dar posibilidades.  Estos territorios están generando que por cada 100 llamadas se caen 3, en Sucre, en Vaupés, entre 7 y 8 llamadas por cada 100 en un mes. Ahora me dijeron que se cayeron las líneas como por más de una hora, una hora y media. Intentos fallidos de llamadas a nivel nacional, etc. Entonces ahí entra otro tema, el promedio de intentos fallidos, ahí está, mensajes de texto enviados, listo.  Señor Superintendente, yo quiero hacer aquí un alto en el camino porque cuando se hace la investigación sobre el mes de junio se encuentra que las llamadas son las que no corresponden, las del mes de junio de este año y lo que hay hacia atrás es muy similar a la información que estaban dando, entonces ahí hay un problema hacia atrás de que la información no es la más adecuada y mire, incluso hasta hay diferencias entre ustedes y la Comisión de Regulación de Comunicaciones en esta información, a mí me parece es que unos datos son los que nos da la Comisión de Regulación de Comunicaciones y otros datos nos dan ustedes.  Independiente de qué tenga el uno y qué tenga el otro, lo que yo tengo claro frente a lo que ustedes hicieron para el mes de junio o julio, esto no es cierto y ahí hay un ocultamiento de información y hay un problema delicado y hay que corregirlo y a mí me gustaría y yo le dejo esta labor señor Superintendente, que ya no haga las 145 investigaciones que tiene abiertas y que asumió usted por este tipo de problemas, haga una investigación global por cada uno de ellos porque es que aquí el tema es, de lo que ustedes tienen ahí vamos a ver cuáles son las razones, aquí están las razones, presunta no grabación de todas las llamadas de peticiones, quejas y recursos recibidas en línea gratuita de atención al usuario; presunta no recepción, atención, tramitación y respuestas de las peticiones, quejas y recursos que presentaron los usuarios del proveedor del servicio, aquí son todos pero que se haga el análisis como debe ser; y presunta no remisión de la totalidad de información exigida por la Superintendencia de Industria y Comercio. Mire que aquí está el cuadro porque a mí me decían “no hombre, usted sacando un dato errado, usted le está diciendo a la gente una cosa que no es”, no, yo estoy dando el dato que me da la Superintendencia de Industria y Comercio de un análisis y una auditoria que ellos hacen y éste es el dato: en relación con esta información se concluye que Comcel recibió en el mes de junio un total de 68 millones de peticiones, quejas y recursos como mínimo; y dice: estimado el total de peticiones, quejas y recursos que recibe este proveedor con una participación en el mercado del 64.7, en el total de abonados activos se estimó el valor de peticiones, quejas y recursos que podían recibir los demás operadores haciendo un promedio y da en un mes, 105 millones de llamadas, en un mes, de peticiones, quejas y recursos. Por Dios, eso cómo nos cabe a nosotros en la cabeza si estamos hablando de que alcanzamos a llegar creo a 50 millones de líneas celulares en Colombia o sea que en promedio puede estarse hablando de dos peticiones, quejas y recursos, no hombre, aquí hay un problema en este mercado, pero un problema y es una falla grave y estructural.  Ahí es cuando digo, el derecho sancionatorio perdió la capacidad para este asunto; y ¿quién tiene que sancionar?, el usuario, que el usuario sancione y el usuario señor Ministro se pueda ir con lo que ya está aprobado en este Congreso de la República que es la portabilidad numérica se pueda ir para otra empresa y que la competencia sea la que decida y le de las garantías al usuario. Y mire al final lo que dice: esta información remitida por el SIC dice que el promedio mensual reportado entonces de los prestadores de servicios de comunicaciones es de 86.000, en relación con el estimado mensual de quejas de lo que les deberían de reportar a ellos que son 12 millones, es decir, de esas 105 les deberían reportar a ellos de quejas unos 12 millones, no les reportan ni el 1%. Ahí hay un problema estructural Dra. Paula en la política, porque estamos hablando, reitero, de un servicio público.  Vamos a entrar a las conclusiones ¿Éste modelo sancionatorio es el adecuado?, yo creo que no y por eso voy a insistir en las cláusulas de permanencia mínima, esas cláusulas hay que acabarlas para que sea el usuario el que tenga la capacidad de sancionar. Y entro entonces Ministro a lo que vinimos que es el tema de la subasta, ¿Qué es lo que nosotros queremos en el tema de la subasta? En el tema de la subasta estos fueron los escenarios que ustedes han construido, creo que construyeron cuatro escenario y otros dos escenarios que construyeron los operadores, la Superintendencia construyó un séptimo escenario pero al final de esos seis escenarios y el de la Superintendencia, se dice que todos siguen manteniendo una concentración de mercado como lo indican los indicadores que se están utilizando para ese análisis, un mercado altamente concentrado y con posición de dominio; que los mecanismos propuestos resultan insuficientes para generar un cambio estructural en el mercado y que en los escenario propuestos podría incluso agudizarse el nivel de concentración del sector que es el temor que tienen muchos ciudadanos en este país, que es el temor que tienen otras empresas y otros operadores que están en el mercado.  Ante la estructura actual del mercado de telecomunicaciones los mecanismos de asignación propuestos no constituyen un instrumento suficiente para lograr las mejores vistas en otras la Superintendencia, logró en la entrada de nuevos operadores con participación de tan solo el 5% una reducción del 17% en precios, entonces uno de los temas aquí Ministro es: hay que garantizar que entren nuevos operadores a la subasta 4G, y que esos operadores no sean los hijos o los nietos o los que estén ahí haciéndole el favor a los que están hoy en el mercado, sino unos nuevos operadores que garanticen más competencia y obviamente que esa mayor competencia se vea reflejada en tarifas para los usuarios. Ese, como se señaló anteriormente, ninguno de los escenarios propuestos se mitiga el riesgo de obtener un mercado altamente concentrado ni la intensificación de la posición de dominio pero además Ministro, yo jurisdicciones, por ejemplo: Canadá, lo dice sí le voy a pedir un favor y se lo pido con el más profundo de los respetos, corrija usted esa imperfección y esa falla de esa ley 422 y ese error con el tema de la infraestructura y con el tema de la expansión de esa infraestructura y garantice en ésta subasta cobertura total del territorio colombiano, hay que garantizar en esta subasta cobertura total del territorio colombiano, independiente de la empresa que yo esté utilizando.  Nosotros no podemos seguir excluyendo a las personas que están en los lugares más alejados de Colombia, nosotros no podemos seguir generando una brecha en este país, nosotros no podemos seguir marginando a las personas que están en los municipios de Colombia, en las veredas, en los corregimientos construyendo y haciendo Nación y haciendo Patria, hay que trabajar para que ellos también tengan acceso a la tecnología, para que ellos también tengan acceso a la red de redes, para que ellos también tengan conectividad, si no, la masificación Ministro entonces no tiene sentido, la masificación que es el gran propósito de Vive Digital, el salto digital obviamente tiene sentido en la medida de que nosotros lleguemos con cobertura a todo el país. ¿Para ello qué tenemos que hacer Ministro?, hay que poner a estos operadores a compartir infraestructura, yo lo he conversado con ustedes y es, un momento es hacia atrás y jurídicamente veremos qué pasa y cómo se soluciona el problema pero hacia adelante Ministro, los que entren a este mercado deben compartir infraestructura y hay que buscar que el que quiera participar del mercado comparta infraestructura porque si no entonces cómo vamos a garantizar corregir esas imperfecciones del mercado; entre otras cosas, yo pienso y me he atrevido a pensar, si se hubieran entregado las redes al Gobierno, cuántas economías le habíamos hecho al país y cuántas economías le habíamos hecho a los usuarios cuando nos ponen a pagar una tarifa por minuto mayor de una empresa a otra, lo que han hablado ustedes de esas tarifas y el Senador Duque lo ha referido en varios momentos y que tenía creo, la Comisión de Regulación de Comunicaciones ya una resolución lista para el tema de las asimetrías en esas tarifas.  Resulta preocupante como lo decía la Superintendencia no solo desde el punto de vista de la competencia sino que constituye un riesgo de generar en el largo plazo un efecto decreciente en materia de innovación y desarrollo de la adopción de las nuevas tecnologías en el sector, afectando estructuralmente el objetivo decidido del Gobierno Nacional de una mayor penetración de estos servicios. ¿Yo qué es lo que digo?, el que tiene el espectro y el que tiene el mercado dice qué tecnología consumimos, eso es de ese tamaño.  Ministro yo se lo dije al Dr. Archila que estuvo aquí visitándome en la Presidencia de la Comisión; cuando íbamos a hacer el debate en la Plenaria salieron estos avisos en los periódicos de El País, como seis páginas de avisos muy bonitas, pero le voy a mostrar cuál es el problema con la tecnología, que extrañamente ellos lo dijeron acá, miren la diferencia para que comprendamos cuál es el problema más delicado. Si nosotros permitimos una concentración de mercado en la forma como está o entregamos más espectro del que es, son éstos operadores los que definen qué consumimos y un mercado de competencia lo que tiene que garantizar, es que esos usuarios encuentren la satisfacción de sus necesidades acorde con lo que la capacidad que ellos tienen y obviamente él también tendrá en su libre decisión qué tecnología consume. Entonces sacó estas páginas que fueron muchas y para qué tener internet y eso, lo que es bueno, el tema que es importante leerlo, yo se los muestro, miren: lo que es bueno para Claro es bueno para 34 millones de colombianos, es decir que Claro toma decisiones por 34 millones de colombianos; lo que es bueno para Claro es bueno para 34 millones de Colombianos.  Yo se lo dije al Dr. Archila cuando vino “esto hombre me parece a mí muy extraño”, o sea que ustedes van a definir que son lo que es bueno, vean ustedes y claro, lo corrigieron; al otro fin de semana lo cambiaron y dijeron “lo que es bueno para 34 millones de Colombianos es bueno para Claro”, pero esto es un poco chistoso pero es de las más profundas reflexiones que debemos tener en este debate, es que aquí cuando el constituyente hizo el análisis del espectro no dijo que esta Comisión Sexta tenía por allá que ver con los servicios públicos, se paró el tema de los servicios públicos y se paró el tema de la educación y se paró el tema de la cultura y del transporte y del espectro, del espectro porque sabía la importancia que tiene este para el Estado Colombiano y por eso es que nosotros no podemos permitir que esta empresa o cualquier otra, yo trato de no referirme a nombres particulares porque a mí no me gusta personalizar los debates, yo me refiero a las circunstancias pero ninguna empresa puede tener el dominio tan absoluto en un mercado que defina por los colombianos cuál es la tecnología o cuáles son los gustos o hacia dónde avanzamos.  Ese estudio señores de la Superintendencia, nos lleva a estas conclusiones finales que me parecen muy importantes señor Ministro; si estamos hablando de que la telefonía móvil celular y el internet no son solo un negocio sino que antes que nada son un servicio público y es lo que estamos diciendo, ahora, ¿qué tenemos que hacer nosotros?, garantizarle a esos operadores la estabilidad jurídica, el respeto, las condiciones del mercado, la libre competencia, lo que tenemos que garantizar a todos pero que esos operadores también comprendan que lo que están operando es un servicio público y así lo dice el artículo 365 de la Constitución: esos servicios públicos son inherentes a la finalidad social del Estado y es deber del Estado asegurar su prestación eficiente a todos los habitantes del territorio nacional.  Entonces mire lo que dijo la Contraloría General de la República en un estudio que hizo en el 2011 sobre otro estudio que había hecho el Distrito Capital, dice: “la telefonía móvil no es un servicio suntuario”, eso ya quedó claramente demostrado cuando uno dice “ya, 50 millones de líneas”, así algunos tengan de a dos y de a tres líneas pero al mirar uno cuál es la utilización no es un servicio suntuario; es una realidad que los costos por minuto de comunicación no son menores al de la telefonía fija pero el valor agregado en la telefonía móvil hace que el mercado adquiera este tipo de servicios a pesar de que se podría pensar que estos servicios son de consumo sectorizado en la población colombiana, se puede ver que por lo contrario los sectores son con menores ingresos son los mayores usuarios de esta tecnología.  Quiero dejar esta reflexión porque es que aquí tenemos en la Constitución, en el artículo 368 que a los estratos uno, dos y tres nosotros los acompañamos en una tarifa solidaria para el consumo de los servicios públicos. Aquí está el Dr. Rodrigo Lara, el Dr. Rodrigo Lara nos dijo que el 82% de los usuarios pertenecen a los estratos uno, dos y tres, eso está claro y nos había hablado también de las tarifas y yo por eso quería Dr. Rodrigo, porque esa discusión que apenas la abrimos, la tenemos que continuar, una discusión que sea benéfica para el país; y estamos de acuerdo, en que ese tema del 82% de los estratos uno, dos y tres es supremamente importante y Ministro, nosotros no estamos mirando el tema desde allí, nosotros estamos mirando el tema solamente desde el mercado y aquí hay un tema de Constitución, de tres artículos o fundamentalmente digámoslo, desde dos, el artículo 368 que habla que esos estratos uno, dos y tres en el tema de servicios públicos podrán ser subsidiados por la Nación, por los departamentos y por los municipios y entonces si nosotros sabemos que eso lo que les está permitiendo es comunicarse, pues al menos tendríamos que buscar tarifas diferenciales para ello y si no hablamos de subsidios, hablemos de lo que dice el artículo 365 con la prestación eficiente de ese servicio público y obviamente que ahí podemos hablar Dra. Paula de fomento a la prestación de esos servicios públicos que lo podemos buscar precisamente cuando entreguemos una concesión del espectro como es el 4G.  Nosotros no podemos aquí pensar que vamos a entregar casi el 200% del espectro que hoy tenemos asignado y que no vamos a estar pensando en los usuarios, que no vamos a estar pensando en cómo va a impactar eso obviamente en unas mejores tarifas y poder llegar a todos esos territorios. No me voy a quedar en todo este tema porque éstas son mis conclusiones Ministro, las tomo desde tres aspectos: uno, desde el espectro; dos, desde el desarrollo de la competencia en el mercado; y tres, desde lo que yo creo que tenemos que abordar de fondo en este debate y es la protección de los usuarios en Colombia en el debate.  Se debe garantizar ese acceso democrático y ya lo hemos dicho, que es lo que dicen los artículos 75 y 209 de la Constitución, se debe impedir toda práctica monopólica, se debe administrar con altos índices de eficiencia a favor de los usuarios, se deben hacer asignaciones de tal manera que se utilice el uso del espectro por el mayor número de proveedores técnicamente posible.  Ministro, yo le propongo que en ese tercer borrador segmente el espectro en cuanto sea posible, porque eso garantiza acceso democrático, eso garantiza que van a entrar más operadores, eso garantiza que nosotros podemos permitir un mercado de mayor competencia.  Aquí nos trajeron unas cifras muy interesantes sobre cuántos son los operadores que hay en otros países de América Latina y el mundo, que el promedio son más o menos cuatro operadores pero nosotros no sigamos mirando a otros lados, miremos nuestras especificidades, nuestras particularidades; qué necesita Colombia en un Estado Social de Derecho bajo ese modelo de tan especial atención a lo que son la prestación de los servicios públicos. Si segmenta ese espectro cuanto sea posible sin que se generen interferencias y obviamente problemas de calidad, ahí encontramos una alternativa, lo que le acabo de decir Ministro del tema de compartir infraestructura, garantizar obviamente la cobertura total del territorio. Y en la asignación entonces de 4G se debe mantener la experiencia de PCS’s y acoger la doctrina de la Corte expresada en esta sentencia C-815 del 2001, ahí no hay tutía y ahí la Corte es clara en que aquí estamos hablando es de servicio público y está diciendo la Corte que se debe promover la competencia pero para tomar medidas asimétricas en el acceso a los mercados para impedir la concentración, para generar condiciones de ingreso y establecer el libre acceso de todos los operadores.  En relación con los usuarios que es con lo que yo cierro Presidente, es éste tema: todas las medidas que se adopten en este tema de 4G y en lo que hay que mirar y corregir del mercado que está en ejercicio frente a lo que tiene que ser, que sigue después del 2014, deben orientarse a beneficiar a los usuarios de los servicios, aquí la mayor protección que debemos garantizar nosotros son los usuarios del servicio, no vamos a decir que no le vamos a garantizar a los operadores la rentabilidad, y todas las garantías del Estado, para que estas empresas participen en igualdad de condiciones, en equilibrio con todas las garantías de la competencia, pero las medidas deben ir orientadas a que se debe proteger a los usuarios y obviamente en sus garantías constitucionales.  Antes de otorgar nuevos permisos para el uso del espectro Ministro y de renovar, debe verificarse el cumplimiento de los actuales compromisos en relación con coberturas, calidad y satisfacción de los usuarios. Yo creo que nosotros, y es un favor que yo le pido con el más profundo de los respetos, avancemos en la subasta, yo creo que nosotros vamos a seguir avanzando en el proyecto de ley, hay quienes dicen que lo primero que tenemos que sacar es la ley antes de la subasta, miremos cómo es el tema y hacia dónde vamos pero aquí tenemos que garantizar cómo vamos a corregir las imperfecciones del mercado actual y hacia futuro que no se sigan presentado esos problemas en coberturas, en calidad, en satisfacción de los usuarios. Y las nuevas asignaciones en 4G deben estar claramente asociadas a obligaciones de los prestadores frente a sus usuarios y a compromisos de servicio universal en todo el territorio nacional aún en zonas de difícil acceso, pero eso no lo podemos hacer para después tumbarlo con otra ley nosotros mismos, hay que dejarlo claramente establecido los contratos y eso tiene que ser inmodificable porque a mí me parece que ahí hay un detrimento.  Termino Ministro con esto, usted fue Vicepresidente de la asociación que hace investigación de tecnologías de la información y comunicación en el mundo, conoce muy bien el tema de la OIT y la OIT y así él tienen estos derechos de los usuarios por encima de cualquier otros derechos y estos derechos de los usuarios son: competencia, necesitamos que esos usuarios tengan oferta suficiente y plural de proveedores de servicio, no solo una competencia de nombre sino real que permita competencias en tarifas y en calidad de los servicios, por eso más segmentación del espectro, más operadores, pero mucho cuidado, protejámonos de que muchos de ellos no accedan para después vender sino que garanticen que van a estar operando y que van a estar prestando realmente el servicio y que van a hacer las inversiones, porque sucede entonces que se meten a unas subastas, logran entrar a la subasta, se montan ahí y después venden y nos dejan mirando para el techo.  Lo que pasó con la Ley 422 que es importante que lo tenga en cuenta Senador Robledo, con el tema de la sociedad anónima abierta, esa ley es del 98 y lo que pasó con la 422 es que permitió que como no ingresaron ese capital social en el 2000, entrara América Móvil a comprar lo que era esa compañía en ese momento.  No permanencia mínima, eliminación de cláusula de permanencia mínima y esta sí tiene que ser un propósito de éste Congreso de la República, sin consideración a los motivos Ministro; a mí, Francia ya lo uso, es decir, que es que están vendiendo el celular y entonces el celular lo amarran a la cláusula de permanencia mínima, no señor, amárrelo a las normas que tiene la Superfinanciera, la Superintendencia de Industria y Comercio en materia de financiación y el usuario puede libremente cambiar de operador. Para ello tenemos: portabilidad numérica, el usuario puede cambiar de operador sin que se afecte el derecho a su número o al Código de Identificación; conectividad, que sus terminales puedan acceder a otros operadores de servicio, apertura plena de bandas porque el usuario tiene que hacerlo, sí ya está Ministro pero lo estoy dejando como lo estoy diciendo, los derechos de los usuarios tiene que ser lo que nosotros tengamos por encima de cualquier cosa, ya logramos portabilidad, ya tenemos conectividad con apertura de bandas pero todavía no hemos tumbado el tema de la permanencia mínima y todavía no hemos garantizado lo de la competencia. Desagregación de paquetes, nosotros tenemos que permitir que el usuario vaya y compre lo que tiene que comprar, si le van a vender un paquete y le van a dar una promoción, el será el que determina si quiere o no la promoción pero él puede comprar de forma individual. Y éste del silencio positivo Ministro sí es uno de los que me parecen más importantes señor Superintendente; si nosotros logramos que sea el usuario el que opere el silencio positivo, para eso vamos a corregir y vamos a disminuir le garantizo, en más de un 80% esa queja, vamos a invertir el tema de la carga, es decir, que sea el usuario cuando no se le responde el que tome la decisión o de cambiarse de compañía o incluso, cuando esa solicitud, esa petición, esa queja, ese reclamo se hace sobre una tarifa y la empresa no le responde en el tiempo que sea posible, él con esa solicitud radicada va y paga su factura descontando lo que él considera y tendrá que ser la empresa la que vaya y busque la carga, se invierte completamente; para eso tiene que operar el silencio positivo pero en beneficio del usuario. Yo creo que esa es una posibilidad que le podría dar gran posibilidad, gran respeto a los derechos del usuario, dignidad al usuario y obviamente eliminación de barreras.  Éste es un tema que nosotros no podemos seguir permitiendo y es el derecho a terminar el contrato de la misma manera que el usuario lo celebró, esto es, si el suministro se acordó verbalmente o por teléfono o por internet, de la misma manera terminarlo; hay gente que tiene que terminar el contrato y entonces le dicen en muchas compañías Dr. Rodrigo, que no, que el único día que terminan el contrato es los viernes santos o que el único día que terminan el contrato es el 2 del mes que caiga viernes, yo creo que eso no puede ser posible, eso no puede ser, dilatar, si el usuario quiere terminar el contrato se le debe respetar la decisión al usuario de terminar el contrato y no le pueden poner trabas y si el contrato lo hizo por internet, por internet lo termina; por eso cuando uno llama y dice “vea necesito un contrato para una línea” entonces le mandan el hombre del mercado, va y lo atiende en la casa y le firma, de la misma forma atiendan al usuario cuando vaya a terminar.  Yo creo que en términos generales Ministro, reiterándole, agradeciéndole mucho el que usted haya permitido a esta Comisión Sexta presentar ese tercer borrador en el día de hoy. Estas son inquietudes que hemos recogido de las audiencias que hemos hecho, la audiencia que hicimos acá, los debates que se han hecho en diferentes espacios son mis inquietudes, puede que otros compañeros piensen diferente, yo soy respetuoso siempre frente a las opiniones de otros compañeros pero definitivamente que lo que usted tiene en sus manos Ministro, lo que Colombia tiene en sus manos, la responsabilidad que nosotros tenemos como Colombianos es una responsabilidad enorme para que esa asignación de frecuencia sea una asignación que corrija las imperfecciones actuales que tenemos del mercado, que mejore la competencia, que le brinde garantías a los usuarios y obviamente que permita que el país siga avanzando en todo el plan del salto digital de masificación y que sea un país cada vez más equitativo y más incluyente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Luis Fernando Duque. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-luis-fernando-duque">
								<from>H. S. Luis Fernando Duque</from>
								<p> La moción de orden y que da pie a una breve intervención que yo voy a hacer, consiste simplemente en, por supuesto, los actores centrales aquí es quien ha citado el debate, el Senador Prieto que ha profundizado, ha tenido todo el tiempo para que haga minuciosamente un recuento de los detalles y de lo que aquí ha pasado, y el señor Ministro. Pero creo que es el mismo derecho que nos asiste con todo respeto y por supuesto guardando esa consideración por el estudio, la preparación, el liderazgo que se tiene en el tema de quienes de alguna manera también podemos expresar y frente a lo que se ha dado de manera muy breve qué pensamos para que en ese tiempo que usted generosamente nos brinda Presidente, el Ministro también pueda tener una apreciación importante sobre este tema trascendental que es la subasta de 4G.  Vamos a esperar al Ministro porque yo tengo tres o cuatro preguntas básicas, entonces quisiera, por supuesto, reconocerle públicamente al Senador Prieto toda la importancia que ha tenido en el transcurso de este debate, este es un debate que lo iniciamos aquí en la Comisión Sexta y que ahora estaba revisando el acta del 12 de junio donde se hizo un gran debate con la participación de todos los Presidentes de los sectores, finalmente se fue desarrollando, se trasladó a diferentes comisiones como las comisiones económicas y después tuvo la oportunidad de haber sido trasladado a la Plenaria del Senado. Y reconocerle entonces al Senador Prieto todo el esfuerzo que ha hecho y el despliegue de información y de conocimiento que hoy nos ha dado; pero de todo este debate y de toda esta serie de preocupaciones que él nos ha brindado, lo primero que tengo que decir señor Ministro o lo primero que tengo que expresar, que no tiene que ver con ningún tipo de lisonja ni de sobarle el saco sino reconocer la realidad, es hacer un reconocimiento público a usted como Ministro porque el debate de la subasta de 4G se ha hecho de manera pública y lo decía el Senador Prieto, se ha construido paso a paso preferiblemente aquí en la Comisión Sexta y con posterioridad a nivel de todo el Congreso tanto de Senado como de Cámara. Entonces Ministro en la brevedad de mi tiempo lo primero que tengo que decirle, usted tiene una oportunidad histórica de hacer unas correcciones con todas estas ideas en el equilibrio porque hoy con la exposición del Senador Prieto y el debate que tuve la oportunidad de escuchar en la Plenaria del Senado hecho por el Senador Robledo y por el Senador Laserna, no voy a tomar posiciones extremas, yo creo que aquí lo que voy a expresar va canalizado a solucionar unas imperfecciones para que la libre competencia le dé la oportunidad a más jugadores que se reviertan finalmente en el actor principal de todos estos beneficios que debe ser el consumidor colombiano, que debe ser en general todo el pueblo colombiano, porque aquí lo habíamos definido y lo reiteró el Senador Prieto, éste es un servicio público estratégico.  Hoy en un mundo globalizado, precisamente la globalización se da por las telecomunicaciones y por la informática, eso fue lo que generó y eso tiene hoy que éste sea una aldea global y que aquí todo lo tengamos ya en tiempo real para disposición no solamente en comunicación que inclusive ya se hace con imagen, con conferencia y todo el asunto, sino en el tema de datos y de voz.  Lo más importante Ministro que hay que reconocerlo también y que aquí en un debate anterior creo que el Dr. Rodrigo Lara, si mal no estoy lo recordó, es que este tema de 4G hace parte de un tema importantísimo que es la política pública premiada a nivel mundial como la mejor que se llama Vive Digital y si esa es la mejor política mundial y tuve la feliz oportunidad de acompañarlo en Barcelona a que usted recibiera el premio, usted tiene que hacer respetarla y la tiene que cuidar y ahí es donde entonces usted tendrá como lo ha venido haciendo, de manera pública y como lo expresa en una de sus respuestas, cumplir fundamentalmente con la Constitución y la ley y sobre todo lo que expresa la Ley 1341 del 2009, que se va a garantizar como principios orientadores la prioridad al acceso y uso de las tecnologías de la información y las comunicaciones, la libre competencia, el uso eficiente de la infraestructura, los recursos escasos, la protección del derecho de los usuarios, la promoción de la inversión, la neutralidad tecnológica, el derecho a la comunicación, la información, la educación y los servicios básicos. ¿Esa política de Vive Digital qué es?, la cobertura total ciento por ciento del internet en Colombia; y aquí hay una cosa que yo voy a expresar hoy, a veces es un poco discriminatorio hablar que las comunicaciones no deben tener cobertura fundamental sino para los estratos uno, dos y tres y yo diría que la inteligencia y el conocimiento no tiene estrato, saquémonos ese cuento de este debate, el conocimiento tiene que ser para todos los colombianos porque además es un derecho a la igualdad porque es que todos los colombianos somos iguales ante la ley e iguales ante los derechos del acceso, de manera que ese cuento de discriminar entonces los estratos, sí por supuesto, son los más vulnerables pero aquí todos, la cobertura debe ser sin condición alguna para todos y hoy hay más teléfonos celulares en comunicación que población colombiana.  Entonces Ministro, decirle lo siguiente, lo que hay que hacer de los planteamientos que aquí se han hecho con el debate que acaba de hacer el Senador Prieto, uno lo que podría decir es que aquí no hay que sacar a gorrazos a los competidores, entre otras cosas por eso a mí me empieza a preocupar la famosa ley antimonopolio, es decir, si ya hay unos hechos creados por supuesto de que un operador tiene el 62.4% del mercado, cómo van a hacer con la famosa ley antimonopolio para decir “no, aquí la ley antimonopolio dice que no pueden tener sino el 30 y el 35”, entonces cómo va a devolver ese tema, es decir, a quién le va a entregar, a razón de qué lo va a vender, por qué, y eso no quiere decir que yo esté defendiendo ni la posición dominante ni el monopolio del operador.  Lo que estoy diciendo hoy con claridad y sé que se ha construido aquí también, es una solución, un escenario de un equilibrio tal que permita generar una transparencia en el mercado. Lo primero que estamos diciendo; la composición de telefonía celular en el mercado no es la misma que en internet, en internet hay otro liderazgo, es decir, lo que eso está demostrando es que aquí lo que tenemos es que darle la oportunidad a los que están jugando para que se complementen y puedan tener un sector robusto y entonces eso es lo primero que hay que hacer.  Entonces Ministro primera solución, es decir, sin eso y yo quisiera que usted hoy nos precisara si usted tiene o no tiene la resolución porque es que la han guardado, la han engavetado, es la resolución que soluciona el problema de las tarifas asimétricas, es esa la primera solución, el tema de llamadas entre redes.  Hoy Claro, la empresa, tiene un efecto club en sus llamadas asimétricas porque a sus usuarios para que salgan a otra red les cobra cuatro veces más la llamada a lo que hacen los otros usuarios aquí, creando entonces simplemente lo que es la falta de posibilidad a que los usuarios salgan y haya una posibilidad de crecimiento.  Entonces ahí Ministro, hay que remover ese obstáculo, si ese obstáculo se mueve se puede empezar a transitar en este tema. Entonces lo que hay que tener también claro es que es la política pública de Vive Digital en internet la que nos va a dar la oportunidad con compartir, como lo acaba de expresar el Senador Prieto en un tema, la reversión de toda la infraestructura pero además es que la Constitución misma y la ley lo está diciendo, toda la infraestructura es del Estado entonces el Estado debe obligar en ese tema de los términos de la subasta decir “señores compartan toda la infraestructura a una tarifa, por supuesto, que sea remunerativa de quien ha hecho la inversión”, es decir, unas tarifas reguladas, ese es otro tema.  Y el otro tema de repartir el espectro, también estamos de acuerdo, aquí hemos dado el debate y lo tengo que decir hoy, hay que salvar un patrimonio público de unas empresas que como UNE, que como EMCALI, que como ETB que pudiendo hacer unas asociaciones mucho más proactivas y más rentables, pues si las dejamos al garete se van a quebrar en toda esta competencia, darle la oportunidad porque UNE tuvo en una subasta anterior dos años de estar solo y de haber podido desarrollar toda esta tecnología de 4G y por condiciones que no valen la pena y brevedad del tiempo hoy en día tiene ciertos retrasos; pero en esa banda de 2500 como hemos dicho, darle la posibilidad que únicamente el operador que tiene la posición dominante aquí porque es diferente posición dominante, abuso de posición dominante esté en el espectro de 2500 básicamente y comparta la infraestructura para que los demás puedan estar entonces en la subasta del ASW.  Simplemente Ministro yo termino diciéndole a usted que aquí lo que se trata y lo que nosotros tenemos que buscar es más una solución concertada que potencialice y favorezca al consumidor, al cliente, pero que también le dé la posibilidad a los que han venido jugando y se han arriesgado para iniciar un negocio donde había que poner un cassette grande y un músculo financiero grande, la posibilidad también de que no le cambien las reglas del juego. Es que aquí no se nos olvida lo que nosotros aprobamos en el Congreso, aquí aprobamos en el Congreso hace dos años una ley que se llama ley de seguridad jurídica, que la firmaron las grandes compañías y que lo que aseguraban y eso no fue iniciativa del Congreso, eso fue iniciativa del Congreso pasado, aprobada por el Congreso por supuesto pero que les garantizaba las reglas de juego claras para poder entrar en unos negocios que necesitaban un capital bastante grande.  Termino entonces también advirtiendo, aquí no se trata de llegar ni tanto que queme al santo ni tanto que no lo alumbre, al exceso de democraterismo donde decimos “no, es que aquí hay que dejar entrar a reimundo y a todo el mundo” porque también hemos visto que un cliente que no tenga el suficiente músculo financiero y que no tenga la tradición y la calidad en la prestación del servicio, simplemente puede entrar a tomar de manera oportunista un beneficio indebido que va a afectar al sector a tener un servicio, lo advirtió aquí recuerdo muy bien el Dr. Lara en el tema, en Perú se han dado circunstancias donde compañías, por ejemplo, entraron a subastar, subastaron barato, se ganaron una posibilidad, hoy no han desarrollado nada y simplemente lo tienen es para especular a la venta.  De manera Ministro que termino eso, me parece que usted ha venido haciendo bien la tarea, hay un tema de regulación y de castigo y de calidad, supuesto de cobertura, de tarifas, todas estas cosas que aquí las ha expresado muy bien el Senador Prieto, que están los funcionarios y que creo que se podría aprovechar en el tema ese de la subasta, armar también una especie de blindaje con todo ese tema que bien se podría traer aquí como una ley de regulación específica para el sector. Pero de todas maneras Ministro usted ha sido transparente, esperamos que sigamos teniendo esa posibilidad y que lo que salga en esa subasta, como lo ha advertido el Gobierno, sea no la circunstancia de perseguir por tal o cual situación a uno o dos operadores sino la posibilidad de que todos de manera regulada queden de ahora en adelante en igualdad de condiciones para presentar un buen servicio.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Efraín Torrado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-efrain-torrado-garcia">
								<from>H. S. Efraín Torrado García</from>
								<p> Voy a ser muy específico y exacto, no me voy a tomar mucho tiempo. Yo lo que noto aquí es que hay dos situaciones importantes, que hay una gran oportunidad que el Congreso, la Comisión Sexta, el país lo reconoce, es la oportunidad de ampliar la tecnología de vislumbrar ese crecimiento con que cada día surge más en los diferentes países las tecnologías, pero lo otro también que hemos identificado es una amenaza.  Realmente el objetivo de éste debate muy juicioso y muy ordenado presentado por el Senador Prieto, es de la gran oportunidad y de la amenaza, eso era lo que quería decir, lo que nosotros estamos buscando para el beneficio de nuestro país, que predomine la eficacia, la eficiencia, que haya un buen servicio, que haya una buena atención al cliente, que el país se desarrolle tecnológicamente, que haya unos buenos precios en la competencia, que haya una competencia sana y la amenaza que hemos identificado no solamente aquí sino en el sector, los colombianos, es la amenaza del monopolio; y los monopolios deterioran el progreso técnico porque permite detener o retrasar el progreso, la misma economía, la misma dinámica de la economía permite retrasar el proceso técnico y yo quería pues resaltar esas dos posibilidades. Lo otro es que la transparencia con que se está haciendo este proceso no lo dudamos pero se reflejará en hechos en el momento de que haya equilibrio, de que haya equidad y que haya participación en todos los sectores.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra Senador Alexander. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Yo quería intervenir para una moción de orden Presidente. Ya el Senador Duque habló y el Senador Torrado, pero yo lo que he notado en la mesa directiva es que se ha cambiado la forma como se adelantan los debates.  Considero que el debate que ha generado el Senador Prieto es un debate de fondo muy importante, es un debate donde se está discutiendo el presente y el futuro de un sector tan clave como es el sector de TICS. Entonces Presidente es para sugerirle a usted y a la mesa directiva y me voy a acoger a la norma tal y como está establecido y es que primero intervienen los citantes y posteriormente intervenimos los Senadores que nos inscribamos, solo lo quiero hacer para que el debate no pierda el efecto de los citantes, porque a mí me interesa como a los demás colegas, saber cuál es la posición del Ministro frente a una posición que ha asumido el Senador Prieto frente a una cantidad de interrogantes, de acuerdo a eso yo puedo ubicar también mi intervención, porque es muy importante escuchar al Ministro y escuchar a algunos funcionarios que han sido citados para en ese contexto, nosotros como Senadores de la Comisión fijar también unas posiciones en relación ya al contexto que tiene el debate y es la posición del citante más la posición de los citados, y nosotros en esa línea fijar unas posiciones claves de interés nacional.  Presidente solo le quiero decir que en el orden de inscripción que usted tenga después de los funcionarios citados, por favor me inscribe señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Yo quiero aclararle Senador Alexander López que como usted lo ha planteado acordamos hacer el debate, pero tan pronto terminó el citante, Senadores pidieron el uso de la palabra, entonces cambiamos la decisión con que habíamos planteado el debate. Tiene la palabra el Ministro Diego Molano.  Dr. Diego Molano Vega:  Ministro de TICs: De nuevo celebro que éste debate se haga y lo celebro por varias razones: primero, porque las TIC cada vez son más importantes en el país y éste debate es una muestra de ello y la verdad es que cuando alguien me preguntaba la semana pasada de cuál es el principal logro de Vive Digital creo que es ese, que cada vez las TIC son más importantes para el país, todos los departamentos ya tienen su plan de TIC, su plan Vive Digital, la gran mayoría de ciudades, todos los Ministerios.  Estamos cerrando también ahora el plan Vive Digital para el Senado de la República y para la Cámara de Representantes, estamos haciendo el plan de TIC para la justicia, para salud pública, yo creo que éste debate ha hecho que las TIC pasen a otro nivel, a un nivel cada vez más alto porque el país lo necesita, porque estamos en plena revolución de la sociedad de la información y es importante que estos debates en materia de tecnologías de la información y las comunicaciones se den.  También me parece muy importante resaltar la calidad del debate, un debate hecho con mucha profundidad, un debate técnico, un debate que ha analizado todos los puntos de vista que tienen que ver con estos temas de la cuarta generación, los temas tecnológicos, los temas económicos, los temas sociales, los temas de competencia y la verdad es que es un debate de muy, muy buena calidad el que se ha dado en el Congreso de la República y yo los quiero felicitar por esta altura de este debate.  Nosotros desde el Gobierno Nacional estamos trabajando en este plan Vive Digital, recordemos el principal objetivo de este plan, el principal objetivo es ayudar a reducir la pobreza con internet, masificar internet, llevar internet a los estratos bajos porque el internet es una herramienta maravillosa para reducir la pobreza y ese es el objetivo del Presidente Santos. Y en este proceso el Presidente nos ha dado unas instrucciones súper claras, súper claras, cualquier decisión que tomemos tiene que pasar por tres filtros importantes: el primer filtro, nuestras metas de Gobierno, cumplir con las metas del Plan Vive Digital que son masificar el uso de internet en los estratos bajos, pasar de 2.2 millones de conexiones de internet de banda ancha a 8.8 millones de conexiones de internet y vamos muy bien porque vamos ya cerca de 6 millones de líneas pero cada vez que avanzamos es más difícil, cada nuevo usuario es más difícil porque es un usuario que tiene menos ingresos, que tiene menos educación, que tiene menos habilidad de utilizar la tecnología, tenemos que acelerar esa penetración de internet en los estratos bajos, lo primero, cumplir con nuestros objetivos que son sociales.  El segundo filtro que nos pide el Presidente, en que pasemos todas las decisiones, la competitividad del país. La competitividad del país, es muy importante y justamente estamos hoy en el foro de competitividad internacional que empieza hoy en Cali y las TICs se convierten en una herramienta fundamental para esa competitividad; que tengamos unas infraestructuras y un ecosistema digital que permita el avance de la competitividad del país y la competitividad pasa por un tema que ha mencionado aquí el Dr. Prieto y es que haya competencia, que se promueva la competencia, ese es el segundo filtro que nos pide el Presidente Santos por el que pasemos todas las decisiones, competitividad y competencia.  Y el tercer filtro también muy importante, que veamos al consumidor, que las decisiones que se tomen beneficien al consumidor y esos tres filtros, esos que estamos utilizando entre las diferentes agencias del Estado para tomar las decisiones. Y esto además todo está ligado, yo creo que la presentación que ha hecho el Senador Prieto ha sido muy oportuna, aquí no podemos separar una cosa de otra, no podemos separar la entrega del espectro de un elemento muy importante como la calidad de la prestación del servicio, yo creo que los colombianos no estamos satisfechos con la calidad de la prestación de los servicios, eso lo dicen todos los colombianos, no hay que hacer encuesta para ver que los colombianos no estamos satisfechos con la calidad de la prestación de los servicios celulares. Y eso lo notamos desde que hicimos el plan Vive Digital y en el Plan Vive Digital quedó clarísimo que íbamos a trabajar conjuntamente con la industria para mejorar la calidad de la prestación de los servicios; hicimos un planteamiento, lo trajimos inclusive aquí inicialmente al Plan Nacional de Desarrollo y en el Plan Nacional de Desarrollo quedaron estipuladas trabajar también unos conjuntamente a mejorar la calidad de la educación.  A mí me gusta mucho que estén aquí los representantes de ASOMOVIL porque la verdad es que éste es el mundo al revés, y eso es un reclamo que lo quiero hacer público, aquí al tema de calidad y les explico por qué el mundo al revés en materia de calidad, porque es el Gobierno el que le propone a la industria hacer un código de buenas prácticas para los temas de calidad y de cobertura de los celulares y despliegue de redes y normalmente es la industria la que le hace la propuesta al Gobierno de los códigos de buenas prácticas y ahí hay que reconocer que la industria alrededor de ASOMOVIL se opuso, ellos le pusieron todas las trabas a que lineamientos para la calidad de la prestación de lográramos trabajar conjuntamente en mejorar esa calidad, en hacer ese código de buenas prácticas con base en unas excusas jurídicas se opusieron, pues no nos queda otra pues que trabajar solos y corregir como dice el Senador Prieto, esos vacíos o esos problemas que tiene el mercado en calidad; por eso la Comisión de Regulación de Comunicaciones desde el comienzo del Gobierno empezó a trabajar en los temas de calidad. ¿Y qué ha pasado en ese tema?, pues expedimos un régimen de calidad el año pasado, un régimen de calidad que empezó a darnos luces de cómo estaba los servicios de telecomunicaciones en el país y en especial los servicios celulares.  Entonces las normas que habían antes son normas que vienen desde que se hicieron los contratos iniciales a los que se mencionó el Dr. Prieto de telefonía móvil celular de comienzos de los 90, normas totalmente obsoletas que estaban en unos contratos, unos contratos de concesión y es más, los operadores se opusieron, como ahí es que salen todas las comunicaciones de ellos en los foros que hicimos, se opusieron a que ajustáramos las normas de calidad porque argumentaban que eso era parte de su contrato y nosotros dijimos “no, es que las normas de calidad no son parte del contrato”, pero de la protección deben ser normas generales y no por su contrato. Y efectivamente sacamos un nuevo régimen porque en ese inicial que venían en sus contratos casi después de 20 años no se lo han cambiado y qué problemas tenían: uno, que eran índices obsoletos y dos, que se medían anualmente y además un promedio nacional, entonces pues cuando los interventores iban y medían pues la calidad estaba buena, entonces nosotros qué hicimos: sacamos un nuevo régimen de calidad ajustando los indicadores de calidad y además haciendo que se midiera de una forma más precisa, ahora se mide mensualmente y se mide por departamento o por capital de departamento y las cifras que mostró el Dr. Prieto son las primeras que empezamos a tener sobre la calidad y encontramos que efectivamente en muchos sitios hay muchísimos espacios para mejorar esa calidad y obviamente los operadores de telecomunicaciones están ya presentando los planes de mejora de esa calidad.  Pero al hacer un análisis profundo del tema encontramos que con base en estos resultados y que por primera vez en la historia del país teníamos ya algunos resultados claros sobre la calidad de los celulares, encontramos que lo que habíamos hecho en este gobierno en la mejora de esa calidad no era suficiente, no es suficiente, porque en una ciudad como Bogotá todos los operadores cumplen y yo pregunto aquí a todos los usuarios si ustedes están satisfechos con la calidad de la prestación del servicio en Bogotá, si hay alguno por favor levante la mano, quién está satisfecho con la prestación de los servicios en Bogotá o en Cali, Dr. Alexander en Cali. Entonces claro, lo que hicimos no fue suficiente, avanzamos muchísimo, definimos una mejor metodología para medir esos estándares de calidad, hemos avanzado muchísimo pero nos falta avanzar todavía más. Entonces ¿Qué vamos a hacer nosotros? Ya propusimos una regulación, hicimos toda la fase de comentarios y la próxima semana expediremos un nuevo régimen de calidad para ayudarles a los operadores a mejorar esa calidad en la prestación de los servicios. Ahora, el Dr. Prieto trae también un elemento muy importante al debate sobre el tema sancionatorio y aquí el Superintendente de Industria y Comercio podrá ratificarlo y desafortunadamente los mecanismos sancionatorios que vienen inicialmente en la ley, pues hacen la verdad que los operadores no tengan los suficientes incentivos para mejorar la calidad o que las multas que se pueden poner después de además de unos procesos muy largos administrativos y muy complejos que duran años y además eso después va a posibilidades de demandas del Consejo de Estado, etc., pues hace que los operadores no tengan de verdad los incentivos para mejorar la calidad y por eso la próxima semana también Dr. Prieto, publicaremos un proyecto de resolución para comentarios en las cuales se define la compensación a los consumidores en caso del incumplimiento del régimen de calidad, es decir, aquí qué sacamos con que haya mala calidad y que la Superintendencia o el Ministerio sancione a un operador, ¿el consumidor ahí cómo va?, ¿se está beneficiando el consumidor o no?; y lo que vamos a proponer la próxima semana es justamente eso y cómo compensamos al consumidor, cómo compensamos al consumidor que no recibe los servicios en una buena calidad.  Entonces es un proyecto regulatorio que llevamos trabajando varios meses y que obviamente por temas de forma y porque es la ley tenemos que siempre presentar un documento para comentarios, recibir comentarios de todo el mundo, hacer los foros, ver los pros y contras y luego escuchar a todo el mundo pues sacamos esa resolución. De esta forma vamos a incentivar además a empoderar al consumidor; yo por ejemplo los invito a que utilicen una aplicación como my mobile coverage que es la que yo utilizo en mi celular, en la que uno mide realmente la calidad de la prestación del servicio y ahí se ve el porcentaje de las que se le caen y uno ve cuántos intentos de llamada funcionan o no funcionan, la cobertura, todas las estadísticas ya que uno puede medir totalmente cómo es la calidad realmente porque lo que pasa es lo que dice el Dr. Prieto y es que a la gente se le cae la llamada y no llama ahí mismo a reclamar, obviamente dicen “no pues, no llama”, pero aquí ya vamos a poder tener las pruebas para ver qué tal es esa calidad, pero bueno, vamos funcionando, vamos mejorando con el tema Dr. Alexander, vamos teniendo herramientas cada vez más para empoderar a ese consumidor.  Entonces no podemos dejar de este debate a un lado el tema de calidad, yo creo que es responsabilidad de todas las entidades del Estado ayudarles a los operadores a mejorar este tema de la calidad. Hay diferentes razones por las cuales esa calidad es mala, una de esas razones es justamente el despliegue de infraestructura, de los permisos, los planes de ordenamiento territorial, para que haya un mayor despliegue de redes y también tenemos que, digamos, también ayudar a los operadores para que consigan esos permisos que dan los entes territoriales para que haya un mayor despliegue de infraestructura, es decir, es un tema de trabajar en las soluciones pero también consideramos que falta muchísima inversión en materia de cobertura de sitios. Entonces vamos a avanzar, vamos a dar un gran paso en materia de calidad en los celulares; también pues vamos a avanzar muchísimo en los temas de la posición de dominio de uno de los operadores que ha sido declarado dominante hace muchísimos años, y este debate ya lo hemos hecho aquí, ya como ustedes saben pues la Comisión de Regulación de Comunicaciones a comienzos de este Gobierno decidió abrir un proceso administrativo particular en el que se estudiaron las medidas para regular esa dominancia y se hicieron todos los debates, los foros y se dieron todas las garantías para que todo el mundo participara; cuando íbamos a tomar la decisión apareció la recusación que el Dr. Prieto ha descrito y que impidió que la Comisión tomara estas decisiones y ya por muchos meses las decisiones están listas y estudiadas pero tuvimos que suspender esa actuación administrativa hasta tanto no se resolviera y se resolvió, finalmente el Consejo de Estado dice “la entidad responsable de resolver ese asunto es la Procuraduría y la Procuraduría falla y hay que señalar que en ese concepto la Procuraduría no encontró de las pruebas presentadas ninguna suficientemente válida para declarar inhabilitado al comisionado Rebellón; sin embargo la Procuraduría dice “en todo caso inhabilitémoslo para garantizar transparencia”, obviamente pues el comisionado Rebellón dice “pues si a mí no me dejan hacer mi trabajo pues yo me voy”, es decir lo inhabilitan solo para esto pues dice “yo para qué vengo si vine a trabajar aquí pero me inhabilitan por esto pues yo me voy” y entonces renunció, y además la Procuraduría dice “bueno, toca nombrar además un comisionado Ad hoc.  Entonces nos hemos tomado también unas semanas buscando los candidatos y ya el Presidente Santos tomó las decisiones, los decretos para nombrar a los nuevos comisionados de la Comisión de Regulación de Comunicaciones y ya tenemos a toda la Comisión en pleno para que tomemos las decisiones que tienen que ver con esa dominancia.  Recordemos el tema de la dominancia, ¿cuál es el problema de la dominancia? El problema no es el tamaño y eso que quede muy claro aquí y eso lo hemos visto con todos los temas de competencia, el problema no es el tamaño del operador de dominio, el problema son las prácticas que evitan que haya una sana competencia, unas de esas prácticas tienen que ver justamente con las tarifas on net de sus of net, dependiendo cómo se midan para una llamada dentro de la red de ellos cuesta entre cuatro y seis veces menos que una llamada a otro operador, eso lo que hace es que su efecto club vaya creciendo, entonces pues se tomarán las medidas para hacer que el mercado, como dicen los técnicos, sea contestable, es decir que los otros operadores tengan la posibilidad de hacer ofertas competitivas en el mercado y eso tiene que ver también con los pagos entre operadores y con regulación de tarifas y esas decisiones pues se tomarán también por la Comisión de Regulación de Comunicaciones en los próximos días para promover esa competencia.  Ahora, una cosa muy importante, lo que le preocupa al regulador y eso lo hemos discutido en muchas sesiones de comisión, es evitar que la posición de dominio en el mercado de voz pase al mercado de datos porque recordemos una cosa aquí y es que con la cuarta generación la voz prácticamente va a desaparecer, así como aquí unos años discutíamos sobre la larga distancia y yo les decía “es que la larga distancia va a desaparecer”, la larga distancia pues prácticamente desapareció, llamar de aquí a la sala de al lado cuesta lo mismo que llamar de aquí al otro lado del mundo, entonces la larga distancia desapareció. Los servicios de voz poco a poco irán siendo reemplazados, de hecho algunos de los proponentes de cuarta generación ya han anunciado que si se ganan la subasta que van a regalar la voz, que solo van a cobrar por los datos. Entonces realmente lo que le preocupa muchísimo al regulador es que no pase esa dominancia de un mercado a otro y son mercados diferentes, en el mercado de datos por ejemplo el efecto club no existe porque las tarifas para llamar dentro de los usuarios no existen porque uno se conecta a los datos y tiene, digamos, que el internet no tiene esas restricciones de la numeración que tiene el mercado de voz y ese efecto club. Pero se tomarán unas medidas para prevenir que haya ese contagio del mercado de voz al mercado de datos y vienen las otras medidas muy importantes que es la de cuarta generación y también estamos puliendo los últimos detalles jurídicos para hacer la propuesta del último borrador de la subasta de cuarta generación y yo creo Dr. Prieto que recogemos sus inquietudes muy importantes; la primera que hay que garantizar que vengan nuevos operadores, yo creo que es muy importante que haya más competencia en el país.  En los análisis de tarifas que le presentamos a ustedes y a la Cámara de Representantes vemos cómo la entrada de un tercer operador que fue TIGO tuvo un muy buen efecto en competencia, en aumento de penetración y en reducción de precios, creemos que en este proceso tenemos que hacer que haya más operadores interesados. Ahora, hay que definir unas reglas de competencia, por ejemplo, un nuevo operador que llega, si no tiene acceso a los servicios actuales pues no funciona; miren por ejemplo el Iphone 5, el famoso terminal que acaba de ser lanzado en el mercado y que en Colombia se lanzará el próximo mes, ese Iphone 5 que en teoría es un aparato de cuarta generación realmente son dos aparatos en uno, dos aparatos porque cuando uno habla por teléfono utiliza la red de 3G pero cuando navega por internet utiliza la red de 4G, entonces por dentro realmente son dos teléfonos pegados y utilizan frecuencias diferentes. Inclusive en el mercado chino por ejemplo hay ya terminales en los cuales tienen dos sim cards, dos tarjetas sim, una para los datos y otra para la voz porque inclusive allá uno puede utilizar para la cuarta generación un operador y para tercera generación otro operador.  En el caso del Iphone que es el terminal líder o más emblemático de este tema, se necesita que el operador de cuarta generación, también tenga servicios de tercera generación o si no, no lo puede vender; por lo tanto en las redes de cuarta generación también se están incluyendo obligaciones para que los operadores establecidos que participen tengan, digamos, que entregarle servicios de roaming y también compartir la infraestructura a los nuevos operadores o si no, no pueden competir.  Entonces vienen unas reglas y que ustedes las conocerán en detalle la próxima semana para promover la competencia, porque entregar unas licencias a los nuevos, no es suficiente, usted las puede regalar pero eso no asegura que haya competencia si no hay unas reglas de juego que faciliten a que los operadores puedan hacer ofertas al mercado competitivas, entonces en estas reglas de cuarta generación estamos incluyendo esos elementos para hacer que haya una mayor competencia y que ustedes conocerán la próxima semana pero recogemos ese elemento Dr. Prieto totalmente, el tema de asegurarse que hayan nuevos, pero repito, asegurarse que hayan nuevos no es darles una nueva licencia que es lo que asumió la Superintendencia de Industria y Comercio con su nuevo modelo y ahora me referiría a ese tema.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Una interpelación Senador Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ministro yo creo que ahí hay un tema que de pronto también lo habíamos hablado en otro momento y es que a los que están en el mercado les garanticemos movilidad a todos, es decir, los que tienen ya unas frecuencias que puedan tener las otras para darles competencia, es lo que nosotros queremos, no pero despacio, compréndame hacia dónde voy.  Si nosotros les garantizamos, usted tiene un tope de espectro, ¿cierto?, no va a poder esperar ese tope; si los que están por ejemplo buscando 2500 y ya tienen AWS y tienen 700 pues no los deje participar en AWS ni en 700 y dele 2500 y viceversa pero garantice por ejemplo que es una de las preocupaciones que yo tengo y yo se la expresé a usted que 700 sí se va a hacer porque es que hasta ahora usted viene hablando de AWS y de 2500 y no de 700, usted claramente lo ha expresado que la tecnología todavía no está pero los competidores que están sí tienen que tener tranquilidad que dentro de estas subasta que se va a hacer queda también ya el camino trazado para la de 700 y obviamente que si se da movilidad a todos pues los que ya estén en los otros lados y que tengan no van a estar ahí. Me parece que ese le daría también frente a lo que estamos planteando de competencia, tranquilidad a los diferentes jugadores, se equilibraría la cancha y permitiría que los otros también entren con tranquilidad pero además les podría usted expresar lo que está diciendo, señores compartan infraestructura para que los que llegan también puedan venir a operar en las condiciones que ustedes están operando.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Continúe Ministro.  Dr. Diego Molano Vega:  </p>
							</speech>
							<speech by="#dr-diego-molano-vega">
								<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
								<p> Dr. Prieto, recogemos el tema importante de que haya más competencia; también recogemos este comentario que está dentro del documento que propusimos con las diferentes opciones y es cobertura total y la verdad es que hoy en día lo vivimos con las redes de tercera generación, nosotros recibimos entre 200 y 300 peticiones al año de mejoras de cobertura de la telefonía celular, coberturas que son muy importantes y muchos de ustedes Senadores en sus regiones saben la necesidad tan importante que es la telefonía, las comunicaciones y pues el tema aquí es que siempre hemos buscado mecanismos y no es fácil porque no es rentable, entonces si los operadores no están obligados desde el comienzo a que haya cobertura, pues no van a llegar porque eso ni siquiera cubre los gastos de operación, los ingresos que puede generar eso; por lo tanto el tema de cobertura total es un tema también que recogemos y que analizamos, que estuvo incluido también en el proceso, en este borrador que presentamos para comentarios, así mismo como les repito también recogemos Dr. Prieto el tema de la compartición de infraestructura que es fundamental porque además no tiene sentido económico por ejemplo que en mi pueblo, en Tasco Boyacá, dos mil y pico de habitantes lleguen seis operadores y todos pongan seis torres ahí para cubrir ese mercado, eso no tiene ningún sentido económico, tiene sentido que venga solo uno y que esa infraestructura se comparta para hacer obviamente una industria mucho más eficiente.  Hemos avanzando ya en muchos otros temas que están en la regulación general Dr. Prieto, por ejemplo el tema de la apertura de bandas, lo que llamamos pues coloquialmente la apertura de bandas y es el evitar que los terminales estén bloqueados, eso pues ya la regulación se expidió y ya está funcionando, es decir, ningún operador debe bloquear los terminales. Ahora, lo que va a pasar en la práctica con, sobre todo en los próximos dos o tres años con los terminales de cuarta generación es que son terminales que solo funcionan en una frecuencia y eso va a ser difícil, esa migración pero eso es un problema técnico, no es un problema comercial o una artimaña que utilicen los operadores, es un tema tecnológico.  Sobre el tema de la no permanencia mínima, es un debate que hemos hecho ampliamente en la Comisión de Regulación y que hay justamente un proyecto de ley en la Cámara de Representantes al respecto. La verdad es que el tema de establecer unas condiciones para que un usuario tenga un servicio no es un tema exclusivo de las telecomunicaciones, o sea, yo ayer compré por ejemplo un pasaje en una aerolínea, oiga, uno tiene todas las opciones que quiera ahí; quiere comprarse el pasaje más barato pues no le puede cambiar la fecha; o uno paga un poquitico más y solo puede cambiarla una vez o lo que sea o hasta que uno paga el precio entre el pasaje más barato y el más alto era una relación de uno a seis dependiendo de las condiciones que uno quiera comprar. Y justamente eso pasa también en las telecomunicaciones, al hacer uno el análisis de estos contratos de permanencia mínima, se encuentran que han sido muy beneficiosos para el consumidor, muy beneficiosos, lo importante es proteger al consumidor, lo importante es que el consumidor lo sepa, lo entienda, entienda qué compromiso está haciendo porque la forma que tiene, es decir, Francia puede tomar esa decisión pero es que una cosa es el poder adquisitivo de los franceses y otra el poder adquisitivo de los colombianos.  Entonces viene el mecanismo de cómo facilitamos que los colombianos tengan acceso a terminales más baratos, ese es un mecanismo; entonces ese tema vale la pena discutirlo ampliamente porque el punto es, y cómo hacemos entonces para promocionar que haya un mayor despliegue de terminales y que la gente pueda tener acceso, porque además aquí los operadores hay que reconocerles que parte de su expansión y del éxito que hemos llegado a esta penetración ha sido por el subsidio de terminales, inclusive, el subsidio de los terminales de prepagos, que Colombia fue de los primeros países que subsidió los terminales de prepago. Entonces yo creo que este tema de la no permanencia mínima requiere un debate más profundo y decir “oiga, porque el problema aquí es, si no hay permanencia mínima y cómo vamos entonces a ayudar para que haya más terminales”, porque si no hay terminales no hay servicio; y eso fue lo que encontramos en Vive Digital, que un gran problema que tenemos para la expansión de banda ancha son los computadores y por eso eliminamos el IVA, los aranceles y bajamos los precios y logramos que los computadores fueran los más baratos de América Latina; le permitimos además a los operadores financiar el computador a través de la factura y quedó además en la ley del plan hasta por tres años y está funcionando, está funcionando. Entonces yo creo que debe haber, listo, y si los operadores y la industria no cuentan con ese mecanismo entonces qué mecanismo hacemos para que la gente pueda tener acceso a terminales más baratos o financiados a través del tiempo, ese es un elemento muy importante.  Estamos recogiendo también estos temas de la desagregación, de la competencia y estamos estudiando justamente las medidas para que se evite que la posición de dominio de mercados se pase al mercado de datos. Y Dr. Prieto también sobre su comentario del derecho a terminar el contrato de la misma forma que se hizo, esa regulación ya se expidió en el nuevo régimen de protección al consumidor que se está implantando ahora mismo y que lo expidió la Comisión de Regulación el año pasado, ese tema también, repito, lo recogemos pero ya está incluido en la regulación general; si al usuario lo llaman por teléfono y el contrato se lo hacen por teléfono pues también por teléfono uno puede decir “ya no quiero más ese contrato” o por internet o por cualquier forma, y es más, hoy en día los operadores ya están obligados a que haya una atención al consumidor por cualquier tipo de mecanismo.  Recordemos también en cuarta generación una cosa, que en este tema de la cuarta generación va a pasar lo mismo que pasó con la tercera generación y PCS’s y aquí en este recinto en 1998 cuando hacíamos la ley de PCS’s pues debatíamos el tema, que los operadores establecidos en ese momento que eran CELUMOVIL, OCCEL y COMCEL pues todos decían que no podían bloquearlos a ellos de participar en la subasta de PCS’s porque PCS’s era diferente a telefonía móvil celular y en ese momento parecía diferente.  Nuestro argumento técnico era que PCS’s y celular eran iguales y es más, hoy en día pues es clarísimo, ustedes utilizan PCS’s y celular y no se dan cuenta qué están usando, es exactamente igual, los terminales son los mismos, las tarifas son las mismas, todo es totalmente transparente.  Con cuarta generación va a pasar lo mismo, hoy en día hay una diferencia grande entre tercera generación y cuarta generación, pero en el mediano plazo, esto en unos años va a ser igual, todo va a ser cuarta generación igual que pasó con las generaciones anteriores. Eso significa que las frecuencias actuales que usan los operadores en el largo plazo también van a poder ser usadas para la cuarta generación; sin embargo, en los próximos años eso no va a poder pasar, en los próximos años, al menos cinco años las únicas frecuencias en las cuales se puede prestar cuarta generación son nuevas frecuencias, las de 700 MHz, las de 1700 y las de 2500. Y hoy en día todas esas frecuencias están ocupadas, en su mayoría por la fuerza pública o por entidades del Estado o por la televisión; las frecuencias de 700 MHz están ocupadas hoy en día por la televisión analógica y tenemos con la Agencia Nacional del Espectro todo un plan de migración y eso está totalmente determinado, ahí hay un plan de administración del espectro que además Dr. Prieto, es ejemplo mundial y nuestros manuales de espectro y todo han sido reconocidos como ejemplo mundial de esa administración del espectro que hemos desarrollado con la Agencia Nacional del Espectro en este Gobierno. Entonces ¿qué pasa?, pues que ya hemos hecho un acuerdo con las fuerzas militares, con la Policía para limpiar el espectro de 1700 y de 2500; ese contrato lo firmamos hace un par de meses con el Ministerio de Defensa y lo que estamos poniendo como condición en la subasta de 4G es que el que llega mueve a las fuerzas militares, es decir, aquí vamos a alquilar una casa que es el espectro pero el que llega tiene que coger al inquilino actual, construirle otra casa y mudarlo, eso es parte de las condiciones de cuarta generación y para eso pues la industria en general está de acuerdo con hacerlo porque es la forma más rápida de limpiar ese espectro.  Sin embargo en 700 MHz en las bandas bajas hemos venido trabajando, además en un compromiso que hicimos con los operadores que no tienen bandas bajas, en particular con UNE y esto surgió justamente en una reunión con UNE en Medellín que pedían bandas bajas y nosotros dijimos “bueno, no lo tenemos planeado pero lo vamos a incluir”, y justamente digamos, dentro de la apertura que tiene este Gobierno, en los diálogos pues dijimos “hagámoslo”, y empezamos a acelerar el proceso de limpieza que estaba inicialmente planeado para el año 2019.  Ahora, en este tema resulta que los que están hoy en día en esas frecuencias toca moverlos para otras frecuencias, pero esas frecuencias también están ocupadas entonces toca mover a los que están ahí para otro lado y algunas veces toca hacer ese movimiento tres y cuatro veces, es como un efecto dominó y esto nos va a tomar unos meses más, por lo menos hasta mediados del próximo año para hacerlo.  Pero así tuviéramos las frecuencias libres hoy, que no las tenemos porque es un tema complejo, pues de nada serviría porque la tecnología para esas frecuencias de 700 MHz no existe, hoy en día no existen esas frecuencias, no existe esa tecnología, no existen ni equipos de red ni equipos terminales; ¿por qué no existen?, porque todavía no está lista la tecnología y es más, Colombia va a ser los primeros pilotos de esa tecnología con los fabricantes, ya tenemos propuestas de tres fabricantes para hacer esos pilotos y además porque Colombia se acogió al estándar de Asia pacífico, o sea, aquí hay varios estándares pero los dos dominantes son: Asia pacífico y Estados Unidos. Nosotros tomamos la decisión de irnos por Asia Pacífico como es obvio, porque es que allá nos estamos alineando con China, con India, con Indonesia y tenemos las economías de escala para tener las tecnologías más baratas; no tiene sentido que nos alineemos con Estados Unidos donde solo hay 300 millones de consumidores. Y después de que Colombia tomó la decisión, todo América Latina se ha unido a la decisión de Colombia, México se unió, Chile se unió, Ecuador se unió esta semana a esa decisión, Brasil ha anunciado también que se va a unir a esta decisión de irnos por Asia pacífico, América Latina y Asia Pacífico se unen en este estándar de 4G en las bandas bajas. Entonces la tecnología no está lista, esperamos hacer las primeras subastas de este espectro el próximo año en donde coinciden ya que haya tecnología y que las frecuencias estén disponibles y van a estar disponibles el próximo año Dr. Prieto y esto para que quede totalmente claro y no que el próximo año, no van a estar libres en Bogotá, Cali y Medellín además porque ahí de acuerdo con los interesados dicen “ahí no lo necesitamos”, se necesitan justamente en los municipios pequeños, en las ciudades intermedias y ahí es donde vamos a hacer que esté disponible porque es donde más se necesita.  Entonces habrá nuevas subastas en esta de 700 MHz al próximo año, ésta subasta de cuarta generación será únicamente para las frecuencias de 1700 que se llaman AWS y de 2500 en donde ya está uno de los operadores que tiene monopolio de cuarta generación que es UNE. Entonces esta subasta incluirá estas frecuencias y hemos analizado y lo vimos en el debate anterior, cuántos operadores habría por cada una de esas bandas y vamos a incorporar en estos procesos esos elementos que usted menciona Dr. Prieto en su debate, en especial los de la cobertura total, la compartición de infraestructura y vamos a tener también otro elemento importante en el tema de cobertura y es incluir una obligación al sector educativo porque esto es un negocio que no es de cobertura únicamente, vamos a ayudarle a los operadores a llegar más rápidamente a los estratos bajos obligándolos a que tengan al menos un millón de clientes de escuelas públicas del país en los próximos 18 meses, entonces vamos de esa forma a ayudarles a que haya mayor despliegue rápidamente a los estratos bajos, entonces de esta forma lograremos cumplir con ese objetivo que tenemos de Vive Digital de llegar más rápidamente a los estratos uno, dos y tres.  Quiero nuevamente felicitar a la Comisión Sexta por este debate de muy buen nivel, ha servicio muchísimo éste debate para tener realimentación importante a todas las entidades que estén involucradas, a la Agencia Nacional del Espectro, al Comité de Expertos de Espectro en donde hemos escuchado todo tipo de argumentaciones técnicas; en este Comité pues está la Asociación de Ingenieros, están las Fuerzas Militares, la Academia, hay varias universidades en ese comité de espectro, estáN también grandes usuarios de espectro como la televisión, como la Aeronáutica Civil, está la Dirección de Planeación Nacional y hemos invitado además dentro de su función asesora al Gobierno Nacional la Superintendencia de Industria y Comercio con quien venimos trabajando de la mano en este tema y contando con su asesoría y también contaremos con la Superintendencia de Industria y Comercio en su función de abogacía para que también dé todos sus conceptos sobre el siguiente borrador.  Dr. Prieto y aquí sencillamente para que quede en el acta que el análisis que usted hizo y presentó del documento de la Superintendencia de Industria y Comercio, tal y como lo dijo aquí el Superintendente De la Calle, ese análisis no fue un análisis completo, el análisis que presentó aquí el Superintendente fue un análisis de solo 4 de los escenarios, no de los seis, nunca entendí por qué, pero la copia que usted pone ahí es del documento que ellos presentaron en esta Comisión y solo a los cuatro escenario, pero el análisis que presentó la Superintendencia a esta Comisión solo incluía cuatro escenarios, no incluía los otros dos escenarios donde había restricciones al operador de dominio.  Ellos también hicieron una propuesta de un séptimo escenario que analizamos en el Comité de Expertos en Espectro y que los invitamos, esa propuesta es una propuesta y lo puede explicar el Superintendente, un análisis parcial de cómo entrar al mercado y que tiene dos grandes deficiencias: uno, que solo analiza los temas de entrada al mercado, pero uno aquí no puede hacer un análisis solo de entrada al mercado sino que tiene que ser un análisis completo de “oiga y al otro día que entre al mercado qué”, es decir, es lo que llamamos en la industria al Total Cost Furniture, es decir, cuánto cuesta este negocio completo, no cuánto me cuesta entrar; y segundo, muy importante es que la propuesta que ellos hacen y lo analizamos en el Comité de Espectros de cómo entregar el espectro no es viable técnicamente ni económicamente, es decir, el entregar el espectro según la participación actual pues evita que haya puja, que haya una subasta y que técnicamente sea imposible de asignar, eso es un tema que lo vieron solo desde el punto de vista de cómo entrar al mercado pero sin pasarlo por esos filtros técnicos.  Precisamente por eso la Superintendencia va a hacer un análisis de competencia sobre la propuesta final que hagamos la próxima semana y ese será el análisis de fondo de la Superintendencia que definirá la recomendación y que además por ley ellos tienen que darnos, eso quería aclararlo para que quede en el acta de este tema para que no confundamos los escenarios, y aquí ya la Superintendencia con base en ese escenario final podrá opinar sobre los temas de competencia y justamente también es escenario no solo de competencia sino promoción del desarrollo de las telecomunicaciones.  Sencillamente quiero agradecerles el debate, agradecer el debate Dr. Eugenio Prieto y a todos los Senadores y les estaremos informando la próxima semana sobre los avances en estas tomas de decisiones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> El Senador Eugenio Prieto ha pedido una interpelación, igual el Senador Duque. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Cuando mis compañeros hablen y escuchemos al señor Superintendente y a la CRC terminaremos, pero yo le quiero hacer una aclaración ahí Ministro que me parece importante; no, en la Plenaria el Superintendente presentó los cuatro escenarios y los dos escenarios que presentaron los operadores y presentó un séptimo escenario que ellos construyeron, y la conclusión de esos tres nuevos escenario, incluso el propio, era que en el largo plazo tampoco daba, es decir, ellos analizaron sí la entrada al mercado en ese momento pero lo que les daba a pensar que no era posible era que en el largo plazo no daba, eso y esa fue una de las conclusiones claras de la Superintendencia en ese momento, en ese debate.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Luis Fernando Duque. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-luis-fernando-duque">
								<from>H. S. Luis Fernando Duque</from>
								<p> Simplemente para dejar una constancia señor Ministro, con base a unas palabras expresadas por usted sobre el tema de las recusaciones con la Procuraduría, me parece gravísimo que aquí a la gente se recuse simplemente por circunstancias de prevención, es decir, por sospecha, eso no existe ni en los códigos ni en la jurisprudencia, ni lo que han hecho con el señor Rebellón y dejo mi constancia y usted lo acaba de decir señor Ministro, sin pruebas y simplemente haberlo sacado. ¿Qué va a pasar con la ANE, por ejemplo?, porque es que el Dr. Óscar León Suárez también y los que vienen todos trabajaron, además porque ese es el Know How, porque ese es el conocimiento que tienen.  Lo peligroso de esto es que cualquiera por sacar un competidor o por tratar supuestamente como lo hicieron con el Dr. Rebellón, con un argumento de que era que como había trabajado en UNE, y UNE estaba buscando un espacio de equilibrio y de trato justo entonces había que recusarlo, lo mismo se podría decir aquí con el Dr. Óscar León y me parece que eso no es justo porque si esos son profesionales competentes que han venido estando, esto es gravísimo, es decir, esto ya genera un antecedente que puede ocurrir que entonces al que le provoque, a la empresa del sector que le provoque entonces simplemente recuso porque sé que después eso va a dar como todas las vueltas, el carrusel ese famoso de las consultas y llegará y dirá “no, para que nos curemos en salud preventivamente es inocente pero saquémoslo del paso”, me parece que no y eso lo quiero dejar como una constancia que me parece grave y que puede afectar en un momento determinado la transparencia de la decisión.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Ministro Diego Molano Vega.  Dr. Diego Molano Vega:  </p>
							</speech>
							<speech by="#dr-diego-molano-vega">
								<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
								<p> Para aclararlo, la Procuraduría hace una justificación del tema jurídica, eso también tiene un sustento jurídico y yo con mucho gusto le paso la copia del documento para que usted lo vea, eso tiene un sustento jurídico importante que el mismo Procurador General nos lo explicó.  Ahora, éste era justamente lo que le decía al Procurador pues para poder entender el alcance del tema hay que ver que la misma ley pide que la gente de la industria sea la que trabaja en el regulador porque pide al menos 10 años de experiencia en la industria, entonces pide que la gente trabaje la industria, entonces “oiga y dónde conseguimos gente que trabaje en la industria”. Pero además hay que tener en cuenta que las inhabilidades del pasado son si uno conoció de ese tema, si no, no hay inhabilidad o uno puede venir a trabajar en cualquier parte de la industria y las inhabilidades fuertes fueron las que ustedes nos pusieron en el Congreso de la República con la ley anticorrupción, las inhabilidades fuertes son para adelante, es decir, y hay que tener en cuenta que todos los funcionarios que estamos involucrados, todos, en esta decisión, no podremos trabajar el resto de nuestra vida en ningún operador que se gane unas frecuencias de estas.  El tema es realmente, la inhabilidad es hacia el futuro porque la ley dice en un parágrafo que uno nunca podrá trabajar si, no, no es de toda la vida, dice que esa inhabilidad podrá ser para toda la vida porque estas licencias además duran muchísimos años, es decir, hasta que esta licencia no esté, entonces las inhabilidades realmente fuertes son para adelante. Y eso es un tema de discusión importante para poner sobre la mesa y es el talento en el Estado que es una discusión que en algún momento hay que dar y es donde conseguimos gente para trabajar en el Estado si después tiene que cambiar de carrera, pero bueno eso es sencillamente para aclararle.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En son de broma yo le decía aquí a la Dra. Sandra que el Senador se queje en la Procuraduría. Entonces uno se acuerda de la cuestión que hace Foucault en su libro Vigilar y Castigar del ciudadano que lo coge en la inquisición, lo lleva, en aceite lo despelleja, todo, entonces él dice “me voy para donde Dios” y resulta que después concluye que es que eso es en nombre de Dios. Vamos a darle la palabra al Superintendente. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Presidente pero por aquí decían también que, a propósito de lo que decía el Ministro, la inhabilidad es para toda la vida en un tipo de subastas de éstas, pero si se hace también un buen negocio, ese negocio también es para toda la vida.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Superintendente Dr. Pablo Felipe Robledo del Castillo.  Dr. Pablo Felipe Robledo, Superintendente de Industria y Comercio: Primero y no por cortesía me uno a lo que todos los que me han antecedido han venido reconociendo sobre éste debate, la importancia del debate, la importancia del tema y como lo han recogido los medios de comunicación y también como se ha dicho en el Congreso en anteriores oportunidades, pues estamos en presencia tal vez de uno de los negocios más importantes y las decisiones estratégicas más importantes que el Estado Colombiano se presta a adoptar y que seguramente impactarán durante muchas décadas y durante muchos años el desarrollo de este país; de manera tal que un debate más importante que éste podría resultar prácticamente imposible tenerlo. También obviamente ponderar, valga la redundancia, la ponderación con que éste debate se ha hecho, la intervención del Senador citante, el Senador Prieto, la intervención del Dr. Luis Fernando Duque, y de todos los que han hablado, el Dr. Alexander López y sin lugar a dudas del señor Ministro, pues creo que son herramientas y son antecedentes muy importantes que seguramente harán que todos los que de una u otra manera estamos involucrados en las decisiones que tenemos que tomar cada uno dentro del ámbito de sus competencias pues nos lleven a un mejor feliz término que si éste ejercicio obviamente de cara al país y democrático no se hubiese hecho si la altura del debate no hubiese correspondido a lo que es, si el estudio precedente que le ha hecho el Congreso y el seguimiento tanto en la Cámara como el Senador no se hubiere podido presentar, también las audiencias públicas que se han hecho, no solo hay que oír al Gobierno, a los organismos de control, de vigilancia sino también obviamente a todos aquellos que prestan éste importante servicio público estratégico como usted muy bien lo decía, en Colombia. De manera que qué bueno que esto se haga de cara al país, nos estamos acostumbrando que todo se hace de cara al país y así podemos construir una mejor nación de manera tal que me uno al tema.  Para hablar de la Superintendencia de Industria y Comercio en lo que tiene que ver con éste específico asunto Honorables Senadores, pues tienen que ser distinciones claras como en efecto las existen en relación con cuáles son las funciones de la Superintendencia por qué y cuál es la función de cada uno de los que al interior del Gobierno, de las entidades públicas pues tiene un nivel de participación en lo que se viene de la subasta o la adjudicación de espectro radioeléctrico en materia de telefonía y servicios de comunicaciones de cuarta generación; porque la Superintendencia como todos ustedes lo saben, es la encargada de asumir unas funciones, de ejecutar unas funciones, el Ministerio tiene otras y la Comisión de Regulación de Comunicaciones tiene otras y para mí sí resulta absolutamente claro que todos los que estamos acá tengamos presente y bien asimilado cuáles son las funciones que la Superintendencia que yo represento ejerce, ejercerá o podrá ejercer en ésta materia.  Lo primero que es a lo que se circunscribe buena parte del cuestionario tiene que ver con nuestra labor de órgano de vigilancia, control para la protección de los derechos de los consumidores y ese obviamente es un rol muy importante y Honorables Senadores, la Superintendente de Industria y Comercio con algún nombre y estuviera obligado a hacerlo, la denominaría, la tendría que denominar la Superintendencia del Consumo porque ese es el tema que es transversal a toda la Superintendencia, todo lo que nosotros hacemos al final, a veces más pronto, a veces se ve más lejos, pues cumple la función de buscar el mejor bienestar de los consumidores en el desenvolvimiento normal de la economía, entonces ésta bien podría ser denominada la Superintendencia del Consumo y obviamente ese tema lo asumimos siempre con la mayor seriedad, con la mayor determinación y eso es lo que el país espera de nosotros.  Tenemos dos funciones que parecerían ser la misma pero no es la misma, que muy bien lo explicaba el señor Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, una es una función de asesoría, de simple asesoría al Gobierno resulta que si uno importante tan tuviese que rebautizar Nacional, esa función está regulada en el artículo primero del decreto 4886 de 2011 que es el decreto que reestructura la Superintendencia de Industria y Comercio y le dice cuáles son sus específicas funciones; en el artículo primero su primer función muy importante dentro de todo el esquema en que se desarrolla las funciones de la Superintendencia, dice: asesorar al Gobierno Nacional y participar en la formulación de políticas en todas aquellas materias que tengan que ver con la protección al consumidor, promoción y protección de la competencia, propiedad industrial, protección de datos personales y en las demás áreas propias de sus funciones. De manera tal que ahí hay una primera función de asesoría, función que para este específico caso hemos venido ejerciendo, hemos venido asumiendo como lo explicaba el señor Ministro y sobre eso volveré más adelante. Y una función que se le parece pero que cuando ya uno se adentra en el conocimiento de la función a escudriñar de qué se trata, pues es una función que es diferente, que tiene que ver con lo que también mencionaba el Ministro que es la función de ejercer la abogacía de la competencia; y ¿qué es ejercer la abogacía de la competencia?, pues es una función prevista en la ley 1340 del 2009, ley expedida obviamente por este Congreso que dictó normas en materia de protección de la competencia y le dice a la Superintendencia de Industria y Comercio lo siguiente, abogacía de la competencia y ese es el nombre que el legislador le dio a esta función y dice: la Superintendencia de Industria y Comercio podrá rendir concepto previo sobre los proyectos de regulación estatal que puedan tener incidencia en la libre competencia en los mercados; para estos efectos, las autoridades de regulación informarán a los actos administrativos que se pretenden expedir; el concepto emitido por la Superintendencia de Industria y Comercio en este sentido no será vinculante, sin embargo, si la autoridad respectiva se aparta de dicho concepto, la misma deberá manifestar de manera expresa dentro de las consideraciones de la decisión los motivos por los cuales se aparta de manera tal que es un concepto obligatorio más no es un concepto vinculante pero sí le genera a quien ejerce la función reguladora una carga de sustentación de por qué se aparta de las consideraciones o de las recomendaciones de los conceptos en ejercicio de abogacía de la competencia que ejercer la Superintendencia desde la expedición de la ley 1340 del año 2009.  La Superintendencia de Industria y Comercio para este específico caso que concita éste debate, señor Presidente, no ha ejercido dicha función, porque hoy la Superintendencia de Industria y Comercio no tiene todavía los proyectos regulatorios que ha anunciado el señor Ministro en el día de hoy. Cuando el señor Ministro envíe mañana, pasado mañana, la próxima semana, dentro de dos semanas, el día que eso haya de ser, la Superintendencia a partir del momento en que recibe esos proyectos regulatorios pues empezará a ejercer la función de abogacía de la competencia; y ¿por qué lo digo?, ¿y por qué lo explico de esa manera, diríamos, tan detenidamente, Honorables Senadores?, porque nosotros en la Superintendencia lo que hemos venido haciendo, incluso en épocas donde yo no era Superintendente, es unos ejercicios a través de un grupo de estudios económicos tratando de resolverle al Gobierno Nacional, a la Comisión de Regulación de Comunicaciones, en una muy Industria y Comercio de la Superintendencia de buena mesa que hay de trabajo, algunos escenarios que ellos le han planteado a la Superintendencia, escenarios obviamente dentro de un nivel de generalidad poco concretos, poco específicos, poco acompañados de una serie de disposiciones o de una serie de datos específicos de manera tal que yo y espero que esto me sea bien interpretado, las respuestas que la Superintendencia ha dado en los famosos cuatro escenarios, los otros dos o el escenario adicional son borradores, creo yo, son documentos de trabajo en virtud de una asesoría que le prestan una utilidad al proceso de formación y al proceso de formación de las decisiones que habrá de tomar el Gobierno Nacional a través del Ministerio, de la Comisión de Regulación de Comunicaciones pero no son documentos definitivos que de una u otra manera uno le pueda mostrar al país, como que el concepto definitivo de la Superintendencia de Industria y Comercio frente a lo que quiere hacer el gobierno o frente a las decisiones finales que el Gobierno va a tomar en todo el proceso de adjudicación del 4G porque repito y quiero ser absolutamente claro en eso señor Ministro, la Superintendencia de Industria y Comercio ha ejercido sencillamente la función de asesoría, asesoría que se ha prestado a quien se la ha pedido porque quien la ha pedido nos ha solicitado que lo acompañemos en este proceso y le hemos venido absolviendo algunas preguntas para que ellos tomen las decisiones. Pero no es la función determinante de este proceso para la Superintendencia de Industria y Comercio, será cuando ejerza la función ya más en concreto de abogacía de la competencia.  Obviamente más adelante podemos volver sobre el concepto pero yo creo que usted Senador citante ha hecho un muy buen resumen de ese concepto en la medida en que usted ha dicho cuáles son las conclusiones, conclusiones que están y que obviamente es el pensado de la Superintendencia de Industria y Comercio en relación con los escenarios que se han planteado en la forma que se han planteado y en el momento en que ellos se dieron y la conclusión que usted también ya la dijo, que obviamente es buscar o que en Colombia podamos procurar la llegada de otros operadores, de otros jugadores a ese mercado bajo unas reglas, bajo unas condiciones, bajo unas limitaciones en unos escenarios en donde puedan participar todos, otros en donde eventualmente no puedan participar todos con el fin de tratar de reducir los niveles de concentración y de dominancia que hay en el mercado de telefonía móvil y esa es la gran conclusión de lo que la Superintendencia ha dicho y pues yo creo que el país Honorables Senadores, puede hoy señor Presidente, festejar que el señor Ministro de una u otra manera también ya nos ha anunciado que esas preocupaciones de Industria y Comercio son preocupaciones que el Gobierno Nacional en su cartera ha hecho propias que son las mismas preocupaciones que tiene usted.  De manera tal que en eso lo que yo diría es que tenemos que esperar a que todo este ejercicio se concrete y que sea la Superintendencia en su momento la que pueda decirle a este Congreso y vendremos obviamente acudiendo, haciendo uso de la invitación muy generosa que usted me hizo al principio, de que seguramente aquí tendremos que volver muchas veces a hacer explicaciones concretas sobre lo que la Superintendencia en ejercicio de la abogacía y la competencia finalmente determine. la Superintendencia de De manera muy rápida, los asuntos que tienen que ver con el consumidor; yo tengo un resumen que, lo haré, incluso haré el resumen del resumen para efectos de poder desarrollar de mejor manera esta audiencia y no entrar en tanta minucia.  Lo que yo diría en la telefonía celular, empieza a prestar sus servicios alrededor de 1994, en 1994 como ustedes también lo han reconocido, la penetración de ese servicio público estratégico de comunicaciones en telefonía móvil es una penetración bastante escasa, solo para un grupo privilegiado de ciudadanos, se entiende que la telefonía en su momento pues obviamente es un privilegio, es un bien suntuario, de manera tal que habiendo tan pocos consumidores, pocas quejas, se presentaban con un agravante adicional. Para 1994 finalmente señor Ministro no se sabía qué entidad del Estado era la encargada de vigilar los derechos de los consumidores frente a las reclamaciones que se hacían por una no adecuada prestación de ese servicio de telecomunicaciones, entonces todos como usted muy bien también lo refería, todos se empezaban a tirar la pelota, el uno decía que era el Ministerio de Comunicaciones y el otro decía que era la Comisión de Regulación de Telecomunicaciones, otros decían que era la Superintendencia de Industria y Comercio y finalmente pues nadie asumía la vocería en materia de vigilancia y control en pro de la defensa de los derechos de los consumidores hasta que llegó el año de 1998.  En 1998 todas esas entidades que se consideraban no competentes decidieron organizarse en un grupo que se fue a trabajar a la Superintendencia de Industria y Comercio que era el grupo interinstitucional de telefonía móvil; entre el año 1998 y el año 2000 por esas cosas que pasan en el Estado, pues obviamente había que fortalecer ese grupo, darle los instrumentos, darle la posibilidad de estructurar, de consolidar el grupo y ese grupo se consolida en el año 2000.  Antes del 2000 en el decreto 1130 del 1999, artículo 40, se le dan facultades especiales a la Superintendencia de Industria y Comercio para proteger los derechos de los consumidores en materia de prestación de servicios públicos no domiciliarios, de comunicaciones y diríamos ya, la Superintendencia entonces tiene la base jurídica concreta para ejercer las funciones que viene actuando.  Hay una etapa realmente muerta entre el año 1994 y el año 2000 y por eso las cifras que nosotros les hemos enviado a ustedes corresponden al periodo comprendido entre el año 2000 y el año 2012 y no le pude nunca contestar qué había pasado entre 1992 y el 2000, pues la explicación que ya he manifestado.  Cómo funcionó o cómo funciona ese esquema de reclamaciones, peticiones, quejas y reclamos, y recursos, perdón, porque en este sector se llama peticiones, quejas y recursos; entonces el régimen que se aplicó durante mucho tiempo y que se aplica es, que se aplica durante mucho tiempo era el régimen general establecido en la ley 142 del 92, que es la ley de servicios públicos domiciliarios que implica una primera instancia ante el prestador del servicio, un recurso de reposición ante ese prestador y un eventual recurso de apelación ante la Superintendencia de Industria y Comercio y ahorita le doy una cifra sobre ese particular.  En el año 2009 se expide la ley 1341 y esa ley 1341, régimen especial de telecomunicaciones le da las funciones de inspección y vigilancia para efectos de la protección de los derechos de los consumidores a la Superintendencia para los servicios de internet, telefonía móvil, telefonía fija, trunking y servicios postales de manera tal que hoy la Superintendencia tiene un marco normativo que le permite proteger a los consumidores en todas esas actividades.  En el año 2010 y producto de muchas cosas y producto también fundamentalmente de que la telefonía móvil pues deja de ser o viene dejando de ser, para esa época venía dejando de ser un bien suntuoso, se vuelve un bien ya de uso masivo, la penetración hoy en día se dice que es tal vez del 103 o del 104% en relación con la población, lo que decía el Dr. Luis Fernando Duque, hay más celulares que habitantes en el territorio colombiano, de manera tal que eso también genera un incremento en peticiones, quejas y reclamos pero también porque el negocio empieza a traer sus propias complicaciones y empieza a generar entre los distintos operadores pues muchas cosas, entre ellas, la variedad de los planes, cuando antes solo había un plan, pues era muy difícil que el consumidor sintiera que le estaban incumpliendo con las condiciones de su plan porque las tenía todas absolutamente mentalizadas, pero cuando hoy en día el consumidor tiene un plan de enero a marzo, lo llaman en marzo y le sugieren otro plan, se cambia, después en junio vuelve otro plan, él también de una u otra manera y no estoy salvando la responsabilidad de las empresas de telefonía, sino estoy diciendo que cuando uno no sabe finalmente cuál es el plan de uno, pues tiene muchos más motivos para presentar quejas, para presentar peticiones, para que le aclaren y ese dinamismo del mercado también ha llevado a que hayan más quejas.  La diversificación de los productos, no es solo el tema obviamente de la telefonía celular, también el tema del internet móvil, el mayor conocimiento de los usuarios en relación con sus derechos; es que hace diez años, hace quince años, hace veinte años el ciudadano común y corriente tenía un conocimiento muy menor al que tiene hoy en materia de los derechos que le asisten como consumidor y también ojala Honorables Senadores, que en diez años podamos decir exactamente lo mismo, que en el año 2012 los derechos, la gente conocía muy poco de sus derechos en relación con quien los conoce y para allá va el mundo.  El derecho del consumo es el derecho que se pondrá de moda en las próximas décadas y nosotros apenas en eso estamos empezando pero también el hecho de que el consumidor sepa cuáles son sus derechos lo lleva también a ejercerlos a través de peticiones, quejas y reclamos. La política de educación que sobre el tema se ha venido dando, todos estamos trabajando en la divulgación de los derechos de los consumidores, las ligas de los consumidores, el Gobierno Nacional, la Superintendencia de Industria y Comercio de manera tal que el tema también ha los estos instancia y lo resuelvan en segunda sufrido gran divulgación. Y hoy pues obviamente el ciudadano tiene muchos más mecanismos para presentar peticiones, quejas y reclamos, para ejercer valer sus derechos, tiene más autoridades, tiene más entidades que lo ayuden, hoy podemos decir que el consumidor es un consumidor más activo y más dinámico y eso obviamente pues redunda en seguramente en buena medida en las cifras que hoy tenemos en el sector.  Desde el año 2000 hasta el año 2012 la Superintendencia se ve enfrentada también tenemos unas cifras por ejemplo que implican que la Superintendencia muchas veces recibe unas quejas pero esas quejas las recibe de la manera directa, entonces al año nosotros devolvemos promedio 5.000 quejas, quejas concretas a los operadores para que la Superintendencia en apelación al año desde el 2000 hasta el 2012 en promedio resuelve 8.000 apelaciones que era una cifra por la cual se preguntaba. Y aquí hay un tema, incluso para concretar la intervención, sobre el cual quiero que me pongan bastante atención; nosotros tenemos unas cifras reportadas de peticiones, quejas y reclamos por los operadores, tengo un cuadro que me muestra la situación desde el año 2007 al 2012; en el 2007, 181.000; en el 2008, 158.000; en el 2009, 115.000; 54.000 en el 2010; 75.000 en el 2011; y hasta ahora 40.000 en el 2012, es decir, un promedio de 80.000, 90.000 quejas al año; peticiones, quejas y reclamos reportan a la Superintendencia esos distintos operadores y ahoritica hablábamos de una cifra de 105 millones, y tenemos reportadas un promedio de 80.000 al año. ¿Qué hemos hecho nosotros frente a ese tema de las cifras?, se visitaron unos centros de atención, en esos centros de atención, por ejemplo un centro de atención de Claro-Comcel, en donde se capturaron 467.000 llamadas de ese centro en un mes; de esas 467.000 llamadas aleatoriamente se escogieron 1.108.  En el caso de TIGO también se hizo el mismo ejercicio, se capturaron una cantidad de llamadas, aleatoriamente se cogieron algunas; escuchando las conversaciones grabadas, esas grabaciones porque es obligación de llamar las llamadas que hacen los usuarios a esos centros de atención, ¿la Superintendencia qué advierte del contenido de las llamadas?, que el 83% de esas llamadas corresponden a peticiones y aquí hay que hacer una claridad, porque una cosa es que bajo un mismo rubro hayan peticiones, quejas y recursos y otra cosa es que todo eso uno pueda sostener el día de mañana que es una queja por el mal servicio que presta el operador.  Lo que nosotros advertimos es que el 83% de las llamadas corresponde a simples peticiones; el 12% o el 16% o el 14% o el 15% depende de lo que nosotros examinamos, no, yo no estoy controvirtiendo las cifras, estoy explicando lo que hemos hecho en la Superintendencia porque además las cifras que usted saca pues son cifras nuestras, simplemente estoy haciendo una claridad; entonces en el tema de quejas más o menos corresponden al 12% o 13% las quejas.  Ahora, de dónde surge la cifra de 105 millones y ese es un tema que a mí la verdad me tiene absolutamente preocupado y que nos tiene preocupados a todos y los formatos de información que por orden del órgano regulatorio, seguramente también tiene preocupados a las empresas prestadoras de los servicios de telefonía móvil e internet móvil.  En la Superintendencia recibe de los distintos operadores, hay un rubro señor Ministro que dice “número de llamadas recibidas” en los call center que además acompaña de “número de personas atendidas” en los centros de atención ciudadana; en el caso del mayor operador, ese operador nos dice a nosotros que en el mes de junio recibe 67 millones de llamadas y atiende a 761.000 personas, entonces sumando A con B pues da 68 millones de llamadas o atenciones. Aquí quiero ser exageradamente claro, la Superintendencia asume que esa información que están dando los operadores que corresponde a la atención que se le brinda a la persona en un centro de atención o a una llamada que llega al call center no obedece a nada distinto, eso asume la Superintendencia, que a una petición, que a una queja o que a un recurso.  Entonces si nosotros decimos: quien tiene el 64% del mercado recibe 68 millones de llamadas, los demás reciben tanto y llegamos a una cifra de 105 millones de llamadas y esos 105 millones de llamadas les sacamos el 12.7% que es el promedio que dan las quejas, entonces nos dan 12 millones de quejas. Y a dónde creo que ha hecho la Superintendencia con eso, pues yo una investigación de meses; esa investigación y con base en esa información y por presunta violación de la obligación de reportar adecuadamente las cifras le abrió una investigación a los distintos operadores.  La Superintendencia en este momento y créanme Honorables Senadores, para prepararme para este debate pues obviamente logré enterarme de lo que les estoy contando; yo como Superintendente sí estoy esperando y la Superintendencia está esperando lo que las distintas entidades prestadoras de los servicios de telefonía móvil le van a decir a la Superintendencia para explicarle cuál es la diferencia que existe entre reportar una llamada y que esa llamada no sea considerada para ellos una petición, queja o reclamo porque yo repito, la ecuación mental, la formulación mental de la Superintendencia en esa investigación, es decir, todo aquello que es una llamada es una petición, una queja o un reclamo; yo me pregunto si el call center de un determinado operador recibe una llamada y no fue para hacer una petición, para una queja o para un recurso, ¿para qué fue?. Creería yo que eso es lo que nos tiene que explicar a nosotros como Superintendencia en esas investigaciones los operadores y si hay una explicación pues jurídicamente relevante, pues la Superintendencia tomará las decisiones pero para, es decir, hoy en día frente al tema escandaloso de las cifras de las llamadas sí necesitamos que los operadores les den a las aclaraciones a la Superintendencia. Término diríamos de manera apresurada e incompleta el cuestionario por efectos del tiempo.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Hay un grupo de Senadores inscritos, está el Senador Alexander López, está el Senador Jorge Pedraza, está el Senador Jhon Sudarsky, son los inscritos al momento; porque la otra opción Senadores, para que finalmente terminen los Senadores, el Ministro tiene que hacer una aclaración sería, hay una petición de ASOMOVIL para una intervención, y es la única porque los demás operadores se han retirado, no están, tenemos esa dificultad del quórum para la sesión informal. Tiene la palabra el Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> En primer lugar quiero generar un enorme reconocimiento al esfuerzo que hace el Senador Prieto y su equipo por lograr madurar mucho más este debate que cada que avanzamos en esta discusión se encuentran más elementos y se encuentran más razones para entender un tema que no solo era muy corto a nuestra capacidad de discusión técnica, pero también es un debate que, con mucho dolor hay que decirlo, el país muy poco conoce a pesar de que las discusiones se dan en los grandes periódicos y en los grandes medios sin que pueda tener el colombiano del común los 34 millones de colombianos de CLARO, entre comillas, o los demás colombianos que hacen parte de los demás operadores entendiendo de que al final de toda esta discusión esto debe obedecer un principio y a una realidad y a una razón fundamental y es hacer respetar y valer los derechos de los ciudadanos independiente del servicio, independiente del negocio que se esté construyendo.  En todo este debate nos han querido llevar a una discusión que tiene que ver con un resultado final que lo hemos llamado el abuso, la posición dominante y el monopolio de unos particulares y en torno a todo eso ha girado el debate, inclusive mayoritariamente si nosotros miramos cada una de las presentaciones e intervenciones de los colegas y las discusiones de los grandes opinadores de éste tema, se dan una gran cantidad de cifras, se dan una cantidad de datos y una cantidad de valores, pero muy poco nos preguntamos en todo este escenario de debates, de confrontaciones, de discusiones, de demandas, de quejas, peticiones y reclamos nos preguntamos nosotros qué están pensando los 45 millones de colombianos que están utilizando este servicio público, es decir, cuál es la participación de ellos en este debate.  Cada colombiano que el teléfono celular, como lo han dicho acá, se ha convertido en una herramienta no solo de trabajo sino en parte de su vida diaria; a un ciudadano del común se le puede quedar cualquier cosa en la casa menos el celular, cuando sale en su cotidianidad. Entonces allá quiero llevar un poco el debate Ministro, porque esa es la razón de ser del Estado y esa razón de ser del Estado de pensar en esos 45 millones de colombianos, nos obliga a nosotros a entender que en medio de toda esta discusión los que nunca han estado presentes son los colombianos, los 45 millones de colombianos que son utilizados por el Estado y son utilizados por los privados como quieran, inclusive utilizando grandes titulares de periódico como lo presentaba ahorita el Senador en su debate, prácticamente los operadores o éste operador CLARO se arroga el derecho de ser el dueño de 34 millones de seres humanos por el solo hecho de que tengan un contrato o tengan una relación comercial con ellos y se arrogan el derecho también de tomar decisiones, de involucrarlos para sostener su negocio y sostener su ilegalidad inclusive, sin que el Estado reaccione frente a eso.  Ese escenario ligado a un tema también que pasa muy rápido en estos debates Senador Prieto y usted lo presentaba, que nos muestra como uno de los países que tiene las tarifas más altas del mercado a nivel de Latinoamérica y tarifas más altas del mercado que finalmente terminan pagando los 45 millones de colombianos a los que me refiero, 45 millones de colombianos que son sujetos pasivos, de todas estas decisiones, 45 millones de colombianos señor Superintendente como usted lo ha dicho en una muestra y un estudio que ustedes están adelantando, ustedes han detectado que 105 millones de solicitudes que se hacen a estas empresas, el solo 12% de eso son reclamos, quedémonos solo con esa cifra que equivale a 12 millones de reclamos cuando estas empresas están reportando 70, 80.000, 100.000 cuando más, 140.000 cuando más, inclusive si se hubieran quedado callados con esto, el próximo año dirían que son 5.000 no más. Y Ministro yo tengo que decirle que no es cierto que esa inversión en infraestructura de la que nos hablan los operadores sea cierta o el hecho de que se tenga el mayor número de antenas o torres en este país no significa de que eso sea cobertura o eso sea calidad; el hecho de que usted tenga los mayores costos en infraestructura no significa que eso sea calidad.  Ministro váyase conmigo ahora aquí a la vuelta, caminemos media cuadra aquí en la sexta, aquí a la vuelta a 70 metros se pierde la señal de cualquiera de los dos grandes operadores, ¿eso es cobertura?; aquí mismo en el Congreso, eso ni es cobertura, ni es calidad, ni es una buena prestación del servicio. Y nosotros aquí Ministro discutiendo si se asigna la subasta de 4G o no, a quién se le asigna y cómo se le asigna, no Ministro, yo creo que ese debería ser el último tema, ese tema inclusive hoy Senador Prieto y Senador Sudarsky debe sacarse la discusión del país; y yo le sugiero a esta Comisión que generemos una proposición en el siguiente sentido señor Presidente y es que hasta tanto los 45 millones de colombianos no tengamos unas reglas de juego claras y no tengamos garantías para éste servicio público, éste proceso se congele de manera indefinida porque el debate no puede seguir siendo llevado a la discusión como lo ha planteado el Ministro hoy, que nos dice: la próxima semana saldrán unas resoluciones para ayudarle al operador, Ministro ¿al operador hay que ayudarle en qué?; ¿nosotros ayudar a quién?; ¿cómo así?; aquí hay que responderle, usted como funcionario público y nosotros como funcionarios públicos no tenemos por qué ayudarle a ningún operador a nada, a ellos hay que exigirles, sancionarlos y reclamarles el derecho de los ciudadanos a un servicio público; a unos operadores que como lo presentaba el Senador Prieto y es bueno reiterar eso, los señores de CLARO utilidades cercanas a los 3 billones de pesos al año; Movistar cercanos a los 300.000, 400.000 millones de pesos al año y nosotros como Estado ir a ayudarles a qué, es decir, quién ayuda al señor que tenía en su teléfono celular solo mil pesos y que por la mala cobertura perdió ese minuto o esos tres minutos que costaban los mil pesos, ¿quién lo ayuda a él?, ¿a dónde va él, Ministro?, a ese es al que tenemos que ayudar. llegan esos anuncios comerciales que  Uno ve Ministro que en estos celulares todo el tiempo llegan promociones “gánate un carro”, “gánate un millón”, “gánate dos millones” y es todo el tiempo invadiendo el derecho a la tranquilidad o el derecho a la intimidad señor Superintendente, de cada uno de nosotros sin que eso tenga ningún tipo de restricción, como si ellos por el hecho de tener una relación comercial y de prestarnos un servicio que le entregó el Estado para nosotros tengan ese derecho; por qué permanente o cada minuto o cada dos minutos que los hacen multimillonarios no lo obliga la Superintendencia, por ejemplo o el Ministerio de TICs o la Comisión de Regulación de Comunicaciones a que nos diga los mecanismos de presentar nosotros las quejas y reclamos; por qué nos llegan mensajes cada cinco o diez minutos diciéndonos cómo un ciudadano presenta una queja y cómo presenta un reclamo para que defienda sus derechos, es decir, cómo hacer que de las siete llamadas que yo perdí ayer, en menos de 3 minutos que se me caían las llamadas, para que ese operador me responda a mí por ese derecho que yo perdí, ayer siete llamadas en menos de 3-4 minutos. Por qué la discusión hoy no se centra en eso, es decir, hasta que este sector no esté organizado no se puede avanzar en ninguna discusión de asignación, de frecuencias para nada a nadie; que el país se va a atrasar, que Vive Digital se va a demorar, pueden pasar muchas cosas Ministro pero las cosas deben de hacerse bien.  Cómo garantizarle nosotros a estos 45 millones de colombianos que haya una competencia justa por ejemplo; yo no lo escuché a usted Ministro definiéndonos una política general y amplia en relación a este sector que le garantice por ejemplo al sector público que pueda sobrevivir en este escenario, Ministro usted lo sabe y lo sabemos todos y es una pregunta que yo quiero que usted me la conteste antes de que termine este debate, usted cómo garantiza que una subasta de estas, UNE, EMCALI y la ETB sobrevivan cuando esas empresas dependen de presupuestos que son aprobados por concejos municipales, por concejos distritales como en el caso de Bogotá, en una subasta la ETB no puede participar, Senador Guevara, con COMCEL ni con MOVISTAR; el Gerente de COMCEL Colombia o CLARO Colombia llama a Carlos Slim, ni a Carlos Slim, y solo con una llamada resuelve el tema de la subasta; el Gerente de la ETB tiene que ir al Alcalde para que al Alcalde si se le ocurre vaya al Concejo Distrital y del Concejo Distrital por si se le ocurre, apruebe ir a una subasta en los valores que se tiene establecido, de hecho, sacan a las públicas, sacan a EMCALI, sacan a la ETB y sacan a UNE de una discusión de estas, compitiendo con CLARO y con MOVISTAR en las condiciones de ellos. Qué le cuesta a los señores de CLARO, de los 3 billones de utilidad del año pasado destinar solo el 50% para la subasta, de las utilidades, no salen ni siquiera de su patrimonio sino de las utilidades, pues borra a cualquier otro competidor que lo quiera hacer, lo saca del mercado.  Entonces Ministro este escenario hoy como está planteado de subasta, acaba con las empresas del sector público, esas empresas deben tener condiciones y esto está establecido inclusive Superintendente, que me aterra que hoy se diga que esto es un aporte que la Superintendencia porque yo escuché muy firme al Dr. de la Calle en su tiene que garantizarle a la Superintendencia como Superintendente debate de que esto era una posición de la Superintendencia de Industria y Comercio, no una recomendación o un apoyo a una asesoría porque finalmente usted a través de los ciudadanos es que no va haber abuso de posición dominante y que no va haber un monopolio que finalmente conduzca a lo que ocurrió en México o a lo que ha ocurrido en otros países como hoy quiere ocurrir, Ministro, mire los señores que están ahí con el tema del monopolio de los celulares y con el tema de la base de datos Positiva que los acaba y los elimina a más de 100.000 pequeños comerciantes en el país que venden celulares porque los únicos que tienen el derecho de decir cuáles celulares son buenos o malos son los dos operadores, o los tres operadores, nadie más cuando esa responsabilidad debe ser de la Superintendencia de Industria y Comercio quienes definan qué celulares legalmente entraron al país y qué celulares no, ahorita no, son los operadores. Entonces para usted saber eso tiene que ir a un operador y definir eso que también es otro tema absolutamente grave.  Creo colegas y señor Ministro y señor Superintendente que con toda esta situación tan adversa, tan falta de regulación porque aquí tampoco ha habido una regulación honrada, imagínese usted lo que hace la Procuraduría con el anterior Director de la CRC, las empresas privadas aquí inhabilitando funcionarios públicos, entonces si ese tema es así, aquí estaría inhabilitado el Ministro, el Director de la Agencia Nacional del Espectro y otra serie de asesores del Ministro, no yo no porque yo no he trabajado para, no, pero era obrero de dril, no tomaba esas decisiones que ustedes tomaban Ministro, ni dependía, yo era responsable de una pala y de un carro y de tres trabajadores, o sea, eso no eran las grandes decisiones.  Pero entonces en este debate yo sí planteo y la proposición es ésta señor Presidente, porque estos debates tampoco pueden quedar en que fijamos posición y nos vamos, voy a radicar una proposición allí que aspiro pues sea de bien recibo de los colegas y es solicitarle al Ministerio de TICs suspenda todo el proceso y esto también solicitémoselo a la Procuraduría, a la Contraloría, a la Superintendencia para que se suspenda todo este proceso de subasta de 4G hasta tanto este sector no tenga unas reglas de juego claras, no para los operadores sino para los usuarios; y éste debate igualmente debe ser suspendido o éste proceso, hasta tanto el Congreso no discuta un tema muy importante que lo firmamos muchos de nosotros, no sé si usted lo firmó señor Presidente y es la ley antimonopolio que radicamos la semana anterior que me hubiese gustado mucho que el Ministro se hubiese referido a eso. Ministro, esa ley antimonopolio le hace falta al país y esa ley antimonopolio, ese proyecto que nosotros presentamos no puede ser perfecto pero podemos construir pensando en los 45 millones de colombianos, una ley que nos permita a nosotros tener este servicio público de TICs, de telecomunicaciones, un servicio que le sirva a los ciudadanos y no que le sirva a las trasnacionales como hoy pasa en este negocio Ministro, éste es un negocio que hoy sin importar lo que ocurra con los 45 millones de colombianos le sirve a dos grandes trasnacionales, a Movistar y a Claro y ese negocio se ha dado porque aquí no ha habido reglas de juego, porque la Comisión de Regulación de Comunicaciones no ha actuado nunca, porque la Superintendencia de Industria y Comercio no ha actuado tampoco y porque no hemos tenido unos Ministros que piensen o Gobiernos que piensen en los 45 millones de colombianos, aquí siempre se ha actuado en beneficio de los operadores privados y nunca jamás se ha pensado en los 45 millones de colombianos. De ahí que esa proposición la radico en este momento señor Presidente, pensando en proteger los 45 millones de colombianos y no los grandes negocios de dos grandes trasnacionales que están detrás, finalmente de esta licencia que se quiere subastar.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Radíquela para la próxima sesión porque no tenemos quórum para votarla. Tiene la palabra el Senador John Sudarsky. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Celebro enormemente éste debate y la serie de debates que ha habido sobre estos temas, creo que el proceso de aprendizaje colectivo que es tal vez uno de los propósitos más grandes de esta discusión, de esta función de control político realmente se ha venido cumpliendo. Antes de hacer un poco este tipo de reflexiones yo quiero, ya que el Superintendente está acá, ponerle una queja muy concreta. Cuando uno usa su celular y tiene una llamada al correo de voz, a uno le comienzan a cobrar los segundos cuando todavía le están dando los mensajes que son parte de los mensajes de Comcel o Claro, es decir, si uno multiplica las veces que uno llama al correo de voz, de que todos los colombianos llaman al correo de voz, a uno le están cobrando unos segundos a cuenta del mensaje de Comcel, multiplique eso por el valor de los segundos, la cantidad de llamadas y a uno le están cobrando las instrucciones que le dan a uno y a esa suma seguramente vamos a encontrar que es un gigantesco volumen de llamadas que nos están cobrando a cada uno de nosotros todos los meses por cada una llamada por una tarea que es la de Comcel, dar instrucciones. Así que le pediría que por lo menos eso lo miráramos porque esa es una táctica muy común de que a uno en términos de una cantidad de segundos, diez o quince segundos sobre el tema multiplicado por los millones de usuarios, multiplicados por las millones de llamadas, represente una cifra gigantesca que es parte del servicio que debe ir a cuenta de Comcel, de Claro.  Ya volviendo sobre éste tema creo que lo que ha habido es un gran aprendizaje, creo que los colombianos hemos aprendido mucho sobre este tema, tenemos un tema muy técnico, muy difícil, muy complicado donde hay ingentes recursos involucrados y futuros ingresos involucrados de unas magnitudes que nos es difícil comprender y entender a todos los colombianos, nadie entiende estas cifras y lo que esto significa hacia el futuro. Pero yo creo que los múltiples debates han permitido que el Gobierno mejore la idea de la subasta; yo no estoy de acuerdo con la proposición del Senador, mi estimado y querido colega Alexander López porque a mí me parece que muy a menudo termina uno deteniendo la historia, si solamente por lo que hemos sabido, esto por lo menos se va a demorar año y medio y quien sabe cuánto tiempo más debe tener plenitud, pues esto puede atrasarnos enormemente, sobre todo con esos elementos que existen de desarrollo tecnológico, cobertura, etc. Pero la pregunta mía y el señor Ministro realmente ha incorporado de las conclusiones que mencionaba el Senador Prieto, al que quiero realmente felicitar enormemente porque logró llegar a la profundidad de los temas.  Realmente debo confesar que yo no he visto ningún otro debate en el tiempo relativamente corto que llevo en el Congreso, de la profundidad del que acaba de presentar el Senador Prieto y además al hecho interesante de que descubre cosas.  Este tema del 422 y este tema de que las redes no van a ser revertidas al país y estamos hablando de sumas gigantescas que no van a ser revertidas al país y yo lamenté muchísimo que el señor Ministro no se refiera, yo no sé si ahora quiera hacerlo sobre ese punto en particular porque estamos hablando de unas fortunas. Yo participé como miembro de junta de la ETB en el proceso de adjudicación en sociedad con lo que fue en ese momento, digamos, los socios de Medellín en este tema y yo me acuerdo que el bolsillo del señor Slim era gigantesco y compró una infraestructura absolutamente valiosa de comunicación, digamos, lo que AT&amp;T había enterrado durante diez, quince años, la compró el señor Slim muy rápidamente y dejó en dificultades para competir a las empresas públicas de telefonía en ese momento, en fin. Pero la pregunta mía en ese momento es la siguiente y creo que aquí hemos ido aprendiendo y hemos ido entendiendo muy bien la naturaleza, y hemos llegado a una plataforma de conocimiento que nos permite ahora mirar con mayor precisión lo que finalmente se va a subastar y hemos visto cómo las propuestas de la subasta han pasado de tres opciones a cuatro opciones, a cinco opciones, a seis opciones y hoy en día, digamos, nos anuncia el señor Ministro que se van seguramente a modificar de una manera importante. La pregunta mía es: nosotros salimos a receso el 16 de diciembre y no vamos a tener ocasión de mirar realmente qué es lo que se va a subastar y qué tanto se han incorporado las críticas que hemos hecho a esa subasta. El señor Ministro comentaba antes que van a tomar decisiones, que van a entrar a subastar y esa es la pregunta que yo quisiera hacerle a él: señor Ministro, es decir, ustedes van a sacar esta subasta antes o después de que nosotros entremos en receso, vamos a tener ocasión de someter al mismo ojo inquisidor del Senado o del control político esas propuestas para estar seguros que se pueden aun así mejorar o si esto dado el privilegio ejecutivo, va a ser una decisión que se va a tomar muy rápidamente para entrar en ese proceso de subasta y si el tema finalmente va a entrar en un proceso de adjudicación de tal manera que después de este proceso lo único que podamos nosotros es un poco llorar sobre la leche derramada y no simple y llanamente haber estado seguros que lo que finalmente se subasta recoge todos estos conceptos.  Yo entiendo perfectamente que muy a menudo estos elementos tienen normalmente dilemas complicados en la mesa que entran, los que están puedan competir para recibir incentivos para invertir y el tema de cobertura, en fin, todos los demás y que seguramente la licitación va a tener que resolver muchos de estos dilemas y muchos de los conceptos que nosotros estamos planteando. Entonces yo sí quisiera que el señor Ministro nos contara cuál va a ser el proceso, cuál puede ser respetando por supuesto la visión de poderes, el mecanismo en que este legislativo pueda en realidad observar qué es lo que finalmente sale en la licitación y cuáles son más o menos los tiempos de esta licitación, los tiempos de adjudicación y qué tanto el señor Ministro va a permitir hacer contribuciones adicionales a la Comisión Sexta y al Congreso de la República.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza</from>
								<p> recoger una serie de opiniones a estas horas, creo que es una tarea ya de la teleaudiencia Ministro y desde luego que yo quiero que reconozcamos que el ejercicio de este nuevo debate con la presencia del delegado de la Contralora, el Dr. Izáciga; el delegado de la Procuraduría y en las barras de los funcionarios y, desde luego, de representantes de la industria, pero sobre todo le estamos hablando a los colombianos.  Yo pensaría que aquí todo esto nos está ocurriendo porque el Congreso de la República a tiempo como sí se hizo en otros países, no tomó la decisión de hacer por vía constitucional la declaratoria de la banda ancha como un servicio público esencial tal como lo es y en nuestra Constitución se declara, la energía, el acueducto o la TPVC es decir la telefonía básica conmutada. De tal forma que no es cierto señor Superintendente que esto haya nacido suntuariamente, nunca, al contrario, cuando en Colombia llegaron las primeras líneas de telefonía móvil celular fue tan rápido el crecimiento, justamente porque había una falencia de cubrimiento de lo que se llama comúnmente telefonía fija que en muy pocos meses se disparó muy lejos de los pronósticos y en consecuencia nunca fue un servicio de privilegio, entre otras cosas porque éste servicio jamás se podría estratificar. De tal manera que nunca ha sido un servicio suntuario, éste ha sido un servicio público que hoy en día es o debe ser considerado constitucionalmente un servicio esencial como los otros servicios que la Constitución así los prevé. Si tenemos que hacer más debates hay que hacerlos, yo propuse justamente señor Presidente en la anterior ocasión que hiciéramos unos foros para que más gente pudiera involucrarse en un tema con objetividad, que de suyo pertenece a todos los colombianos; donde participe la academia, donde participen los estudiantes, donde participen las amas de casa, los usuarios, en general donde pudiéramos, claro, nosotros somos voceros de ellos pero en un foro abierto enriquecer el debate para tomar unas decisiones sabias a éste respecto.  Como lo dije y lo sigo sosteniendo, pese a que algún periodista de manera frívola se atrevió a decir que era defensor de los monopolios, siempre lo he dicho por convicción, no defiendo los monopolios, no me gustan los monopolios, ningún tipo de polio, ni el duo, ni el triopolio, ni el oligopolio, polio tienen los que no entienden; otra cosa es que son una realidad mundial y por supuesto nuestra ley los permite.  Lo que nosotros debemos censurar señor Superintendente, es el abuso de la posición dominante que es su tarea, pero para qué nos ponemos a dar un debate por donde no es, en mi concepto el debate del señor Presidente es mucho más de orden tecnológico que conduce a una razón de mercado y cuando yo digo tecnológico es que hoy ha habido un ingrediente nuevo en el debate citado por el Senador Prieto que me parece muy interesante, que es el debate de la calidad, dónde está la calidad del servicio. Entonces nos va a tocar indagar señor Ministro qué es primero, el huevo o la gallina, precisamente para evitar dificultades, traumas, para evitar que siga habiendo problemas de calidad es que hay que tener 4G, precisamente por eso es que hay que dar espectro.  Usted no puede Ministro ni pensar que esto lo va a dejar congelado ni clausurarlo hasta el año entrante porque simple y llanamente, Senador Sudarsky, usted tiene toda la razón, el país perdería competitividad. Por supuesto que hay que tomar toda una serie de previsiones que permitan que las decisiones que tome el Estado sean las más propicias y afortunadas a efectos de evitar falencias que han ocurrido.  Por eso a mí me parece que esa ley de monopolio que está muy distante de poder ser la solución a este tema, hay que apoyarla y hay que mirarla a ver cómo acabamos por ejemplo con ese monopolio de la usura de la banca en Colombia que está feliz porque no hemos invertido 40 billones de pesos ni los últimos 10 billones de regalías, pues claro que eso sí hay que revisarlo porque se están enriqueciendo con el dinero de los ahorradores de Colombia, pero además de eso porque están listos a pegarle el asalto a los 4 millones de hogares más pobres en Colombia en la reforma tributaria dizque bancarizando a todo el mundo, obligándolo a meterse dentro del sistema para ganar mucho más, eso es una plusvalía inaceptable, eso señor Presidente es una usura, ese monopolio por ejemplo hay que comenzar a revisarlo, ojala la banca en Colombia cumpliera un poquitico de responsabilidad social y quedaríamos absolutamente satisfechos con ello.  Por eso, esa ley hay que auspiciarla pero esa ley no es la que nos va a solucionar el problema de 4G Ministro, hay que separar los temas. Si aquí hay un mercado que se está expandiendo pese a que tenemos tanto número de teléfonos móviles o más que habitantes, hay que diferenciar que una cosa es el mercado de voz, es decir, del tráfico de voz y otra cosa el mercado de tráfico de datos o más bien de la banda ancha de internet; y si hacemos esas diferenciaciones entonces encontramos que hay que poner eso en la balanza, por eso a mí me parece, colombianas y colombianos tan grave, tan lesivo señor Ministro, tan nocivo; generar un tratamiento preferente o exclusivo en favor de una empresa con el tema de la asignación del espectro del 4G, como gravísimo y mucho más lesivo y mucho más nocivo, perverso, excluir a algún prestador de servicio.  Finalmente mi postura es la de defender los usuarios como la postura de todos los Senadores seguramente, y que tal que entonces comenzáramos a decir “yo quiero defender a la mayor parte de usuarios”, pues terminaríamos por esa ruta diciendo “ah, a qué empresa o a cuál empresa pertenece”; a mí me parece que el oficio nuestro no es ese. Me sorprende el dato suyo Superintendente, constructivamente, en saber que casi por cada punto porcentual hay un millón de PQRs, es lo que usted aquí nos dijo y si eso lo trasladamos a las empresas quiere decir que todas están iguales, todas fallan igual, todas tienen las mismas dificultades porque no hay nada más precario que hoy el colombiano tenga que la primera frase para iniciar una conversación es “excúseme se me cayó la llamada, no tengo señal, hay congestión” y no se queda eso ahí, cuando tenemos que hacer uso de nuestro buzón no existe el aparato para poderlo hacer y solucionar o cuando tenemos que hacer, por ejemplo, el uso del mensaje, tenemos que esperar unos cuantos segundos para que se dé el mensaje de la máquina computadora y entonces mientras tanto estamos facturando.  Yo fui el autor en Colombia de la tarificación por segundos, lamentablemente esa noche hace cerca de 9 años hubo una diferencia entre Senado y Cámara, yo estaba en Cámara y por supuesto los Senadores dispusieron de algo que no era como debía de hacerse que era la medida de “pague lo que consuma”, como tampoco estoy de acuerdo con el modelo actual de prepago y postpago, prepago no hay sino en otro tipo de cosas, en telefonía móvil celular no existe prepago, aquí todo es postpago, o sea, después del pago; ¿eso qué significa?, que usted tiene que pagar primero, si es una tarjeta para hacer uso y si es un plan, usted va por delante pagando la mensualidad. Entonces ahí hay unos valores agregados en términos financieros muy grandes que si los multiplicamos por tantos millones de usuarios en Colombia, pues seguramente que habría un desequilibrio muy notorio y que afecta notoriamente, sobre todo, a los usuarios que siendo de estratos más bajos utilizan el teléfono como la herramienta incluso de su trabajo, un electricista, el plomero que está esperando su llamada para desplazarse a su trabajo, el taxista, en fin, el Policía para brindar seguridad, la ama de casa, la señora que trabaja en servicios domésticos necesitan de manera prioritaria porque esta es una herramienta de trabajo para poder desempeñar sus labores y estar insertos en una sociedad productiva.  Hay que aprovechar este debate como lo dije yo en la Plenaria señor Ministro y aquí debe estar la Comisión de Regulación, ¿quiénes están de la Comisión de Regulación?, veo a los tres miembros, no se dejen arrinconar tanto, pasen al centro doctores; es para que por favor, yo lo quise presentar a nombre de mi colectividad, pero hoy lo hago a nombre de todos los colombianos, busquemos rápidamente que se establezca una tarifa rural en llamadas de origen preferencial, eso sí que tiene sentido social y que brinque quien brinque, que revire quien revire, esas son medidas eficaces, esas son tareas que hoy podemos hacerlas tecnológicamente, ah malaya pudiéramos hacer una medición también para establecer un diferencial tarifario en el tema de uso de la banda ancha más tarde, seguramente que lo vamos a poder hacer, ya existe un software para eso. Por eso en otros lugares del mundo y usted lo había dicho Ministro, en la China uno puede utilizar dos operadores distintos, uno para 4G y otro para 3G, uno para voz y otro para datos, uno para internet y otro para otro tipo de usos, es decir, nosotros debemos llegar a un escenario, a un ambiente en donde cada quien consume lo que quiere y lo consume por donde quiere. Por eso usted Dr. Robledo o la Superintendencia, no quiero personificar, ni más faltaba, porque además usted está recién llegado y tampoco su antecesor que lo hizo bien en el tema éste, en los desarrollos de este proceso de este tema. Es que el problema es mucho más estructural porque nosotros mandamos el tema porque ustedes Industria y Comercio pero hemos debido crear conocen de temas de competencia y de abuso de posición dominante a la Superintendencia de la Superintendencia de Telecomunicaciones porque antes había un millón, después dos millones, después cinco millones de teléfonos y hoy hay 47 millones de teléfonos, entonces no hay quien defienda a los 45 millones de colombianos que usamos el teléfono, no hay quien los defienda, ¿ustedes quieren hacerlo?, pero ustedes también tienen que controlar el abuso de competencia en el tema de panela, de azúcar, de zapatos, de caucho, de importaciones, de llantas, de cabuya, de todo eso y para eso se necesitan gentes distintas en el manejo y en la preparación del contexto de las investigaciones del conocimiento específico de esto; de tal forma que ustedes tampoco tienen por qué, se saturó la Superintendencia.  El tema de 4G en últimas es un tema regulatorio, no es un tema al que hay que censurar a las empresas porque cada empresa hizo lo que quiso, invirtió en lo que quiso, montó los planes que quiso porque la regulación le permitía hacer eso, entonces unas avanzaron más por un tema de mercado que otras, pero en eso la regulación colombiana falló, por eso pienso que al final tenemos nosotros que hacer un esfuerzo para por la ruta regulatoria corregir las dificultades que hoy se están presentando pero ese es un problema del mismo Estado, es una falencia del mismo Estado de lo cual nosotros también somos corresponsables. Antes porque eran ustedes, no las personas que están aquí pero sí la Comisión de Regulación de Telecomunicaciones, ahora Comisión de Regulación de Comunicaciones los que dictaban resoluciones con cuerpo legislativo; yo recuerdo esa 087, era lo más parecido a una ley de la república que nunca pasó por el Congreso, casi que legislaban pero y después Ministro la pasamos y la metimos y se insertó y mire lo que hicimos pero me refiero yo a cómo nosotros mismos no trabajamos de manera oportuna en la constructividad de una, de unas condiciones regulatorias que nos permitan no ir detrás sino por lo menos al tiempo, lo ideal sería ir delante de los acontecimientos que son muy difíciles de proveer en temas de tecnología. Por eso al Ministro no le podemos pedir, por supuesto respeto mucho la posición del Senador Alexander, que congele el proceso, no, lo que hay que buscar es que todos los ojos estén encima del proceso aun cuando no habría necesidad porque todos coincidimos en que a la hora presente el proceso ha sido manejado de una manera clara, transparente, con publicidad, con intervención de muchos actores, pública y prudente además, fácil le hubiera quedado al Ministro sacarlo muy rápido pero lo que sí no podemos hacer es detenerlo porque el país perdería en competitividad de una manera muy grave y muy lesionante.  Señor Ministro, yo creo que si nosotros hacemos como usted lo ha venido haciendo, la mejor política de inserción de las TIC al servicio de la comunidad y sobre todo, de las gentes más desfavorecidas en Colombia, llevándole a los 1.100 municipios del país la banda ancha, buscando la cobertura mayor en un internet móvil y por supuesto en la ampliación de los servicios de comunicaciones, todos integrados y en el tema de voz también, mal haríamos retrasar esa decisión que francamente nos dejaría en dificultades enormes de competitividad, al menos sin comparar el resto del mundo con los países de la región y que nos dejaría en condiciones que se traducen realmente en pobreza, en dificultad para acceder a mejores bienes y servicios, en falta de competitividad; el que no tiene la información hoy no tiene el poder dominante de una sociedad. Recordemos que el nuevo nombre de la riqueza de un país no son los bienes materiales sino el grado de conocimiento que alberguen sus conciudadanos para que por esa ruta sean siendo competitivos logren prosperidad económica y social.  Debemos desarrollar más foros, podemos desarrollarlos pero hay que buscar, la calentura no está debajo de las sabanas, hay que buscar el mal donde está; por eso creo que debemos ser mucho más propositivos, debemos avanzar ahora que se nos presentó esta experiencia del debate de 4G, cómo redireccionar hacia adelante los temas, cómo una ley de monopolio podrá solucionar esto, no lo puede solucionar, yo no sé si eso pueda ser retroactivo o no pueda ser retroactivo, algunos dicen que en los Estados Unidos se hizo pero es que los Estados Unidos tiene un modelo derecho consuetudinario no como el nuestro que es derecho positivo, escrito, así que a eso hay que tenerle mucho cuidado. Cómo vamos a ir a quitarles unos derechos adquiridos a las empresas telefónicas que hoy en el país tienen la oferta del servicio en el 100% si es que ellos además pagan unos derechos que están por clausurarse; y ya veremos en el 2014 qué ocurre si entonces el Estado decide al estilo Chávez tirar la tijera y por ejemplo, ¿podríamos nacionalizar unas empresas?, claro que no lo podemos hacer, claro que hay unos derechos adquiridos, claro que esto es Colombia no es otro país.  Tenemos que avanzar a un escenario donde nosotros seamos consecuentes con lo que hay, es que el Estado les dio una concesión y pagaron 500 y más millones de dólares; lo que sí el Estado tiene que hacer es en vez de buscar el mal ajeno afuera, revisarlo adentro. Todos nosotros somos responsables, primero, repito para concluir, porque no hicimos jamás el artículo constitucional que declara éste un servicio público esencial como un derecho básico y primario; segundo, porque por la ruta de la regulación hemos podido tener fallas presentes que nos hubieran evitado esta dificultad; y tercero, porque la solución no es retrasar sino al contrario darlo pero de manera incluyente porque repito, en mi concepto sería tan grave excluir a alguien como tan grave dárselo uno solo, es decir, creo que en eso al final del día, del debate, va a concluir en que estos son aportes que nosotros le hacemos al poder ejecutivo, entre otras cosas porque nosotros somos control político para que tome la más sabia, oportuna y mejor decisión para el futuro de la infraestructura tecnológica del país que no es otra cosa que el futuro de la ruta más transversal para buscar que los colombianos tengamos el acceso a bienes y a servicios en términos de calidad y de competitividad.  Insisto señores miembros de la Comisión, cuanto antes revisen, no obstante voy a presentar el proyecto de ley para que se haga obligante una tarifa diferencial preferente para el sector rural en cuanto que tenga que ver con tarifa originaria si es con llamada saliente; pero si ustedes lo hacen regulatoriamente antes, agradecerá mucho la gente, el campesino, la gente que está lejos, la gente que no tiene acceso a muchos otros servicios del Estado, a la gente que se le puede economizar mucho dinero, a la gente que desde ahí puede hoy hacer operaciones incluso de mercadeo, y buscamos por esa ruta un poco más de equilibrio y de equidad social que es importante hoy en día ofrecer.  Finalmente señor Ministro, quiero sugerirle con el acompañamiento de la Contraloría revisemos otro tema; hoy comprar un teléfono es muy costoso porque ya no se compra la flecha, se compra un Smartphone, es decir un teléfono integrado donde podamos tener el acceso al chat, al pin, ese es el nuevo nombre de los colombianos es decir “¿cómo es tu pin?, al WhatsApp y en fin, a todas las rutas que tengamos y p or supuesto, a la internet móvil pero vale millón seiscientos, millón ochocientos, es decir, es altísimo su costo. Por qué no buscamos que en la reforma tributaria esto también tenga un amparo porque eso va a beneficiar al bolsillo de todos los colombianos que hoy quieren tener por esta ruta el acceso a su información por muchas razones de educación, de salud, de seguridad, de vida familiar, a ver si es factible que ahoritica que estamos en ese proceso de reforma hagamos un esfuerzo para poder liberar de unos altos costos, hoy lesivos de tema tributario y que el Estado puede por otro lado, por ejemplo, el impuesto a los banqueros compensar ese faltante para que en Colombia ese sector, por ejemplo, sí tenga responsabilidad social y cumpla esos monopolios.  Yo termino señor Presidente y siempre ratificando que insisto en que podamos hacer uso de unos nuevos escenarios fuera del Congreso para que concitemos la voluntad de mucha más gente. En últimas en esto puede ocurrir en la censura como lo que ocurrió con el Baloto, nadie obligó a comprar a la gente el Baloto, todo el mundo compraba el baloto por la fiebre de ganarse el Baloto y eso señor Ministro lo que hizo fue desplazar el ingreso de las loterías que hoy están en crisis porque se formó y habrá que mirar si el baloto es un monopolio o no es un monopolio, hay que revisar cosas como esa, como el sector bancario, como el sector de la distribución de los hidrocarburos en Colombia, como otros aspectos que me parece que valen la pena introducir en ese otro proyecto de ley, que desde luego solucionará ese tema pero que no es el que va a solucionar el tema de la tecnología, el tema de mercado de 4G.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Como teníamos unos invitados, se hizo invitación, entonces no está en este momento del debate sino ASOMOVIL y la Asociación FENACEL, entonces vamos a dar esas dos intervenciones. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> una moción. Yo creo que este debate ha sido muy bien llevado Presidente, no lo terminemos mal. Yo lo que creo es que vamos a hacer una citación para que los Presidentes de estas compañías vengan a esta Comisión porque el tema del mercado no lo podemos dejar aquí y parte de las conclusiones es que nosotros sí necesitamos saber señor Superintendente a qué corresponden esas llamadas. Si usted me permite Presidente, si el señor Contralor va a hablar y permítame cerrar el debate organizado. A mí me hubiera gustado mucho que hubieran hablado, aquí les abrimos la audiencia la vez pasada pero con un debate organizado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> No hay ningún problema, si tenemos el argumento jurídico. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Es que no los invitamos Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Entonces haremos una invitación para un debate exclusivo con las asociaciones. Ministro, aprovechando aquí, pido la dispensa. Yo sí creo que hay una inquietud generalizada sobre un tema, el tema del monopolio y el uso de ese monopolio de la posición dominante que ha llevado a que estudiosos determinen que con eso no gana ningún país, que eso implica unas condiciones en la prestación del servicio que no beneficia a los usuarios.  Me parece que esa inquietud que es general, que se ha planteado por todos lados debe recogerse y hoy, por ejemplo, una inquietud planteada a la Superintendencia que me parece muy importante, un ciudadano compra unos minutos y tan pronto se los registran los minutos, lo que llaman prepago, ya uno lo pagó pero es un prepago, le dicen y le dan un tiempo de uso, de tal manera que si en un mes, dos meses uno no utiliza ese servicio pierde, me parece de paso una condición de enriquecimiento ilícito de esa institución, de ese operador. Entonces creo que eso sería algo muy bueno para mirarlo, que lo han reclamado aquí en varias oportunidades los que están pendientes de este debate en este punto, entonces el Ministro va a hacer una aclaración sobre varias inquietudes, posteriormente le damos la palabra al citante para que clausure el debate. Tiene la palabra Ministro Diego Molano Vega.  Dr. Diego Molano Vega:  </p>
							</speech>
							<speech by="#dr-diego-molano-vega">
								<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
								<p> Dos elementos importantes de las intervenciones de varios Senadores; primero, al Senador Sudarsky para aclararle muy bien el cronograma de este tema. Algunas de las decisiones que se están tomando en materia de calidad son resoluciones definitivas como por ejemplo el nuevo ajuste de los indicadores de calidad en la forma de medirlo, otros van para comentarios como por ejemplo la forma en que se le podrá compensar a los usuarios y habrá oportunidad para que toda la industria, el Congreso de la República, los usuarios y todo el mundo opine sobre este proyectos. Y en materia de la cuarta generación también para comentarios, entonces al igual que hemos hecho durante todo este proceso, hemos tenido un proceso totalmente participativo, transparente y en esta última fase pues también lo haremos así y habrá oportunidades para presentar comentarios, observaciones, pedir aclaraciones Senador Sudarsky.  Sobre el tema que ha mencionado aquí y sobre el proyecto de ley antimonopolio, nosotros realmente entendemos la preocupación en el Congreso de la República y compartimos esa preocupación sobre los poderes de dominio en la industria; lo que tenemos que debatir profundamente en el país y esto cómo se plasma, porque en un mercado tan dinámico como éste de las TIC, a quién, dónde le ponemos las cercas lo que haremos será publicar el último borrador al campo, en un mercado en convergencia dónde le ponemos las cercas al campo, es que ese es un reto muy difícil y que toca debatirlo, porque uno tiene que ver Dr. Prieto justamente en esta transformación tecnológica y a qué posición de dominio estamos hablando o a quién es que tenemos que limitar porque cuando uno ve la plata en dónde está en esta industria y analiza toda la cadena de valor pues resulta que la plata no está en los operadores de telecomunicaciones, hoy en día la compañía que más vale en toda la industria, que hoy inclusive más vale que todos los operadores juntos de Europa es APPLE, entonces la pregunta es ¿y éste proyecto de ley también va a regular las posiciones de dominio de los fabricantes de equipo de los cuales, según las ventas del último trimestre hay dos que tienen posición de dominio o que podrían tener posición de dominio?. Ahora, cuando uno va al siguiente elemento de la carrera de valor, pues resulta que en esta convergencia los operadores de telecomunicaciones son los que ponen los tubos de las telecomunicaciones e invierten en este país, y qué está pasando con los de contenidos, qué pasa con los Googles y los Facebook que se están llevando la plata de la industria y en esa industria de la publicidad online, ¿Quién tiene posición de dominio?, ¿Qué mercado es el que vamos a regular? porque ahí si ustedes ven en las cadenas de valor, ahí es donde está la plata grande, en los fabricantes de los equipos y en los señores de la industria de la publicidad. Y así podemos seguir a un análisis, entonces oiga si vamos a regular entonces qué hacemos con el mercado de Medellín en donde un operador tiene posición de dominio en el mercado de internet fijo, qué hacemos con Medellín, hacemos que devuelvan también el mercado, ¿UNE el mercado? Entonces yo creo que eso es un debate profundo de toda la industria y además tiene una industria totalmente dinámica; yo estoy de acuerdo con la preocupación pero ojo que la solución tenemos que debatirla muy bien porque no puede frenar el desarrollo del país, no puede hacer que entonces la gente se concentre en proveerle servicio a los ricos y no a los estratos bajos.  Yo creo que hay que hacer un debate amplio sobre el tema, no tenemos una posición de decir que estamos a favor ni que estamos en contra, sencillamente que analicemos y que cualquier cosa que tomamos pues incluya a todos los actores, porque es que en esta industria hoy en día la plata también se mueve entre los diferentes actores, entonces hay que ver y aquí cómo regulamos este tema de estas posiciones de dominio en esta industria. Es decir, éste es un debate que hemos tenidos regulatoriamente y que vamos a tener ahora en Dubai a fin de año sobre quién regula internet. Y yo me pregunto por ejemplo, compañías como Google y como Facebook qué hacen por este país, qué hacen para que ese usuario de estrato bajo tenga más acceso a internet, porque los operadores de telecomunicaciones sí me queda claro que los tiempos se invierten aquí en estrato bajo, subsidian teléfonos, subsidian terminales y además la plata no se la pueden llevar tan fácilmente, o sea, no pueden coger y salirse del país, ¿qué está haciendo Google para eso?  Creo que el debate va mucho más allá que decir “vamos a regular”, sí de acuerdo y cómo, a quién. Porque también entonces deberíamos incluir a los operadores de televisión, entonces qué hacemos con los operadores de televisión, ¿también los regulamos?; porque ellos también hacen parte de esa cadena de valor que usted tanto insiste Dr. Prieto, de la convergencia, ahí están ellos también, entonces ¿Cómo lo vamos a regular? Entonces este realmente es un análisis que hay que tener en cuenta en este tema, que esta es una industria muy dinámica y que tiene muchísimos actores.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Contralor Delegado, Dr. Nelson Izáciga.  Dr. Nelson Izáciga, Contralor delegado: Nosotros queríamos poner de presente, informar que en la actualidad la Contraloría le está haciendo una auditoria al tema de las concesiones actuales de los operadores de telefonía celular, creo que por primera vez se está haciendo un análisis integral desde el año 94 de lo que ha venido pasando con el desarrollo de esos contratos, estaremos dando los resultados a finales del mes de noviembre, estamos liberando la auditoria, se está revisando la línea financiera, el análisis financiero original de la celebración de los contratos originales, las prórrogas y las modificaciones de las que han sido objeto estos contratos de concesión ya sea por modificaciones contractuales o por modificaciones que afecten o puedan determinar cambios en el manejo financiero y que puedan finalmente afectar el equilibrio económico del Estado en el desarrollo de estos contratos con base en el desarrollo de decretos o de leyes posteriores al contrato originalmente pactado.  En el desarrollo de esa auditoria se está revisando el poder sancionatorio incluso del Ministerio de TICs, ahí hay cosas que ya se pueden ir informando; la Contraloría ha hecho un análisis, una valoración original del porcentaje de incumplimientos contractuales por haber superado los estándares permitidos ya en la regulación actual y ha encontrado que ha habido un poco de deficiencia en el tema de la imposición de sanciones y multas, lo hemos llamado con el título del costo social para los usuarios del tema de las llamadas no exitosas y de las llamadas caídas, esto se va a reportar al final de la auditoria con el consolidado del segundo semestre; esa cifra para el año pasado en el cuarto trimestre que fue uno de los que se ha evaluado, llegaba a una cifra de 24.683 millones de pesos en potencial de sanciones por esos incumplimientos y ese porcentaje de llamadas no exitosas y en este año 2012 para el primer semestre había un cálculo de 251.615 millones de pesos de ese porcentaje de sanciones que a la fecha pues no han sido aplicadas y es importante revisar la razón por la cual esto no ha prosperado o no se ha llevado a cabo.  Podemos finalizar noviembre y lógicamente se harán las proyecciones de lo que pueda tener incidencia para el año 2014, tener unas series de observaciones y digámoslo, como unas advertencias que es una de las funciones que tiene la Contraloría General de la República para que se tengan en cuenta en el ánimo de establecer y mantener el equilibrio económico contractual de los contratos estatales.  las conclusiones de esa auditoría al tener </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Eugenio Prieto, para cerrar el debate, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Quiero primero hacer una claridad; nosotros no invitamos a los Presidentes de las compañías ni a los gremios a este debate, de pronto ahí hubo un error. Nosotros citamos al Ministerio, a la Comisión de Regulación de Comunicaciones, a la Dirección Nacional de Planeación, a la Superintendencia para hablar de la segunda parte de la audiencia, de lo que habíamos hecho en la audiencia, en la audiencia los invitamos a ellos pero yo creo que en aras del tiempo era ya muy complejo permitirles una participación ahora para poder cerrar bien este debate y a eso quiero hacer referencia.  Ya había dicho que incluso con la situación que se está presentando, nosotros queremos que vengan a esta Comisión Sexta y hablemos de qué es lo que está pasando en el mercado y ya vamos a hacerlo y por eso queremos que esté la Contraloría, porque nosotros creemos que bajo la Ley 5ta no solo es invitarlos sino que ellos están operando un servicio público, los podemos citar acá a que vengan y hablemos de ese tema específicamente del mercado con un cuestionario. Entonces Presidente el martes le radico la proposición de que inmediatamente se saque el tercer borrador y lo revise la Superintendencia a quien también entendemos que sus conceptos no son de obligatorio cumplimiento o vinculantes, pero que sí son un análisis importante de acuerdo con esas responsabilidades de asesoría que tiene al Gobierno Nacional y de protección a los usuarios en este mercado de los servicios públicos no domiciliarios de las telecomunicaciones. Entonces hagamos esa citación para que ahí en ese debate después de tener el tercer borrador porque yo soy respetuoso frente a las opiniones de algunas otras personas, pero yo sí considero que el país necesita asignar el espectro y lo que aquí sí estamos haciendo es un debate netamente propositivo, aquí lo que estamos diciendo es “no vayamos a cometer los errores que cometimos en el pasado para que 4G no se convierta en algo igual”; y por eso hemos dejado unas proposiciones muy claras.  Quiero ir concluyendo con lo siguiente; de lo que expresó el Ministro a mí me preocupa, adicional a lo que ya hablamos de los 105 millones de llamadas que será parte, Dr. Rodrigo de lo que ustedes nos digan acá a qué se refiere todo ese tema, a mí me preocupa lo que acaba de decir el señor Ministro; el Ministro acaba de decir aquí dos cosas muy claras y dos cosas que es lo que nos está diciendo a nosotros el mercado, los colombianos no tienen un buen nivel de satisfacción con la calidad de los servicios de la telefonía móvil celular en Colombia, ese es un planteamiento que aquí lo acaba de hacer el Ministro y que nosotros lo demostramos en la presentación que hicimos. Pero además de ese planteamiento dice otro que a mí me preocupó Dr. Rodrigo y es que ASOMOVIL específicamente bajo lo que el señor Ministro llamó el mundo al revés, se haya opuesto o haya puesto talanqueras a esa propuesta de avanzar en códigos de buen Gobierno, y eso obviamente nos tiene que preocupar a nosotros porque nosotros lo que queremos es que los operadores tengan unas políticas de calidad en el servicio, unas políticas de calidad en su operación del servicio que garanticen a los usuarios que se está haciendo con la mayor eficiencia y la mayor calidad en la prestación del mismo. Entonces parte de éste tema será de lo que hablemos, yo insisto en que el tema de las tarifas no quedó todavía claramente desarrollado, yo le pido a la CRC que por favor nos elabore bajo la metodología que ustedes puedan encontrar, porque yo lo que comprendo es que tienen dos momentos de medición, un momento antes del 2007, donde lastimosamente, por eso yo le dije ahora a la señora Subdirectora de Planeación Nacional, se hace la concesión, pero no se montan unos indicadores claros de seguimiento a la concesión en materia de calidad, de coberturas, en la prestación de ese servicio, de tarifas, etc., y se montan unos indicadores globales que no nos permiten hacer unos análisis para la elaboración de criterio, mucho menos para la toma de decisiones y para la evaluación y el control.  De todas formas yo creo que el análisis va a ser importante para que lo hagamos comparativamente con América Latina, qué pasó de 1994 al 2007 y después miramos ese otro escenario. Yo les pido el favor respetuosamente de que nos ayuden en ese punto.  Otra conclusión importante que me parece a mí que tenemos que sacar aquí Ministro y yo lo digo con el más profundo de los respetos es; aquí centramos, porque nosotros sí hicimos un debate propositivo, Senador Pedraza, y nosotros entramos el debate al final en tres tipos de conclusiones, tres tipos de conclusiones que tienen que ver, la primera con el acceso democrático al espectro como lo establece la Constitución y los no monopolios; la segunda, con la mayor competencia en el mercado; y la tercera, con la protección a los usuarios y con las garantías a esos usuarios. Y si uno mira esas conclusiones a las que nosotros llegamos, no van en contravía de los tres planteamientos que hace el Gobierno, el Gobierno dice, el señor Presidente de la República les dijo tres filtros fundamentales para 4G, penetración y colectividad que es lo que estamos haciendo nosotros, garantizar el acceso democrático al espectro y ahí estamos hablando del compromiso que tenemos en esta Comisión Sexta y en el Congreso de la República de acompañar al Ministerio en su plan de masificación y en su plan Vive Digital, que lo hemos reconocido en todo momento.  El tema de la competitividad que es el segundo filtro, lo hablamos nosotros en el segundo punto nuestro, competencia, mercado, estamos hablando de lo mismo, de diferentes formas se está expresando el mismo punto y al final el Ministro llega al tema del consumidor con beneficio al usuario que es lo mismo que nosotros estamos diciendo, el respeto para las garantías del usuario. Así que aquí la posición del Gobierno es prácticamente la misma nuestra con unas diferencias respetuosas que son las que estamos colocando en el debate de control político precisamente para tratar de corregir y para tratar de encontrar respuestas en algunos asuntos que nos parecen supremamente delicados. Y en ese tema entonces Ministro de protección a los usuarios, como veo que vamos bien y hay algunos temas que ya nosotros hemos avanzado en ellos como el tema de portabilidad numérica, como el tema de abrir las bandas, como el tema que tiene que ver de terminar los contratos, como se hacen, etc., yo sí voy a insistir y se lo digo Ministro con el más profundo de los respetos, en el tema de la terminación de las cláusulas de permanencia. Porque es que lo que estamos hablando con la Superintendencia es ya de un problema que se va más allá del tema técnico, del análisis que ustedes hacen frente a la tarifa al usuario o si llega a un lado o si no llega al otro lado; aquí estamos diciendo con todo el respeto que es tan complejo en un momento determinado el número de solicitudes de los usuarios de cualquier tipo, de peticiones o de quejas o de recursos que no se alcanzan a atender y no se alcanzan a atender por una razón sencilla, porque el derecho colombiano desde su posición del derecho sancionatorio es un derecho garantista del debido proceso; y como el derecho garantista del debido proceso yo me imagino, si hablamos de un promedio de dos llamadas por línea, que lleguemos a que son los doce millones supongamos de quejas, entonces son seis líneas, seis millones, ábrale seis millones de procesos con la debida garantía a cada una de esas quejas que hacen esos usuarios.  Yo pienso Ministro, con el más profundo de los respetos, que hay que darle la herramienta al usuario para que él sea el que tome la decisión de para dónde se mueve y que garantice que la competencia es la que va a mejorar en el servicio. Yo no creo que haya un mecanismo mejor, un mecanismo superior que entregarle al usuario el que él le esté diciendo a su empresa con la que está porque aquí también quiero hacer una salvedad, yo no he hecho debate contra nadie en absoluto, yo estoy haciendo un debate para los colombianos, yo estoy haciendo un debate para mejorar la calidad del servicio, yo estoy haciendo un debate que impacte en los usuarios, que llegue a la Colombia profunda, yo estoy haciendo un debate para disminuir las tarifas y yo estoy haciendo un debate para que 4G llegue a lo que nosotros queremos, esos tres puntos específicos Ministro. Así que piénsenlo en la CRC, piénsenlo en el Ministerio, pensémoslo desde el derecho y acompáñenos usted en la Superintendencia en esa asesoría que le brinda al Gobierno Nacional. Yo creo que a ustedes mismos los bajaría enormemente de todo lo que tienen que hacer allá con los usuarios, pero a los usuarios les daría un aire de respeto, de respeto a su dignidad como usuario en la utilización de un servicio público, reiteremos ese tema.  Obviamente en ese mismo rumbo también voy a reiterar señor Ministro, el tema que no se tocó y es el tema del silencio positivo; a mí me parece que si esas quejas no se responden en su debido tiempo, obviamente no tienen que esperar que esto vaya con una cantidad de recursos hasta que al final, al año o a los dos años le responden a un usuario qué fue lo que pasó sino que el usuario tome la decisión de descontar en el caso de un reclamo de una factura qué es lo que le corresponde, si no se le respondió y obviamente sea la empresa la que después diga “no, el reclamo está equivocado, fue mayor, fue menor”. Aquí hacían un planteamiento muy serio, cuando uno se pasa un día de pagar la cuenta, usted creo que lo planteaba Presidente, uno se pasa un día de pagar la cuenta en un plan postpago e inmediatamente lo cortan, pero para que lo reconecten se demoran 4 o 5 días y esos 4 o 5 días a usted le siguen marcando en el plan postpago. Y si comenzamos a mirar todo el tema de tarifas que es donde yo quiero llegar a profundizar vía el tema de las promociones o los planes de las promociones, ahí sí que hay un mundo para que nosotros comencemos a encontrar los problemas que tenemos acá. Así que yo creo que esos son dos elementos y dos instrumentos de protección y de garantías al usuario que Ministro, usted con toda la inteligencia que le ha caracterizado, con toda la capacidad y como bien lo decían ahora, con toda la transparencia que ha liderado este proceso en Colombia, de cara al país, abierto, no debía perder la oportunidad de entregarle a los colombianos unos instrumentos para garantizar que este mercado también lo puedan equilibrar los usuarios. Aquí alguien lo dijo, esto no se equilibra simplemente desde decir quién puede participar o quién no puede participar, obviamente que ustedes tendrán que tomar unas decisiones restrictivas frente a unos operadores que ya se les establecieron unas condiciones de dominancia en el mercado pero no se les negará la participación en ese mercado ni en los desarrollos futuros ni en las tecnologías; yo estoy seguro que en esa propuesta se va a equilibrar. Lo que sí creo Ministro entonces es que los usuarios tienen más que ver de lo que nosotros mismos hemos pensado y no los podemos, obviamente, minimizar.  Ministro, a mí sí me quedaron unas preguntas en el aire y yo comprendo que usted no quiere entrar en estos momentos del debate a ese tema, pero yo quedo preocupado y entonces en el próximo debate Ministro, preparemos el tema, hablemos de qué va a pasar en el 2014, a mí sí me gustaría saber qué va a pasar en el 2014, aquí lo discutimos en la audiencia pasada donde dijimos que la Agencia Nacional del Espectro tenía un plan nacional para el espectro, pues yo quiero que a mí la Agencia Nacional del Espectro me diga qué está pensando para el 2014 cuando se venzan todos estos contratos de la telefonía móvil celular en Colombia; y qué está pensando el Ministerio frente a esa reversión, qué está pensando el Gobierno Nacional frente a esa reversión, qué está pensando el Gobierno Nacional frente a lo que allí se hizo, yo quisiera saber qué pensaría la Contraloría y ese ejercicio de control fiscal que reitero, le valoramos enormemente a la señora Contralora General de la República que aquí se lo reconocemos, sería muy importante como elemento, no sé si hasta noviembre porque esto al paso que va, el Ministro nos está hablando de que es una semana tiene el borrador, en una semana podemos tener nosotros, bueno, más o menos a mediados de noviembre debemos tener la posibilidad de ese análisis.  Dr. Nelson Izáciga, Contralor Delegado: Noviembre es el resultado de la auditoria al desarrollo de los contratos. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Perfecto. Entonces terminaría con esa pregunta Ministro, yo le entiendo, no le voy a decir que me la responda ahora pero sí me gustaría que lo analicemos porque a mí me parece que de otra forma el país va a tener un problema y una dificultad muy grave en el año 2014. Y terminaría diciendo, nosotros creemos que mientras se le sigan poniendo trabas, usted terminó ahí con un tema muy importante, más regulación y regulación en un escenario de convergencia pero si le siguen poniendo trabas al regulador, qué regulación vamos a tener nosotros; si el regulador no puede ejecutar, si el regulador no puede hacerlo en tiempo oportuno porque aquí también hay una cosa que se llama la oportunidad en el momento del ejercicio de la regulación, si lo hace es después de que ya hayan sucedido los hechos, ya es muy difícil que nosotros resucitemos a los difuntos.  Así que yo pienso, para concluir, nosotros vamos a seguir desde el Senado, como dice el Senador Pedraza, avanzando con el proyecto de ley antimonopolio, porque ese proyecto de ley como mínimo fija unos topes de mercado y como mínimo va a garantizar que si el regulador tienen problemas y dificultades pues tenemos que tener otros mecanismos para tomar las decisiones de que al regulador no se lo van a pasar por la faja ni por la galleta y aquí no estamos hablando específicamente de ningún operador en especial, ninguno, nosotros queremos que todos lo hagan con calidad, con responsabilidad y con respeto.  Le agradezco Ministro porque usted ha sido serio, responsable, nos dijo que aquí venía antes del tercer borrador pero a mí me quedó un poco en el aire el tercer borrador, no me quedó claramente definido, yo le pediría que nos contara un poco más adelante cómo va a ser ese tercer borrador, porque lo que usted sí nos dijo es cobertura total, está de acuerdo con cobertura total, más competencia, más operadores, en eso estamos de acuerdo, con más competencia y con más operadores; estamos de acuerdo en el tema de compartición de infraestructura, estamos de acuerdo, ahí hay un tema de roaming no solo nacional sino internacional, Ministro que me parece a mí importante e interesante y hay un tema que yo se lo toqué y es sobre los que están en el mercado que ustedes llaman los incumbentes, es decir, cómo van a participar ellos porque al final no vimos un escenario específico para ellos que me parece que hubiese sido importante que se analizara acá en este tema.  Usted expresó claramente que es muy complejo frente a los prácticamente siete escenarios de los que se ha hablado, nosotros sabemos de la complejidad del tema y por eso hemos sido respetuosos, pero yo creo que sí hay que definir dónde se logra decir que uno de ellos tendrá unas restricciones para participar y dónde no tendrá restricciones para participar o si tiene unas restricciones en el tiempo para entrar, eso es lo que ustedes tienen que definir en la Agencia Nacional del Espectro y obviamente en la Comisión de Regulación de Comunicaciones. Pero le dejo la última, a mí sí me preocupa que de pronto usted no incluya ahí lo de la franja de 700; a mí me parece que independiente de que la tecnología llegue más tarde, estamos hablando de tres tramos de asignación de frecuencia y en esos tres tramos de asignación de frecuencia que usted ya habla del de 1700 y del de 2500, dígalo de una vez en el documento, se asignará también el tramo de 700 con unos criterios para que obviamente el tema sea más claro y más transparente hacia la opinión pública y hacia todos los operadores y haya también para esos que están esperando poder entrar a esas frecuencias en el momento en que la tecnología llegue como usted lo dice, para que lleguen a esos municipios, esos son otros territorios alejados.  Presidente le agradezco mucho la seriedad, la responsabilidad con la que manejó este debate que esperemos sea muy positivo para lo que viene para el país en 4G.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> A usted Senador Eugenio, este debate tan importante para el país en un tema de tanta trascendencia, que ha despertado tanta inquietud y creo que quedan muchos aspectos pendientes. Le agradecemos al Ministro y a las funcionarias que nos han acompañado.  Agotado el orden del día y siendo las tres y quince minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el martes 30 de octubre a las 9:30 de la mañana.  EUGENIO PRIETO SOTO   Presidente  JORGE ELIECER GUEVARA  Vicepresidente  SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
