<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 22</docTitle>
			<docDate>27-11-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>11</heading>
					<debateSection>
						<heading>27-11-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 22</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día veintisiete (27) de noviembre de 2012, siendo las diez y cincuenta y un minuto de la mañana (10:51 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión con el fin desarrollar el siguiente: .  </narrative>
							<questions>
								<narrative>PROPUESTO SOBRE EL DEBATE DE 4G, PARA EL MARTES 27 DE NOVIEMBRE.</narrative>
								<narrative>Para el Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones:</narrative>
								<question>1. Hay seguridad jurídica sobre la constitucionalidad del proceso de subasta de 4G? ¿Existen estudios?</question>
								<question>2. Cuál es la posición del Ministerio frente a la eventual restricción para algunos participantes en la subasta de 4G, que tienen posición de dominio en el mercado de voz? ¿Eso sería constitucional? ¿Existe alguna norma que fundamente la exclusión?</question>
								<question>3. ¿Cómo se tiene previsto evitar la eventual violación de compromisos adquiridos por Colombia en los tratados de libre comercio con cualquier país? ¿No sería discriminatorio orientar inversión en actores en los cuáles el Estado tiene interés?</question>
								<question>4. ¿Ha previsto el Ministerio regular acciones para evitar que se corra un riesgo, con el proceso de subasta de 4G, de dar un mensaje adverso a la inversión extranjera por luz de algunos operadores, circunstancias excluyentes?</question>
								<narrative>tener eventualmente y a la 5. Una gran parte de Vive Digital se fundamentará en 4G, pues resulta ser una herramienta primordial para masificar el acceso a internet. Visto así, no se estaría imponiendo límites a operadores que han realizado inversiones mayores y que han llegado a los últimos rincones del país? ¿Se ha pensado que estos usuarios resultarán afectados por la eventual restricción?</narrative>
								<question>6. ¿Cuál es la posición del Ministerio frente a la teoría de quien tiene el mercado de voz reciben directamente los usuarios de banda ancha móvil? ¿Es técnica y objetivamente aceptable esta posición? Si lo es, ¿existen estudios al respecto?.</question>
								<question>7. ¿Prevé el Ministerio que por buscar que no se traslade la posición de dominio en banda ancha móvil a quien tiene hoy el mayor número de usuarios de voz no se esté privilegiando a quien tiene verdaderamente esa posición dominante de ese sector en el mercado?</question>
								<question>8. ¿Qué pasará con el operador que ya tiene asignado espectro de 4G de llegar a presentarse en la subasta? ¿No se ha considerado que esa acumulación de espectro generaría un desequilibrio en el proceso?</question>
								<question>9. ¿Ha previsto el Ministerio que se presenten menos de dos proponentes interesados en la banda ancha de 1700 MHZ? ¿Cualquier operador dominante o no podría participar?</question>
								<question>10. ¿Se ha previsto que con el proyecto de ley antimonopolio se pueda afectar el valor de las subastas en el mercado y que las empresas se dediquen únicamente a descremarlo, generando así consecuencias negativas para los estratos más pobres de la población y desde luego, limitando la cobertura social? Bajo esta óptica, ¿se considera que el mercado de voz es igual al mercado de internet móvil?</question>
							</questions>
							<narrative>ÍA I Citación al Señor Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, Dr. Diego Molano Vega; al Señor Director de la Agencia Nacional del Espectro “ANE”, Dr. Oscar León Suárez; al Señor Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, Dr. Carlos Pablo Márquez Escobar; al Señor Superintendente de Industria y Comercio, Dr. Pablo Felipe Robledo del Castillo; a los Señores Presidentes de las compañías prestadoras del servicio de telefonía móvil celular CLARO-COMCEL, Dr. Juan Carlos Archila Cabal; MOVISTAR, Dr. Ariel Ricardo Pontón; COLOMBIA MOVIL-TIGO, Dr. Esteban Iriarte; UFF MOVIL, Dr. Santiago Aldana Sanín; y UNE-EPM, Dr. Marc Eichman, en cumplimiento de la Proposición No. 34/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico.  PROPOSICIÓN No. 34/12 Luego de expedido el tercer borrador de la subasta de frecuencias para tecnología 4G y de la posterior revisión de dicho documento por la Superintendencia de Industria y Comercio, cítese al Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, Dr. Diego Molano Vega; al Director de la ANE, Dr. Oscar León Suárez; al Director de la CRC, Dr. Carlos Pablo Márquez Escobar; y al Superintendente de Industria y Comercio, Dr. Pablo Felipe Robledo del Castillo, para que presenten de manera formal ante esta Célula Legislativa dicho documento, de acuerdo a cada una de las posturas e inquietudes presentadas por los diferentes actores.  Igualmente, y de acuerdo con el parágrafo 2 del artículo 249 de la Ley Quinta de 1992, cítese a los Presidentes de las compañías prestadoras del servicio de telefonía móvil celular de CLARO-COMCEL; MOVISTAR; COLOMBIA MOVIL-TIGO; UFF MOVIL; y UNE-EPM Telecomunicaciones, para que rindan cuentas ante esta Comisión, de los asuntos relacionados con la calidad del servicio, tarifas y atención al usuario, de acuerdo con lo establecido en cada uno de los contratos de concesión firmados por dichas compañías con el-hoy-Ministerio de TIC.  Presentada a consideración de la Comisión Sexta por el Honorable Senador EUGENIO PRIETO SOTO, y aprobada por unanimidad en la Sesión del 30 de Octubre de 2012.  PROPOSICIÓN ADITIVA A LA No. 34/12 ADICIÓNESE A LA PROPOSICIÓN 34/12, EL </narrative>
							<speech by="#h-s-luis-fernando-duque-garcia">
								<from>H. S. Luís Fernando Duque García</from>
								<p> Solicita a la Secretaria realizar el llamado a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Realiza el llamado a lista y contestaron los siguientes Honorables Senadores:  Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luís Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, López Maya Alexander, Prieto Soto Eugenio, Sudarsky Rosenbaum John.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Guevara Jorge Eliécer, Olano Becerra Plinio, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Torrado García Efraín.  Acto seguido informa que se ha conformado quórum deliberatorio y decisorio con la asistencia de 7 Senadores.  Con la siguiente excusa deja de asistir la H. Senadora Suárez Mira Olga Lucía:  Bogotá, DC., 29 de noviembre de 2012. Doctora Sandra Ovalle García, Secretaria General, Comisión Sexta, ciudad. Reciba un especial saludo. Señora Secretaria, debido a que la Senadora Olga Lucía Suárez Mira, padece quebrantos de salud (infección respiratoria aguda), y por instrucciones precisas suyas, me permito presentar excusa por su inasistencia a las sesiones de la Comisión los días 27 y 28 de los corrientes. Agradezco su comprensión. Fredy Aguilar Calderón, Comunicaciones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Da inicio al debate y solicita a la Secretaria leer el Orden del Día para someterlo a consideración y aprobación de la Comisión.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Da lectura al Orden del Día y e informa que se encuentran los siguientes funcionarios citados e invitados: El Sr. Ministro de las Tecnologías de la Información, Dr. Diego Molano; el Sr. Director de la Agencia Nacional del Espectro, Dr. Oscar León Suárez. Igualmente informa al Presidente que se ha recibido por parte del Director de la Comisión de Regulación de Telecomunicaciones comunicación mediante la cual expresa: De manera atenta ha delegado al Congreso, no podré por razones personales asistir a la sesión, sin embargo, atenderán la citación de la Comisión Sexta del Senado los comisionados Iván Sánchez Medina y la Dra. Isabel Cristina Fajardo Arévalo, quien se encuentra presente. Comunica al Presidente que la Sra. Contralora General de la República, por el momento se encuentra presente el Contralor Delegado de Infraestructura Física y Telecomunicaciones, Dr. Nelson Izáciga y, y por parte de la Procuraduría General de la Nación se encuentra presente el Dr. Gerardo Alonso Dallos Jabbour.  Por parte de la Superintendencia de Industria y Comercio se tiene la siguiente comunicación: En atención a la citación del 27 de noviembre, en cumplimiento a la proposición que presenta el H. Senador Eugenio Prieto, me permito informarle que lamento inmensamente no poder asistir debido a compromisos oficiales adquiridos con anterioridad. No obstante lo anterior, le informo que el Delegado, el Dr. Juan Pablo Herrera Saavedra, Coordinador del Grupo de Estudios Económicos, será el representante en dicha citación, quien también se encuentra presente.  Informa al Presidente que de las compañías que han sido citadas a través de la Proposición 34/12, se encuentra presente únicamente el Dr. Marc Eichman, Presidente de UNE.  A continuación da lectura a la siguiente comunicación de Telefónica: En atención a la citación aprobada mediante Proposición 34/12 del 27 de noviembre, atentamente me permito informar que debido a compromisos previamente adquiridos me es imposible asistir. En representación de Colombia Telecomunicaciones S.A. asistirá el Dr. Fabián Andrés Hernández Ramírez, Vicepresidente de Asuntos de Gobierno, Regulación y Competencia, a quien otorgo el poder amplio y suficiente para que represente a la sociedad y se pronuncie en relación a los asuntos que sean de materia de citación. Firma el Representante Legal de Telefónica, Dr. Ariel Ricardo Pontón.  Informa al Presidente que es la única comunicación que se ha recibido en la Secretaría, de Claro tampoco se ha recibido ninguna comunicación que exprese que hay alguna delegación.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Otorga el uso de la palabra al Senador Eugenio Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Antes de iniciar el debate quisiera pedir el favor de que la Secretaria lea frente a esta citación que hicimos a los presidentes de las compañías, al ser ellos unos particulares que operan unos servicios públicos, es decir, que cumplen funciones públicas, cuál es el procedimiento cuando no se presenta una excusa o cuando esta comisión o una comisión no acepta esa excusa.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Procede a leer el reglamento. La citación, en lo que tiene que ver el artículo 249 en su parágrafo segundo, dice lo siguiente: El mismo procedimiento se seguirá cuando se trate de citación a funcionarios públicos, de los gerentes o directores de empresas privadas, de los miembros de juntas directivas, que por concesión presten servicios públicos. Es el mismo procedimiento al incumplimiento de un funcionario público. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Yo quisiera, Sr. Presidente, ahora que usted tenga el quórum decisorio, poner a consideración el Orden del Día y las proposiciones que vaya a poner a consideración, también se ponga a consideración ese artículo, fundamentalmente para que se proceda acorde con lo que está establecido en la Ley 5ta.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Así se hará, Sr. Senador Prieto. Queda la constancia sobre lo contemplado en el artículo 249 del reglamento interno. Tiene la palabra al Senador Alexander López Maya. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Es casi en el mismo sentido de lo que ha planteado el Senador Prieto, pero yo sí le solicitaría, Sr. Presidente, que a la hora de conducir el debate y de permitir la intervención de cada uno de los citados, intervenga el representante legal de cada una de los operadores o de las empresas aquí citadas.  Yo pienso que la importancia y el debate tan fuerte que ha generado este tema implica que cada una de las empresas tenga al frente hoy aquí a cada una de las personas que fueron citadas por esta comisión. Nosotros hoy estamos aquí muy atentos a escucharlos de manera puntual, inclusive muchas de estas empresas solicitaron que abriéramos este espacio para escucharlos y fijar posiciones al respecto y es lamentable que hoy se estén presentando excusas como las que presenta una de las empresas, que por cierto es absolutamente inaceptable.  Está también el Sr. Ministro de TIC acompañándonos y creo que es un debate muy importante que amerita que sí no está hoy el representante legal de cada una de estas empresas, pues no aceptemos que un delegado o que un tercero intervenga.  Le plantearía a la comisión para que sólo escuchemos a los gerentes de las empresas y en ese sentido pues tengamos la voz oficial, porque esto puede ocurrir también, que una personas que es delegada mañana o pasado mañana diga “no, es que no habló el representante legal, no habló el presidente de la empresa y entonces la compañía no asumen la responsabilidad, y creo pues que este es un tema muy serio, muy complejo que amerita pues que le den todo el respeto y toda la responsabilidad. Esa es la propuesta que hago, Sr. Presidente, que sólo intervengan los gerentes o los presidentes de las compañías que fueron citadas para el día de hoy a este debate por los Senadores que han planteado esta discusión.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Alexander aquí hay unos invitados también que están presentes, hay unos que se citan y otros que son invitados, y creo que mientras más amplio sea el debate, mucho mejor. Nosotros lo que estamos haciendo es que le vamos a dar traslado, como dice el reglamento, a la Procuraduría para los efectos disciplinarios a que haya lugar. Si por alguna circunstancia aquí hay manera de que las empresas se sientan representadas, yo no veo el problema de por qué no puedan atenderse, lo que se trata es de que haya claridad. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Nosotros no hicimos invitaciones a este debate Presidente, este debate son citaciones y yo quiero que quede claro en ese tema, porque muy distinto la audiencia que hicimos donde invitamos a todos los presidentes de las diferentes compañías, de esas audiencias salieron unas conclusiones y por eso hoy nosotros lo que queremos y el compromiso era que íbamos a evaluar en una plenaria de esta comisión la calidad del servicio, la atención a los usuarios, las tarifas, y por eso la citación en el día de hoy.  De pronto puede que haya una confusión, pero nosotros hicimos fue una citación. Yo no tengo ningún inconveniente en que en el transcurso de la comisión, si se considera que podemos informalmente escuchar a algunos de los que estén presentes, pues lo hacemos, pero lo que hicimos hoy fue una citación.  Este es un tema supremamente importante para el país y nosotros creemos que hay que prestarle una atención de la verdad es que hay una fondo porque responsabilidad de todos, pero la responsabilidad no es solamente del ministerio, la responsabilidad no es solamente de la CRC o de la Agencia Nacional del Espectro, de nosotros como Congreso, la responsabilidad también es de esos operadores que están prestando un servicio público no domiciliario de telecomunicaciones y que queremos sentarnos con ellos a evaluar; por eso le pedimos muy especialmente hoy a la Contraloría que hiciera presencia, ojalá en cabeza de la Sra. Contralora General de la República, que tengo entendido que próximamente estará en unos minutos acá en este recinto.  Es eso, Sr. Presidente, de todas formas avancemos en el debate y sobre la marcha vamos mirando cómo ajustamos, pero a los que están citados como presidentes de las compañías que ni siquiera tuvieron la cortesía de enviar una excusa, pues obviamente procedamos como está establecido en la Ley Quinta.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Otorga la palabra al Senador Carlos Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Ferro Solanilla</from>
								<p> Yo también quiero dejar una constancia en relación con todo este tipo de citaciones. Aquí en el informe del Orden del Día que nos presentaron aparecen citados los presidentes de las diferentes compañías y si en su momento el Senador citante previó que era necesario que ellos estuvieran aquí para adelantar este debate, razón tendría por los estudios, las investigaciones, el momento, el tema que se estaba analizando, y en ese sentido yo sí me solidarizo, Sr. Presidente, con los Senadores citantes, especialmente con el Senador Prieto, en razón a que nosotros hemos tenido que vivir, en los últimos meses aquí, unos debates en los cuales estamos generando responsabilidad de aquellos que manejan en algún momento por delegación unos servicios que le son inherentes al Estado y que por lo tanto se exige su responsabilidad, como lo hemos hecho, por ejemplo, con los concesionarios de las vías y acá nadie puede zafarse de la responsabilidad en el tema de los debates que está haciendo el Congreso de la República, no porque se venga a perder tiempo, todo lo contrario, porque los colombianos, porque este es un tema que se ha venido exigiendo en toda la opinión pública, porque aquí hay muchas inquietudes, dificultades frente a los temas y en ese sentido.  Sí, tenemos que entender que si hay una citación y no hay unas excusas, tendrá que seguirse ese régimen que desde el punto de vista disciplinario se le tiene que solicitar a la Procuraduría para que aquí vengan a responder frente a este tema, y me parece eso válido desde todo punto de vista.  La majestad del Congreso para poder hacer esos debates políticos, para poder hacer ese control, tiene que mantenerse; este es el único medio, Sr. Presidente, Sr. Ministro y señores funcionarios citados, que se tiene para hacer respetar los derechos de los ciudadanos, que lamentablemente a veces ni son escuchados, y lo hemos visto durante los últimos meses en muchos de los temas que son fundamentales para la ciudadanía.  Por qué no vamos a lograr que quienes tengan la responsabilidad de la prestación de un servicio, pueda hacerlo ante una comisión que tiene por función constitucional y legal precisamente la posibilidad de hacerlo.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Informa que ha ingresado al recinto el Dr. Archila de la Empresa Claro. Senador Ferro y Senadores que han intervenido, que me han antecedido en el uso de la palabra, vamos a aplicar el artículo 249 y se van a pasar las respectivas comunicaciones.  Vamos a establecer la metodología del debate para que logremos de una vez poner las reglas de intervención. Por preferencia, por supuesto, van a estar los citantes, quienes van a intervenir en la primera instancia, creo yo que con 45 minutos es un tiempo suficiente. Está el Senador Prieto nada más.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> El Senador Pedraza firmó la aditiva.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Pero no está presente. Si llega en el momento en que estemos evacuando las intervenciones de los Senadores Citantes, así lo haremos.  Inicialmente, Senador Prieto, 45 minutos, si se necesita, estaremos en una hora, posteriormente vamos a escuchar por 5 minutos las inquietudes de los Senadores que no han sido citantes pero que están en el recinto y quieren intervenir, para darle entonces la posibilidad al Sr. Ministro que intervenga también en el mismo tiempo de 45 minutos, si así lo cree conveniente, posterior a los citantes y a los Senadores, y después escucharemos a los presidentes de compañías, para que nuevamente intervengan los Senadores citantes. Tiene la palabra la Senador Eugenio Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En esa metodología, lo que tiene que ver con la Autoridad Nacional del Espectro, lo responda la Autoridad Nacional del Espectro.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Estamos de acuerdo. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Y lo que tiene que ver con la CRC, lo responda la CRC, que el Ministerio nos responda lo que tiene que ver con el Ministerio, para que lo separemos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Entonces posterior a la intervención del Sr. Ministro y por 10 minutos cada uno, la Autoridad Nacional del Espectro y la Comisión Nacional de Regulación. Tiene la palabra el Senador Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Es para solicitarle el cambio del Orden del Día, a efectos de poder aprobar unas tres o cuatro proposiciones que están pendientes, ya que tenemos quórum, poder agotar eso antes del debate, es algo muy rápido.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a aprovechar el quórum decisorio para poner en consideración el Orden del Día, incluidas las proposiciones. Sra. Secretaria, por favor sírvase leer y el Orden del Día para someterlos a consideración.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Proposición: Es necesario realizar un seguimiento a los avances en materia de educación, etno-educación para comunidades negras, palanqueras y raizales, implementación de la cátedra de estudios afrocolombianosy la calidad de las instituciones de educación superior en territorios con amplia concentración de población afrodescendiente. Para ello, proponemos la realización de una Audiencia Pública con la invitación a la Señora Ministra de Educación, María Fernanda Campo Saavedra, y al Señor Ministro del Interior, Fernando Carrillo, para que rindan informe sobre los diversos procesos adelantados. Presentada por el Senador Carlos Baena.  Con el objeto de analizar y evaluar públicamente las actuaciones y procesos administrativos que vienen adelantando por parte de las Superintendencias, frente a la decisión del Distrito Capital de asumir la prestación del servicio de público de aseo en el marco del Auto 275 de 2012 de la Corte Constitucional, cítese al Dr. Pablo Felipe Robledo, Superintendente de Industria y Comercio, y al Doctor Cesar González Muñoz, Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios. De igual manera, invítese al Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez, y a la Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli. Presentada por el Senador Carlos Baena y el Senador Eugenio Prieto.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Otorga la palabra al Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> El citante al debate, el Senador Baena, ¿Me permite suscribir esa proposición en relación al tema de las basuras de Bogotá? Yo la suscribiría. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Claro que sí, con gusto, bienvenido a la proposición, lo mismo también el Dr. Pedraza.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En consideración las proposiciones que acaban de leerse, se abre la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada.  La Secretaria informa que ha sido aprobado el orden del día y las proposiciones. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Presidente, una solicitud muy respetuosa: Debido a que ya estamos terminando el año y este tema pues en la Plenaria también lo planteamos de diferentes bancadas, si fuera posible hacer el debate la próxima semana,  Solicitar muy respetuosamente eso, debido a que si no lo hacemos la próxima semana ya nos quedaría para marzo, y realmente el tema es de carácter urgente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a consultar y se le dará prioridad, H. Senador. Senador Delgado tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> Para dejar una constancia en los siguientes términos: Aquí hubo un debate en días anteriores y yo presenté también constancia sobre un presunto carrusel de la contratación en EMCALI, Empresas Municipales de Cali, también dejé constancia para que se exigiera la investigación ante la Procuraduría y la Contraloría, la dejé en esta Comisión así como la dejé en la Plenaria del Senado.  La constancia va en el siguiente sentido: La Directora Jurídica de esa empresa EMCALI, la Dra. Claudia Sandoval, dijo por los medios de comunicación que yo había presentado esas denuncias del carrusel de la contratación y de otros temas debido a que yo no había sido atendido en un posible cargo para una persona o algo así. Entonces la constancia es que así como yo presenté las pruebas en ese presunto carrusel de la contratación en la empresa de acueducto, y que estamos a la espera de que la Contraloría haga la intervención como así lo solicité, que esa funcionaria que públicamente en una emisora dijo eso, entonces que acceda a la Procuraduría a que me investiguen y presenten las pruebas en ese orden de ideas. Es la constancia que voy a dejar por escrito aquí, que esta Dra. Claudia Sandoval, Directora Jurídica de EMCALI, que públicamente en una emisora radial dijo eso, entonces que lo presente, porque yo por supuesto presenté las pruebas ante la Contraloría, ante la Procuraduría y estoy a la espera de que estos entes de investigación y de control político hagan lo pertinente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Otorga la palabra al Senador Alexander López.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Eugenio Prieto, tiene usted el uso de la palabra por 45 minutos entonces para iniciar el debate de esta sesión con la citación al Sr. Ministro de las Tecnologías de la Información, al Sr. Director de la Agencia Nacional del Espectro (ANE), al Sr. Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, al Sr. Superintendente de Industria y Comercio, a los señores presidentes de las compañías prestadoras del servicio de telefonía móvil y con la presencia de los invitados por parte de la Contraloría, se nos dice que va a venir la Sra. Contralora, Dra. Sandra Morelli, sino ya está su delegado, y del Sr. Procurador Alejandro Ordóñez, que también debe estar su delegado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Lo que nosotros hicimos cuando convocamos a la audiencia en esta corporación y escuchamos a todo el mundo, y de ahí salen unos ejes de discusión sobre los que nosotros hemos venido avanzando tanto en esta comisión como en la plenaria y en los diferentes espacios donde hemos tenido posibilidad de opinar sobre el tema.  El primer caso sobre el tema de si existe una posición dominante en la transferencia de voz en el país, que es lo que determinó la Comisión de Regulación de Comunicaciones frente a planteamientos de algunas empresas, de que existan garantías de igualdad en condiciones para la libre competencia; el otro, el planteamiento que hacen algunos, de que se debe reservar espectro y la discusión que trasciende a la reserva o no del espectro para centrarse en la mayor y más pertinente inversión, para incentivar esa competencia; el otro, que Colombia posee las tarifas más altas de la región y otros dicen que se evidencia que Colombia es uno de los países con las tarifas más bajas; el otro tema tiene que ver con la necesidad de aclarar el tipo de mercado y los términos de la subasta a las que se verían expuestas las compañías prestadoras y la necesidad de configurar un mercado que no permita la concentración y el monopolio del uso del espectro radioeléctrico.  A partir de allí hemos venido avanzando, hoy quiero agregar otros elementos importantes a la deliberación y a la discusión y uno de ellos fundamental y central para nosotros es las telecomunicaciones como servicio público.  Sin duda alguna que aquí nosotros vamos a centrar todo nuestro debate en que estamos hablando de la prestación de un servicio público no domiciliario de telecomunicaciones y enseguida lo vamos a hablar.  ¿Cuáles son los temas relevantes para mí en esta discusión y en qué me he centrado y en qué me voy a centrar? Me he centrado fundamentalmente en estos tres puntos; el primero, en el acceso democrático al espectro; el segundo, en la libre competencia e intervención del Estado en la economía; y el tercero, en la protección de los usuarios. Hoy con fundamento en ese tema del servicio público, me voy a centrar también en la defensa del patrimonio público; esos para mí son los cuatro puntos relevantes de esta discusión.  Voy a dar un repaso breve por estos dos puntos pero creo que son muy discutidos, del acceso democrático, el de la libre competencia e intervención del Estado en la economía, y sobre ese segundo y sobre el primero, incluso el tercero, se viene adelantando en esta comisión el proyecto de ley radicado por un grupo de Senadores y de Congresistas importante, que algunos han llamado la “Ley Antimonopolio”, por eso no me voy a centrar ahí.  Frente al acceso democrático hemos estado defendiendo el artículo 75 y el 209 de la Constitución Política y una sentencia que para nosotros es muy importante, la 815, que habla de acceso en condiciones de igualdad; ahí están los planteamientos que nosotros hemos dicho e incluso cuando hablamos de 4G, que es con lo que tiene que terminar este debate, dijimos que era muy importante tener en cuenta la experiencia de PCS y acoger la doctrina de la corte expresa en esa sentencia 815 e incluso tener en cuenta lo que es la Ley 37; ahí está la sentencia, que admite una mayor intervención del Estado este tipo en el ámbito de la regulación de los servicios públicos, en la medida de que se trata de la prestación de un servicio público y el acceso a todos los posibles interesados,  En cuanto a la libre competencia e intervención del Estado, pues obviamente los artículos 333 y 334 de la Constitución Política, la sentencia 815 nuevamente y la 389 del 2002, que tampoco me voy a quedar ahí, pero que se reconoce y garantiza la libre competencia económica como expresión de la libre iniciativa privada en aras de obtener un beneficio o ganancia por el desarrollo y explotación de una actividad económica pero, muy claro es, brindándole bienestar a esos usuarios, brindándole bienestar a esa sociedad, brindándole bienestar a esas personas, en el entendido de que está operando un servicio público; y obviamente voy a desarrollar el tema de lo que legalmente se da en materia de la Ley 37, la Ley 555 y la Ley 1341 como leyes que están dentro del ámbito del servicio público.  Este es el tema en relación con la determinación que hizo la CRC frente a que hay una empresa que está con una posición dominante, creo que sobre eso se ha hablado mucho y no es lo que me compete en este momento en el debate, seguimos trabajando sobre el tema, y aquí quiero decirlo primero, nosotros no estamos haciendo un debate contra nadie absolutamente, estamos haciendo un debate a favor de garantizar inclusión, equidad, calidad en la prestación de un servicio y obviamente hacer valer los principios constitucionales en igualdad de condiciones para todos; esto es lo que ha hablado en exceso la Corte en todo este tema y entra pues nuestra propuesta que tiene que ver con el establecer mecanismos de intervención del Estado para garantizar la competencia de los mercados de servicios móviles de telecomunicación de voz, datos y complementarios, que estamos trabajando y que seguimos, incluso le hemos pedido al gobierno que mire con detenimiento este proyecto porque es un proyecto importante, nos han reclamado, por ejemplo, en Empresas Públicas, Senador Duque, el Presidente de Empresas Públicas nos reclamó cómo para ellos se hizo una ley para controlar, poner topes al mercado en materia de energía, cómo se puso topes al mercado de un 25% y por qué este mercado de telecomunicaciones, que también es un servicio público, que tiene que garantizar igualdad en ese tema, pues no tiene unos topes, no voy a decir si es el 25 o es el 30, el análisis nos lo tendrá que dar, pero tiene que hablar del mismo tema de la concentración, fundamentalmente de la posibilidad de posiciones dominantes o de abuso de esas posiciones dominantes.  El proyecto va enfocado a eso tres temas fundamentales en los que yo estoy hablando: El tema de garantizar el acceso democrático, el tema del mercado, obviamente de participar de ese mercado en igualdad de condiciones, de garantizar la calidad, la atención a los usuarios y las bajas tarifas y la defensa de esos usuarios, que es uno de los temas que queremos dejar hoy acá en esta presentación.  Ese es el tema de la relación con el mercado y entro a la parte donde yo quiero centrar el debate, que son estos dos últimos puntos: La protección de los usuarios y la defensa del patrimonio público, y en ese tema de la protección de los usuarios, esa es la posición que yo quiero colocar acá, por encima de cualquier cosa, y por eso es importante que estuviera el Sr. Superintendente de Industria y Comercio, si no está el Sr. Superintendente ahora miramos, Sr. Presidente, con quién puede hablar hoy acá, pero parte de este debate, cuando encontramos las diferentes posiciones entre las empresas, de que unos decían que teníamos las tarifas más bajas del mercado, otros que teníamos las más altas del mercado, cuando encontramos las diferentes posiciones frente a la atención a los usuarios y cuando encontramos las diferentes posiciones frente a la calidad del servicio, pues le pedimos a la Superintendencia de Industria y Comercio que nos colaborara ¿En qué? En el tema de la protección a los usuarios, que es la responsabilidad que ellos tienen en su delegación legal y constitucional para mirar si se está ejerciendo en este mercado, si se está desarrollando, no sólo en competencia, sino garantizando que se esté cumpliendo con esa atención a esos usuarios en la forma como ellos lo merecen; y obviamente entra el tema de la calidad del servicio y nos vamos a dar cuenta que en el tema de la calidad del servicio hay varias aristas y que esas aristas de la calidad del servicio no tienen que ver única y exclusivamente con un problema que se esté dando ahora.  A mi manera de ver, y quiero decirlo respetuosamente, el problema de la calidad del servicio viene de tiempo atrás porque cuando se establece en la Ley 37 cuál es la cobertura que se le va a dar al país y cuál es la expansión de red que se va a hacer en el país, no se cumple con esas obligaciones y lo que se permite, en lugar única y exclusivamente de lograr que se cumpliera con esas cargas sociales que tenía el país en esa Ley 37 y en la licitación que se hizo para entregar la concesión de la telefonía móvil celular en este caso, se permitió una concentración del mercado y obviamente a mí me van a decir “se ha cumplido con creces las obligaciones que se le entregaron a los operadores de la telefonía móvil celular”; se ha cumplido con creces pero en el mercado, se ha cumplido con creces pero donde tenemos la posibilidad de quienes puedan pagar en unas condiciones de concentración de ese mercado, pero la pregunta, y es una de los planteamientos que yo quiero dejar, Sr. Ministro, y que no quiero dejárselo sólo a usted, quiero dejárselo a la CRC y quiero dejárselo a la ANE y quiero dejárselo a la Contraloría General de la República, si ha cumplido con creces en relación con lo que pretendió la Ley 37, con lo que pretendieron los pliegos de las licitaciones de esos contratos para lograr la cobertura, para lograr llegar incluso a los municipios de más difícil acceso con esta tecnología, como está establecido, yo creo que hay ahí un planteamiento que requiere respuesta y que vamos a tratar de hacer unos planteamientos sobre la marcha, pero que a mi manera de ver no se podían solucionar con una ley, como se pretendió solucionar con la Ley 422 de 1998, que con todo respeto creo que no era la ruta.  Este es un planteamiento que hacen desde la Universidad Javeriana en el 2003 y dice: Desde el inicio de la telefonía móvil celular, como consecuencia de la campaña adelantada tendiente a masificar el servicio, se empezaron a presentar abusos sobre los consumidores, todo por el afán de conseguir un mayor número de suscriptores y de que el retorno de la inversión de la licitación se captar de manera ágil.  Aquí hay que comenzar a equilibrar el tema del mercado frente al tema de la responsabilidad social en la expansión de red; estos abusos se presentaron debido a la insuficiencia de información suministrada al público, las altas tarifas cobradas una vez iniciada la prestación del servicio, los problemas en la calidad del servicios y las modificaciones a las condiciones contratadas, entre otros. Recuerden que en el último debate que nosotros hicimos acá, la información que nos dio la CRC de tarifas ya más unificadas para poder sacar unos promedios comparativos con América Latina, nos las dio desde el 2007, no nos la da antes del 2007, porque antes del 2007 no tenían desarrollada una metodología que pudiera unificar todos esos diferentes planes y posibilidades y era muy complejo llegar a establecer cuál era el promedio minuto, entonces hay ahí una de las dificultades que nosotros tenemos.  Es cómo establecer cuál es el promedio minuto real, independiente de los planes que se le permitan o se le autoricen a los operadores; a mí me parece que aquí hay un tema que tendrá que ir más adelante frente a esas tarifas, y dijimos también que frente a esas tarifas la regulación establece cuáles son los niveles exigidos, cómo se pueden presentar unas fallas del mercado, que es el regulador el que tenía que determinar esas fallas en el mercado, etc.  El regulador comienza a hablar de las fallas del mercado y esto es lo que nosotros nos encontramos en el tema tarifas que nos entrega la CRC, lo que nos ha entregado de la evolución de esas tarifas, de enero del 2007, ellos nos entregaron una información la semana pasada, y a mí me sigue preocupando, por ejemplo, el tema de la tarifa off-net y me preocupa por una razón muy sencilla, porque uno de los elementos que vamos acá a ver en defensa del patrimonio público es por qué después de los primeros 10 años de la concesión Colombia no tiene el dominio sobre esa red pública y obviamente establece unas tarifas más transparentes para todos los ciudadanos; si nosotros tuviéramos el dominio sobre esa red pública obviamente lo que podía haber hecho el Estado era determinar cuáles eran las tarifas y al usuario final no le interesaba si era on-net u off-net, ¿no?, es decir, que el tema todavía aquí no está resuelto y a mí me gustaría saber, y una de las preguntas que le hago hoy a la Comisión de Regulación de Comunicaciones ¿Cómo separar en los minutos, en un promedio minutos año, cuánto ha sido el ingreso real de tarifas on-net y cuánto ha sido el ingreso real de tarifas off-net promedio minuto, para poder establecer cuánto nos está costando a los colombianos, cuánto nos está costando a los colombianos el que nosotros no hayamos regulado y solucionado este problema?  Este es el tema que nos entrega posteriormente la CRC, todavía no sé cuál fue la metodología con la que se logra llegar acá, obviamente habrá que mirarla, pero lo que decía ahí la Universidad Pontificia Javeriana era que se parte de unas tarifas muy altas, que va bajando y va bajando, obviamente por el comportamiento del mercado y porque también crece la demanda y en la medida en que va creciendo la demanda pues yo puedo concentrar más mercado y puedo hacer obviamente una prestación diferente. No me voy a quedar acá porque vamos a seguir en lo mismo.  Hay una diferencia frente a quienes dicen “son las tarifas más bajas de Latinoamérica”, y otros que dicen que son las más altas de Latinoamérica, por ejemplo, este dato me lo dio a mí la misma CRC y este dato me lo da la CRC con base en el Merrill Lynch Bank of America, que dice que para el tercer trimestre del 2010 al segundo trimestre del 2012 el promedio tarifas, el promedio comparativo de precios móviles, promedio minuto, para Colombia es del 1.72% frente al 1.55% de América Latina; a mí ese dato me parece que estando actualizado es de las más altas de América Latina y cuando uno mira quién está por encima, está por encima Perú, que tiene el 1.80%, de resto Colombia está por encima de todos, porque me decían: “No, está por debajo de Brasil”, no, está por encima de todos, esto aquí está claro y obviamente habría que entrar a establecer.  En el problema tarifas, Sr. Ministro, lo cierto, señores amigos de la CRC, lo cierto, señores operadores del servicio, es que todavía no tenemos nada claro, todavía no hay un estudio que nos diga realmente cuál es ese comportamiento y comparativo real ojalá año a año, porque, y este es uno de los temas que yo quisiera que la Contraloría me respondiera, cuál fue, cuál fue el mecanismo que estableció los contratos de concesión, cuál fue el mecanismo que estableció los contratos de concesión para hacerle seguimiento a esas tarifas y poder tener un promedio controlado.  Yo también quiero preguntarle a la Superintendencia de Industria y Comercio, a mí la Superintendencia de Industria y Comercio me dijo que ellos no tenían nada que ver con las tarifas y yo respeto que eso lo haga la CRC, pero a mí la Superintendencia de Industria y Comercio sí me debe decir, sí me debe decir si esas tarifas están siendo abusivas o no están siendo abusivas con los usuarios, de acuerdo a ese contrato establecido en la concesión, de acuerdo a los compromisos contractuales establecidos en la concesión, y esta es una parte de las discusiones que tendremos que dar y para eso invitamos o citamos a los operadores en el día de hoy, y entro al tema de la Superintendencia de Industria y Comercio porque fue de ese estudio de la Superintendencia de Industria y Comercio que nosotros planteamos el tema de las peticiones, quejas y recursos.  Yo le pregunté hoy a la Superintendencia de Industria y Comercio si ya le habían respondido algo sobre esas más de 100 millones de llamadas de los operadores a los usuarios en el mes de junio y lo que me respondió a mí la Superintendencia de Industria y Comercio es que todavía no tienen una respuesta clara de los operadores frente a ese tema de la atención de los usuarios. Yo fui hace 15 días en Medellín a una empresa operadora y vaya cada uno de ustedes para que sientan la dificultad que es ir a una empresa operadora del servicio de la telefonía móvil celular para que atiendan a un usuario, con calidad, con eficiencia, con respeto, para que lo atiendan con dignidad en la prestación del servicio público, es decir, aquí nosotros sí tenemos un problema que va más allá incluso de las tarifas y que va más allá incluso de la calidad, que es uno de los temas en los que nos vamos a centrar y es la atención a los usuarios, nosotros tenemos un problema que tenemos que resolver en cómo garantizamos que independientemente de la masificación de este servicio los usuarios cuenten con una atención oportuna y si tenemos que invertir más en esos programas de mercadeo y si tenemos que invertir más en los programas de atención a los usuarios por parte de los operadores, pues tendremos que hacerlos, porque si no entonces nos vamos a tener que declarar en algunos momentos que no podemos satisfacer el crecimiento de esa demanda y si no podemos satisfacer el crecimiento de esa demanda pues entonces es parte de los problemas que se están presentando en ese tema.  ¿Y por qué yo sí creo que la Superintendencia nos debe dar una respuesta? Porque la Superintendencia no se puede quedar con nosotros simplemente en el tema de decirnos dónde opera y dónde no opera el silencio administrativo positivo o si se está atendiendo o no se está atendiendo bien a los usuarios, sino también en materia tarifaria qué revisión ha hecho la Superintendencia durante todo este tiempo en protección de los derechos de los usuarios.  Aquí está, Ministro, el planteamiento sobre el tema de la calidad, yo no voy a profundizar más en ese tema pero es claro que usted lo expresó acá hace 15, 20 días que hicimos el debate anterior, hay un problema de calidad en la prestación del servicio público de la telefonía móvil celular en Colombia. Nos expresó una cosa que a mí me dejó un poco el chip rayado, recuerdo la frase muy bien que dijo: El mundo al revés, el Ministerio diciéndole a los operadores “oiga, elaboren unos códigos de buen gobierno, metámonos en unos procesos de calidad”, y lo que nos respondió es que no quisieron prestarse a elaborar esos códigos de buen gobierno, por eso es que acá no los estamos invitando, acá los estamos es citando precisamente porque nosotros queremos saber cuál es el compromiso de estas compañías, que están operando un servicio público no domiciliario de telecomunicaciones, frente a esos temas de tarifas, de calidad y obviamente de atención de los usuarios.  Incluso en este tema de la calidad yo escuché al Sr. Presidente Juan Manuel Santos diciendo “la calidad cada vez es peor”, hasta el propio Presidente de la República reconoce el problema que hay en calidad, y dice “Vamos a corregir eso porque si los concesionarios quieren tener sus concesiones, tienen que responderle a los usuarios con servicios de buena calidad”, y eso le damos toda la razón al Sr. Presidente de la República, nosotros creemos que ese es un mercado, ojalá puede crecer más, ojalá haya más posibilidades de otros servicios, que entren otras nuevas tecnologías, ojalá aquí haya una revolución, como esperamos que se dé en el 4G, pero bajo el respeto a los usuarios, bajo garantizarles un servicio con calidad, bajo garantizarles un tema que vamos a ver aquí, que es el tema de cobertura, garantizarles a esos usuarios el tema de cobertura.  El Presidente Santos se queja del mal servicio en la telefonía celular, Santos dijo que la calidad de este servicio es cada vez peor “Todos los colombianos estamos bastante desesperados porque hablamos y se nos cae la llamada con una tremenda frecuencia”. Entonces yo quiero ahí plantear, Sr. Ministro, porque a mí me han dicho “no, es que 4G, nos va a resolver los problemas de calidad”, seguramente que sí porque viajará por esa autopista de los datos, al fin van a estar todos, es decir, vamos a ir todos por un mismo trayecto y vamos a mejorar muchísimo, pero ¿y si entonces no hacemos la subasta de 4G? Entonces ¿nos tenemos que resignar por años a que la calidad del servicio de la telefonía móvil celular es pésima? No, hay otro problema diferente que no tiene que ver con 4G y que 4G no lo puede resolver: El problema tiene que ver con la infraestructura que se ha invertido para obviamente garantizar mínimo unos usuarios con unos estándares internacionales para atenderlos con calidad, y obviamente vuelve y aparece el tema de la expansión de red para llegar a los municipios más alejados, porque uno diría, como lo vamos a ver enseguida, “no, es que el problema de la calidad se da en los municipios más alejados”, no, mire el tema de Ibagué por ejemplo, que comienza a decir cuáles son sus problemas, los ibaguereños inconformes con el servicio en este caso de Claro; a mí no me preocupa si es de Claro, si es de Movistar, si es de Tigo, yo soy respetuoso, pero a mí lo que sí me preocupa es el bienestar de los colombianos en este tema que reitero permanentemente, este no es un bien de lujo ni es un servicio de lujo, ni se puede mirar simplemente como un negocio; 52 millones de líneas celulares, el 88% de ellas en estratos uno, dos y tres, ese es un servicio estratégico de comunicación masiva, y por eso hay que respetar a dónde se está llegando y cómo se está llegando. Entonces el problema de la infraestructura, ese es un problema que está sobre el tapete y que lo tenemos que resolver, Sr. Ministro, que lo tenemos que resolver, señores de la ANE, lo tenemos que resolver, señores de la Comisión de Regulación de Comunicaciones.  El debate generado por la subasta 4G ha estado mal enfocado. El posicionamiento de Claro, antes COMCEL, en el mercado colombiano no obedece al espectro con que cuenta; eso es cierto, cuando ustedes miran cuántos megahertz tiene cada operador hoy, recuerden que ellos tienen 55 como con un cinco adicional a 60-ese no es-; si algún operador se ve afectado con la situación del servicio de telefonía móvil es precisamente Claro, porque a pesar de tener una amplia infraestructura a nivel nacional, ha presentado serias fallas en el servicio que se traducen en la baja calidad del mismo y yo lo estoy hablando aquí solamente con un operador, pero estoy diciendo “cualquiera de ellos, todos”, aquí, por ejemplo, ponemos a TIGO: Denuncia obstrucciones de Claro para que otros operadores presten un mejor servicio, y en otra parte el problema es de MOVISTAR, depende de dónde estén, ¿por qué? Porque a mi manera de ver, Sr. Ministro, cuando se entrega la primera concesión, que se parte el país y se parte en tres operadores pero para buscar que no se diera concentración, cuando no se da la reversión no se integran esas tres zonas y entonces cuando no se integran esas tres zonas se comienzan a presentar los problemas de que no todo el mundo, uno va hasta un sitio y uno dice “oiga, ¿usted por qué tiene dos teléfonos?” Y yo tengo un teléfono para llamar de un operador al mismo operador y tengo el otro teléfono para llamar de ese otro operador a ese mismo operador, ¿por qué? Porque la gente evita las tarifas off-net, porque la gente quiere que las tarifas sean más económicas, pero no tiene por qué estar en dos, eso tendría que ser transparente para el usuario y el usuario no tendría por qué estar teniendo y cargando dos o tres teléfonos, sino que la red a nivel nacional, con garantía del Estado, le tendría que permitir a esos operadores, que el Estado les concesiona ese servicio, que obviamente se muevan por toda esa red y garanticen la cobertura y la calidad del servicio.  Mire este problema en los territorios más alejados: En estos territorios generalmente por cada cien llamadas, se caen tres, en Sucre y Vaupés se caen entre siete y ocho llamadas por cada cien en un mes, y si miramos estos datos están en crecimiento, y uno diría “en Vaupés, Sucre, a uno se le caen tres y cuatro y cinco llamadas diariamente” y se le caen porque ya hay sobresaturación, es muy difícil mantenerlo, sobre todo, fíjese, ¿en horas de alto tráfico? No, también en horas de no alto tráfico, aquí están los intentos fallidos de las llamadas, que es parte de lo que nosotros queremos que nos cuenten los operadores, a qué se debe esto.  Nosotros estamos haciendo un planteamiento, este planteamiento es de la CRC de ahora del 2012, “Las cifras a nivel promedio son buenas con excepción de Telefónica, donde el promedio de seis llamadas de cada cien no se completaban exitosamente para enero, según dice CRC, con intentos fallidos de llamadas a nivel nacional, muchas llamadas caídas en las zonas menos pobladas”, claro, y en las zonas menos pobladas porque no se cumplió con la cobertura establecida en la Ley 37, en la licitación y en los contratos.  Entonces hace parte de lo que yo quisiera que a nosotros nos responda la Superintendencia de Industria y Comercio, porque cuando uno va y mira los datos que tenía la Superintendencia de Industria y Comercio años anteriores, a que nos hiciera el estudio que hizo en el mes de junio, entonces ¿qué pasaba? La Superintendencia estaba aceptando toda la información que le entregaban como una información que era completamente válida. ¿Qué hay de diferencia con la Superintendencia de Industria y Comercio, de la información que nos entrega en el mes de junio a la información que tiene en los meses y en los años anteriores? Es decir, si la información del mes de junio no es válida porque la Superintendencia habla, la Superintendencia nos está diciendo que en el tema de la atención a los usuarios estos son los cargos que ellos tienen por quejas en ese punto, este es el punto: La Superintendencia dice que se pudieron haber hecho más de 105 millones de llamadas y lo que dice es “de peticiones, quejas y recursos” y está diciendo que entonces aproximadamente el 12% deben equivaler a quejas y después dice la Superintendencia que le están entregando, de acuerdo a esas quejas, 86,675, es decir, menos del 1% de 12 millones de quejas; ahí hay un problema que me parece a mí que es supremamente delicado, pero la pregunta es ¿Por qué solamente hasta este momentos venimos a detectar, después de casi 20 años de operar un servicio en Colombia, por qué solamente hasta ahora venimos a aceptar y a comprender que tenemos un problema en la atención a los usuarios de la telefonía móvil celular en Colombia? Y este problema no puede pasar así por alto, no puede pasar así como si nada hubiera sucedido. Parte de lo que le preguntamos a los presidentes de estas compañías es que nos digan a qué se refiere esto, porque si uno está llamando, sí, llaman para una petición sobre un cambio de número o llaman para una petición sobre que se les cambien un plan, etc., pero el tema de las quejas me parece a mí supremamente delicado y que tiene que ver, lo decíamos la vez anterior, que tiene que ver con qué capacidad le estamos entregando, Ministro, nosotros a los usuarios para que ellos también puedan tener una reacción frente a este tema.  Yo sigo insistiendo, y se lo he dicho a la Superintendencia de Industria y Comercio, ese derecho sancionatorio, como lo tenemos nosotros contemplado en Colombia, ese derecho está en contra de los usuarios y está en contra de los usuarios por una cosa muy distinta.  Nos alegra mucho que la Contralora está acá hoy porque para nosotros es muy importante que la Contraloría entre a mirar unos puntos fundamentales de este tema que tiene que ver. Yo estuve leyendo un documento, Sra. Contralora, que usted elaboró hace algunos años y precisamente coincide con este tema, sobre la defensa de los derechos de los usuarios en las concesiones de los servicios públicos, y créame que estamos muy identificados en lo que usted planteaba hace algunos años ahí, y lo que se va a encontrar aquí no es nada diferente de lo que usted estaba pensando, es decir, cómo protegemos nosotros los derechos de los usuarios en este país en la prestación de los servicios públicos, fundamentalmente en el tema de las concesiones. Si esa es la figura que le entregamos al Estado o una de las figuras que le entregamos al Estado, nosotros no estamos diciendo que no se haga, bienvenida esa figura, pero tenemos que controlarla, tenemos que regularla, tenemos que mantener una especial atención sobre ella porque no podemos simplemente dejar al garete a los usuarios, a que les presten o no el servicio con baja calidad, con una mala atención y sobre todo con unas tarifas que no corresponden a la realidad y al crecimiento de un mercado y a la demanda de ese mercado.  En relación entonces con los usuarios aquí está todo lo que establece la Constitución: “Todas las medidas que se adopten deben orientarse a beneficiar a los usuarios de los servicios” y aquí entonces voy a comenzar a acoplar la teoría del servicio público. Es que lo que dice ese Estado Social de Derecho y en desarrollo de esa teoría social es que el servicio público es inherente a la función social del Estado, el servicio público es inherente a la función social del Estado y dice además que es el Estado el que tiene que garantizar la prestación eficiente de ese servicio público, tiene que garantizar la prestación eficiente de ese servicio público, independiente de que lo haga de forma indirecta o directa, que lo haga en forma de concesión, el Estado tiene que seguir garantizándolo y por eso es que nosotros lo hemos dicho, nosotros no podemos permitir reguladores débiles, o sea, si se nos debilitan los reguladores, y por eso nuestro proyecto de ley, si se nos debilitan los reguladores pues tenemos problemas en el mercado, pero además si no garantizamos la protección de los usuarios, el mercado arrolla a los usuarios, y aquí tenemos que entrar a hacer ese análisis y aquí, Sra. Contralora, también la vamos a invitar porque convocamos una audiencia desde esta Comisión Sexta para traer a expertos internacionales y nacionales, constitucionalistas, para hablar de la teoría constitucional del servicio público en Colombia y por eso aquí es que hemos centrado el debate en un servicio público.  Nosotros no podemos abstraernos de que esas comunicaciones móviles son un servicio público, entonces antes de otorgarnos permisos para el uso del espectro debe verificarse el cumplimiento de los actuales compromisos en relación con coberturas, calidad y satisfacción de los usuarios.  A mí me gustaría, Sra. Contralora, que ustedes como Contraloría General de la República miraran los contratos que obedecen a la Licitación 045 de 1993, es decir, cuáles eran las obligaciones que se establecen en esa licitación, cuáles son las obligaciones que quedan en los contratos y cuál ha sido el cumplimiento de esos contratos con respecto a esa concesión, entendiéndose y tratándose de un servicio público no domiciliario de telecomunicaciones. Por eso, ministro, nosotros creemos que las nuevas asignaciones de espectro deben estar claramente asociadas a obligaciones de los prestadores frente a sus usuarios y a compromisos de servicio universal de todo el Territorio Nacional en zonas de difícil acceso, yo vengo diciendo y lo voy a seguir insistiendo, aquí en este país mientras siga existiendo ese número de llamadas de los usuarios, mientras no haya una atención con eficiencia a los usuarios en la prestación del servicio, tenemos que desmontar, Sr. Ministro, las cláusulas de permanencia mínima, así sea que esas cláusulas de permanencia mínima estén amarradas a la compra del móvil, a la compra del equipo; esa compra del equipo la debemos llevar a otro escenario que tenga que ver con la compra de un activo, con la compra de un bien, que tenga que ver con la financiación de ese bien, pero no me pueden seguir amarrando la prestación del servicio a esto, porque ahí hay un tema, ministro, en el que nosotros no nos vamos a poder quedar y en el que nosotros vamos a tener una diferencia.  Aquí nosotros nos estamos quedando en solucionar los problemas vía legislación y no estamos solucionando los problemas vía medidas, y yo creo que cuando nosotros expedimos la medida o la legislación, perdón, en el caso de la portabilidad numérica, es muy importante, pero yo necesito que esa portabilidad numérica verdaderamente sea aplicable y para que esa portabilidad numérica verdaderamente sea aplicable, yo necesito que no existan cláusulas de permanencia mínima para con esos usuarios por parte de las compañías de telefonía móvil celular, en el caso que estamos haciendo referencia.  Por eso entonces yo he hablado de unos derechos de los usuarios que usted también lo tiene claro, Sr. Ministro, yo creo que en estos puntos que hemos planteado la diferencia entre el Ministerio y lo que nosotros planteamos es muy poco.  Yo creo que diferencias podemos tenerlas frente a ese planteamiento de las cláusulas de permanencia mínima en un tema que ustedes están cruzando ahí con los subsidios y yo creo que habrá que mirar la forma diferente de entregar y de establecer esos subsidios, y que eso no es parte del debate en el día de hoy; pero que no podemos amarrar entonces a los usuarios a esa permanencia mínima, sino que les permitimos que ellos se muevan, si estamos hablando de un mercado en competencia pues que se muevan en ese mercado en competencia y ellos determinen de dónde van de un día para otro en la empresa que les esté ofreciendo mejor calidad, mejores tarifas y obviamente una atención con respeto a su dignidad como usuarios en la prestación del servicio, y ahí están; la eliminación de barreras, la desagregación de paquetes, el silencio positivo administrativo, la permanencia mínima por portabilidad numérica y la conectividad son unos temas que queremos llamar la atención.  Termino con este punto que tiene que ver con el servicio universal en ese punto de las garantías de los usuarios; Sra. Contralora, présteme aquí un poquito de atención porque aquí va a haber un quid del asunto muy importante: Este artículo cuarto de la Ley 37 establece, como lo dice en la Sentencia 918 de la Sección Tercera del 18 de septiembre del 97, en una solicitud de declaración de nulidad de varias cláusulas del pliego de condiciones, que no fue acogida por el Consejo de Estado, dice el Magistrado que este artículo cuarto fue enfático en consagrar que “en todo caso se verificará que la propuesta cumpla con los requisitos señalados en la Ley y en el pliego de condiciones y que ofrezca ejecutar de manera plena-esto es subraya nuestra-de manera el plan mínimo de expansión del servicio de telefonía móvil celular y el plan de expansión a los municipios con mayores índices de necesidades básicas insatisfechas”. Este tema es de trascendental importancia y de trascendental importancia no sólo para lo pasado sino para lo futuro, porque a mí sí me gustaría saber cuál es el pensamiento que tiene el Estado Colombiano y el Gobierno Nacional frente a la posibilidad de que lleguemos con la tecnología a los lugares más apartados de este país y cómo vamos a llegar a los lugares más apartados de este país, porque sin duda alguna estos ejercicios, cuando uno habla de masificación y de que nosotros todos estamos logrando utilizarlo, son muy valiosos, pero cuando uno se va a los municipios más alejados se vuelven unos ejercicios de exclusión y se vuelven unos ejercicios que nos están generando una brecha digital y que nos están generando una nueva brecha social, pero lo extraño es por qué suceden si para determinar el valor al cual se iba a hacer la concesión, Sra. Contralora, al cual se iba a hacer la concesión, se incluye esta obligación y se incluye esta carga, carga, que como vamos a ver, después se desmonta y uno dice: Si después la desmonta, yo preguntaría en un término de equilibrio económico, algunas empresas que no participaron y que querían participar en esa subasta o en esa licitación, ¿qué dijeron? Yo no participo porque no tengo capacidad de invertir en esa expansión de red hasta los municipios de más difícil acceso y porque no tengo capacidad porque al final, en esa construcción que yo tengo que hacer de esa concesión, tengo que revertir esa red después de que haga la inversión.  Entonces mire lo que dice ese fallo, que se lo recomiendo, Sra. Contralora, que lo lea del Magistrado Hoyos, 918 de la Sección Tercera del 18 de septiembre del 97, dice: “De conformidad con la Constitución y la Ley el Gobierno Nacional reglamentará las condiciones en que se deberá prestar el servicio de telefonía móvil celular, teniendo en cuenta, entre otros, los siguientes criterios: a) El servicio se prestará en todo el los contratos de concesión Territorio Nacional, tanto en zonas urbanas como rurales, aún en las de difícil acceso, de conformidad con los planes de expansión del servicio y de las redes”.  Esa concesión se montó sobre estos propósitos, esa concesión se montó sobre estos objetivos; esa concesión no se montó solamente sobre una oferta económica, la oferta económica incluía la expansión de red y el proponente deberá establecer como oferta económica el precio que esté dispuesto a pagar al ministerio por el derecho a explotar el servicio de telefonía móvil celular en el área y red de concesión especificada en este pliego. Esta oferta se compone, Sra. Contralora, de dos elementos: El valor de los derechos de concesión y el valor para la financiación del plan de expansión del servicio en condiciones especiales a los municipios con mayores índices de necesidades básicas insatisfechas. ¿Yo podría modificar posteriormente con alguna norma este planteamiento que se hace en unas condiciones para una licitación a 20 años? Esa es la primera pregunta y ahí está, los contratos de concesión, mire en la cláusula decimonovena, “Obligaciones: Además de las obligaciones señaladas en las cláusulas de este contrato y en la ley, el concesionario se obliga a ejecutar el plan mínimo de expansión del servicio de telefonías móvil celular, de acuerdo con el cronograma presentado en la propuesta”.  Yo todavía no tengo unas respuestas, que lastimosamente y sé que las hice muy tarde, que estoy esperando las del ministerio, estoy esperando las de la CRC, pero que nos van a servir para el debate en la Plenaria, que es el próximo 4 de diciembre, pero en esas preguntas que yo hago yo quiero saber cuál es la cobertura nacional en estos momentos de la telefonía móvil celular, incluyendo las zonas urbanas y las zonas rurales, de acuerdo con las obligaciones contractuales establecidas en estos contratos de concesión. “Durante el segundo semestre del quinto año de la concesión el Ministerio de Comunicaciones revisará conjuntamente con el concesionario el plan mínimo de expansión propuesto por éste para los últimos cinco años de la concesión, con el objeto de determinar si es necesario reajustarlo en consideración a las nuevas condiciones del entorno-país para ese entonces”; yo creo que de ahí pudo haber surgido la iniciativa del Gobierno Nacional de lo que hoy es la Ley 422, el caso es que dice: “Es así como al cabo de dos años de operación de la telefonía celular en Colombia se hizo evidente que la exigencia contenida en la Ley 37 del 93, en el sentido que se incluyera un plan de expansión para los municipios con mayores índices de necesidades básicas insatisfechas, resultó, a pesar de su elogiable propósito, inconveniente”.  Presenta el Gobierno Nacional un proyecto de ley con un solo artículo, y ese sólo artículo tenía que ver cómo modificar un poco la carga que se le entregó a los operadores en el tema de expansión de red; esta es parte de la exposición de motivos de ese primer debate de la Cámara, en la Comisión Sexta, de ese proyecto de ley. ¿Por qué entonces entro yo a hacer todo este tema, que me parece importante? Yo creo que aquí nosotros no nos podemos abstraer de esa finalidad social del Estado en la prestación de los servicios públicos, de que por ser prestados por el Estado de las formas como hemos dicho, pero que siguen siendo un servicio público por donde usted lo mire. Cojamos la Ley 37, Sra. Contralora, Sr. Ministro: La Ley 37 en su artículo primero, es decir, estamos hablando de la ley por medio de la cual se determina todo ese mercado de los servicios públicos: “La telefonía móvil celular es un servicio público de telecomunicaciones no domiciliario, de ámbito y cubrimiento nacional”; me voy a quedar solamente ahí y cuando habla de la prestación dice: “El servicio de telefonía móvil celular estará a cargo de la Nación”, es decir, está cumpliendo con esos postulados y con esos principios constitucionales del servicio público, no se puede abstraer de que es un servicio público, y en ese sentido entonces entramos nosotros a analizar esas dos escuelas en las que nosotros estamos metidos, de esa escuela francesa y esa escuela británica, y obviamente ahí es donde nosotros comenzamos a tener problemas y dificultades, porque algunos tienen más tendencia al mercado, algunos tienen más tendencia a lo social, pero uno diría: “Bueno, ¿y cómo se ha desarrollado la ley?” La ley se ha desarrollado en el enfoque de la teoría social.  La Ley 37 del 93, la Ley 142 del 94, la Ley 555 del 2000 están soportadas bajo la teoría constitucional del servicio público, no hay tu tía, y uno diría: Bueno, la 1341, que está más enfocada al tema del mercado, en el artículo diez declara que la provisión de redes y servicios de telecomunicaciones es un servicio público, además esencial; recuerde que usted estuvo en ese debate, compañero Alexander, y ese tema incluso el Magistrado Enrique Gil Botero determinó que era el núcleo de esa ley, el núcleo de esa ley es ese artículo diez. Entonces no voy a entrar a este tema de la prestación eficiente, del tema de la concesión, de los contratos de concesión, pero sí, Sra. Contralora, Sr. Ministro, a este tema: A mí me habían dicho que es que lo que revierte en materia de concesiones son las explotaciones de bienes; pues yo les llevo y les cito a que miren esta sentencia: C250 del 96, que habla no solamente de bienes, que habla no solamente de explotaciones, sino que habla también de servicios públicos y que dice que esa concesión, para aquellos contratos que celebran las entidades estatales con el objeto de otorgar a una persona llamada “concesionario” la prestación, operación, explotación, organización o gestión total o parcial de un servicio público, la construcción o explotación o conservación de una obra o bien destinado al servicio o uso público, así como aquellas actividades necesarias para prestarlo, etc.; dice cuáles son las características de la concesión, la convención, el servicio público, la permanente vigilancia, que habíamos tenido un problema enorme en estas concesiones; que son temporales, que son por cuenta y riesgo del operador, que tienen unas cláusulas excepcionales y que tienen una cláusula esencial del contrato que se llama la reversión; y yo he dejado para el final este tema porque es uno de los temas que más me está preocupando en este debate, Sr. Ministro, y me está preocupando porque mire lo que dice esa sentencia, en un planteamiento frente a la Shell Condor o a la Antex Oil cuando firmaron una escritura pública en la que se hizo constar que la planta construida en Plato debía revertir al Estado Colombiano y que decían que no se había incluido, y lo que dice la sentencia es que ni siquiera era necesario que se incluyera en el contrato la figura de la concesión, ni siquiera es necesario le dice la Corte Constitucional, es de la esencia del contrato de concesión la reversión de los bienes destinados a la explotación del campo concesionado, como es de la esencia de la concesión la reversión de los bienes destinados a la prestación de los servicios públicos entregados mediante concesión y aquí está una sentencia que es preciosa a quienes somos socialdemócratas, que se la recomiendo que la lean, la Sentencia C350 de 1997: “Todos los activos afectos a la prestación del servicio público deben revertir a la acción del Estado”.  Y esa sentencia, la 250, ¿qué nos dice? ¿Qué implica la reversión? “Por la naturaleza del contrato de concesión, que al finalizar el término de la explotación o concesión, los elementos y bienes directamente afectados a la misma y colocados por el contratista para la explotación o prestación del servicio-explotación o prestación del servicio, que quede claro-, se transfieran por parte del concesionario al Estado, que como es obvio, siempre tendrá la calidad de entidad contratante, sin que por ello ésta deba efectuar compensación alguna”, y después lo dice: “Se justifica la gratuidad de la reversión en el hecho de que el contratista calcula la amortización de los bienes que ha dispuesto para la prestación del servicio cuando al celebrar el contrato se pacta lo relativo a su vigencia, de forma tal que a su vencimiento los bienes se encuentran totalmente amortizados”. Esta discusión, Sra. Contralora, que hoy viene en materia de telecomunicaciones, la vamos a dar en este Congreso de la República para todos los servicios públicos que estén concesionados en este país, no es solamente para las telecomunicaciones, para todos, en basuras y aquí también defendimos esa teoría frente al tema del aseo, pero está el tema del agua, está el tema de la energía, todas las concesiones de servicios públicos en este país, y es una discusión que tendrá que dar el Estado Colombiano y que tendrá que dar este Congreso de la República.  Se justifica entonces la gratuidad de la reversión en el hecho de que el contratista amortiza los bienes que ha dispuesto para la prestación del servicio cuando al celebrar el contrato se pacta lo relativo a su vigencia, de forma tal que a su vencimiento los bienes se encuentran totalmente amortizados.  ¿Por qué es telecomunicaciones el espectro radioeléctrico y las telecomunicaciones son elementos estructurales y estratégicos del Estado, ¿por qué? Por la importancia de las tecnologías de información y comunicación, ministro, para la sociedad de la información, por el cubrimiento del territorio, por la integración territorial, por la ubicación geoestratégica de Colombia, por el crecimiento económico; es que el tema es tan delicado, ministro, que de la posición de Colombia dependen también muchos otros países de cómo se comportan en materia de telecomunicaciones por esa posición geoestratégica que tenemos nosotros en el globo.  Aquí hay una sentencia que quiero que miremos, Sra. Contralora, y que se lo recomiendo también a usted, Sr. Ministro, y a la CRC y a la ANE, porque como se han venido tratando de interpretar por las autoridades administrativas las sentencias, la reversión? En importante lo que la Corte dijo en el 2011: “No señores, ustedes no tienen por qué interpretar mis sentencias, ustedes son autoridades administrativas, ni las pueden modular ni las pueden dosificar, ustedes las aplican” y dice: “La definición de las reglas de derecho que apliquen las autoridades administrativas y judiciales pasa un proceso interpretativo previo en el que armoniza el mandato legal particular con el plexo de derechos, principios y valores constitucionales relacionados en el caso, junto con los principios rectores que ordena la materia correspondiente. Una decisión judicial es ante todo un proceso interpretativo dirigido a la fijación de las reglas de origen jurisprudencial para la solución de los casos que se someten a jurisdicción, pero las autoridades administrativas se encuentran obligadas a acatar el precedentes judicial dictado por las altas cortes de la jurisdicción ordinaria, contencioso administrativa y constitucional. El acatamiento del precedente judicial constituye un presupuesto esencial del Estado Social constitucional de Derecho, ¿por qué digo esto? Porque aquí yo creo que tenemos unas dificultades frente a esos temas fundamentales, ¿cuáles? Lo que dice la Ley 80 en materia de reversión, porque nos decían a nosotros “es que la Ley 80 no aplica para este tema porque había otra ley aplicable”; esa sentencia del Consejo de Estado en ese momento dice: “No, es aplicable la Ley 80, fundamentalmente el artículo 19 en ese tema de la reversión”, ahí está, establece el fenómeno de la reversión para todos los contratos de concesión sin excepción alguna, la Ley 80 que aplica a estos contratos. Y entonces llega este tema que yo todavía no lo he podido comprender, Sra. Contralora, y es que se presenta un proyecto de ley que termina como Ley 422 del 98, que termina modificando las cargas que le había entregado la licitación inicial y los contratos iniciales a los operadores de la prestación del servicio de la telefonía móvil celular, pero mire lo que nos dicen: Se coló un mico sin debate, el “celumico”, y nos hablan del 27 de agosto del 97: El Representante Alfonso López Cossio le tomó por sorpresa la denuncia hecha por el Senador Eduardo Pizano de Narváez sobre la presencia de un posible mico en un proyecto de ley que exoneraría a las empresas que prestan el servicio de telefonía móvil celular de revertir a favor de la Nación bienes por 480,000 millones de pesos.  Cuando uno mira los antecedentes, Sra. Contralora, de este proyecto de ley en la Cámara de Representantes, lo que tiene ese proyecto de ley era un solo artículo, era el artículo de tratar de modular un poco la expansión porque parece que había dificultades en esa carga, pero aparece un cuarto artículo, hay varios artículos, les quitan, entre otros, la carga de ser sociedades anónimas abiertas, les quitan la carga de la participación del 10% de capital de fondos de empleados, etc., o capital social, pero desaparece en el artículo cuarto la reversión diciendo que la reversión sólo será del espectro electromagnético, y cuando se habla de que la reversión sólo será del espectro electromagnético imagínese que a nosotros nos digan, Sra. Contralora, mañana: Nos devuelven la concesión de los aeropuertos, ahí les devolvemos la pista, porque los radares y porque las torres y las radioayudas no tienen nada que ver en la concesión, y entonces ¿cómo decolan y cómo aterrizan los aviones?, ¿cómo operamos el servicio si lo que tenemos que garantizar es la continuidad en la prestación del servicio público?  Voy a terminar con esto, Contralora, yo quiero saber, y se lo pregunto a usted, Sra. Contralora: ¿Qué va a pasar en el 2014? En el 2014 vencen estas concesiones de telefonía móvil celular, el 28 de marzo, 20 años; yo quiero saber qué va a pasar porque lo que se viene acá es, frente a 4G, unas preguntas muy importantes. Yo aquí no me voy a quedar porque esto es supremamente de “Honduras”, ¿qué revertirán? Mire, se vendieron torres por parte de los concesionarios, se vendieron unas torres a American Tower de parte de algunos concesionario, no sé quién, el caso es que las torres en muchos casos ya no son de los operadores, las torres, vea este mapa, Sra. Contralora, este mapa lo saco yo de una firma que se llama American Tower; American Tower es la dueña de tres mil y pico de torres, es decir, yo que soy el concesionario tengo las torres o las estaciones, las deprecio, luego las vendo, las vendo a una empresa y luego las arriendo, y seguramente que habrá que mirar las implicaciones que esto tiene en el estado de resultados desde el punto de vista impositivo, eso que lo mire la administración de impuestos, pero les pongo este caso, Sra. Contralora: Estamos en la discusión de la pérdida de soberanía territorial con San Andrés; la pérdida de soberanía territorial con San Andrés es el mar territorial, es una expansión del territorio del Estado que a todos nos está doliendo, pero aquí, Contralora, incluso estamos hablando de que lo que hay en el espacio aéreo, terrestre, ultraterrestre y en el subsuelo es la soberanía misma, cuando alguien controla estos ámbitos, controla el territorio, entonces para ir cerrando, hago las siguientes preguntas que espero que se vayan respondiendo, pues si no es posible hoy, al menos en el transcurso de estos días:  Primero, ¿qué va a pasar con la prestación del servicio de telefonía móvil celular y con la tecnología 4g? Es decir, Ministro y al Director de la ANE, el espectro nosotros vamos a entregar ahora en la subasta ¿vamos a entregar qué? ¿El derecho al uso o también el servicio? Nosotros en 4G ¿qué vamos a entregar? ¿El derecho al uso o también el derecho a la prestación del servicio? Es decir, quienes vienen operando la telefonía móvil celular, si obtienen el derecho al uso en 4G, ¿entonces estamos diciendo que prorrogamos de una vez ese servicio? Me parece que esa es una pregunta muy importante para responder.  Frente a esa concesión de 1994 al 2014 ¿las nuevas frecuencias asignadas entonces-le pregunto a la ANE-serán sobre la concesión existente o habrá una nueva concesión? O cómo y cuándo se realizará la reversión, porque entre más he buscado yo en el tercer borrador no he podido encontrar respuestas a esta pregunta, y aquí en el 2014 ¿se terminan las concesiones de telefonía móvil celular? ¿Sí o no? ¿O nos quedaremos sin operadores en el 2014 o cómo va a ser ese momento de transición? Y obviamente preguntaremos, es decir, yo estoy seguro que las torres son nuestras pero en este momento hay un limbo jurídico, pero frente a ese limbo jurídico hacia atrás tendremos que entrar a analizar qué vamos a hacer, pero hacia adelante pregunto, ministro: ¿Vamos a hacer la subasta bajo el parámetro de que la infraestructura es de los operadores o bajo el parámetro que la infraestructura es del Estado y revierte al Estado?-Esa es una de las preguntas importantes-Terminada la concesión ¿es obligatoria la reversión y termina el permiso para los operadores de tecnología 4G o qué sigue? Y los operadores que acojan bandas celulares en 4G, ¿deberán entregarlas en el 2014? Esta es una pregunta que yo le hago a los que entran ahora nuevos si van a entregar unos nuevos, si estamos hablando entonces ¿de qué? Lo que dice la 1341 es que usted entrega el uso y también entrega el derecho al servicio, entonces va a entrar y va a entrar ya con ese derecho; a mí me parece que ahí hay un tema que no está claro y que hay que resolver.  Y frente a este Ley 422 a mí me parece, Sra. Contralora, que incluso mirando la 1341 allí hay un tema que hay que replantearlo y habría que mirarlo, porque a mí me parece que así como los operadores particulares reclaman estabilidad jurídica frente al Estado, nosotros reclamamos el principio de confianza legítima con relación al Estado. Dejo entonces esta conclusión, que lo dije allí en el planteamiento: No podemos expedir normas por sólo fetichismo normativo y hay una tendencia internacional en este tema muy importante, lo que tenemos que sacar son medidas, actos concretos que afecten la materialidad de las personas, que afecten obviamente el mercado, que afecten obviamente al contexto de la sociedad: Incrementar la oferta de servicios; mejorar la adopción de esas medidas; eliminar todas las modalidades de cláusulas de permanencia mínima; hacer efectivo el derecho a la portabilidad numérica; garantizar la conectividad de todo terminal; adoptar mecanismos que hagan eficaz el silencio positivo; promover políticas eficientes de servicio universal y establecer con claridad los efectos de la reversión en los contratos celebrados en vigencia de la Ley 37; se debe precisar qué política tiene el Estado Colombiano sobre la propiedad de elementos de redes esenciales en la prestación de servicios estratégicos, para la continuidad de la prestación de los servicios, la economía, el desarrollo y el ejercicio de soberanía en la totalidad del territorio nacional.  Me parece que hay unos temas muy concretos en los cuales todavía nosotros no hemos encontrado respuesta y debo reconocer públicamente la forma como el Ministerio, el Sr. Ministro de las Tecnologías de Información y Comunicación ha garantizado un debate abierto, ha garantizado un debate transparente, donde todos hemos expresado nuestras opiniones, donde todos hemos tenido la oportunidad de participar y donde yo espero, Sr. Ministro, y se lo digo con el más profundo de los respetos, ya como último punto, si es necesario, diciendo con claridad, que se frene un poco para poder analizar estos temas de fondo, la subasta, pues es bueno que el Gobierno lo piense, aunque yo soy de los que creo, y tengo que hacer aquí claridad frente a compañeros que tienen otra posición, que la subasta la necesita el país, la subasta es necesaria para el país, pero no podemos pensar que por correr mucho de pronto vayamos a cometer errores de los que nos podamos arrepentir más tarde.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> uno delos Senadores de la Comisión de Ética se han retirado de la Comisión, es bueno que lo sepa el país, porque van a estudiar el tema de la situación que se presenta en torno a la renuncia de la candidata a la Procuraduría, para aclarar ese tema, la ausencia de algunos Senadores. Tiene la palabra Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Después de la brillante intervención del Senador Prieto, me parece pertinente agregar un poco a los elementos, aunque el Senador Prieto termina en la necesidad de la subasta y la importancia que ella tiene, yo creo que es un debate que tengo con el Senador Prieto, que en algún momento vamos a aclarar en toda esta discusión y justamente es un debate que lo estamos aclarando cuando firmamos conjuntamente el Proyecto de Ley Antimonopolio, que ojalá, Sr. Presidente, podamos iniciar su discusión, si es posible, la próxima semana y nosotros generar todas las opiniones que en ese sentido se tengan.  Saludo mucho que esté la Contralora y voy a aprovechar porque no quiero quitarle el tiempo a los citados y a los invitados, pero yo celebro mucho que esté la Contralora a propósito del documento que usted nos envía para este debate, Sra. Contralora, y lo digo porque hay un tema en el que tal vez el Senador Prieto lo enmarca de manera general en su debate, pero es muy importante saber, Sra. Contralora, que en este debate de 4G no sólo estamos discutiendo el tema del monopolio de un operador privado, sino como usted lo establecía, el duopolio de dos operadores que concentran casi que el 88% de todo el mercado de telefonía móvil, que eso en términos de servicio público, en términos de lo que planteaba el Senador Prieto de estrategia para el Estado, no es conveniente ni para el Estado como tal ni para el tema de servicio prestado a los usuarios, que se ve reflejado en una discusión que hace unas dos o tres semanas se presentó en esta comisión y son los más de 100 millones de quejas que se presentaron y que se discutieron a partir de la mala calidad en el servicio que se viene prestando por esta situación.  Yo lamento, como usted lo dice, Contralora, y nosotros lo hemos dicho también en esta comisión, que los órganos o las entidades responsables de hacer el control y la vigilancia no estén dedicados de manera puntual y de manera concreta a desarrollar su actividad y me refiero a la Comisión Reguladora de Comunicaciones; creo que hay una deficiencia absolutamente probada, demostrada, así como también de la Superintendencia de Industria y Comercio, es más, Presidente, a mí me hubiese gustado, Senador Baena, que con la misma diligencia que ha actuado la Superintendencias en este caso de las basuras de Bogotá, hubiese actuado con estos operadores de telefonía móvil con el gran número de quejas que se tienen, pero son las paradojas de la vida, o sea, si uno notase que hubiese una aplicación de la norma en un sentido estricto general para todas las empresas o para todos los operadores de estas concesiones, pues uno diría “hombre, no hay por qué preocuparse o no hay por qué pensar que hay una incidencia política en esto”. Pero Contralora, mire, yo me quiero referir a esto, sucede que este proceso de subasta que se saluda con mucho agrado por muchos sectores, que le puede traer réditos importantes al Estado porque una subasta finalmente termina dejando unos recursos importantes para el Estado, pero la pregunta que nos hacemos es ¿a qué costo? Y a qué costos esos recursos que el Estado va a percibir pues no dañan de manera concreta algo que estamos discutiendo: Es si los particulares, si el sector privado puede disponer del espectro electromagnético, puede disponer del espectro radioeléctrico o puede disponer de todas las frecuencias de manera unilateral, como hoy está ocurriendo en el país y ahí es donde está el abuso, la posición dominante y al abuso del monopolio, como se está estableciendo.  Y yo quiero introducir a este debate, Sra. Contralora, una discusión muy importante que usted debe hacer en la investigación que está desarrollando y es la situación hoy frente a la subasta de los operadores públicos, que no tienen ninguna posibilidad en esta subasta: Yo voy a permitir presentarle a usted, y se lo dije en el pasado debate al Sr. Ministro, una descripción de activos, por ejemplo, de la Empresa de Teléfonos de Bogotá, activos que superan los cinco billones de pesos; voy a hacer una descripción de activos de la empresa UNE, que supera hoy los 3 billones de pesos; una descripción de activos de Empresas Municipales de Cali en su componente de telecomunicaciones, sólo el componente de telecomunicaciones que supera 1.3 billones de pesos sus activos; y voy a hacer una descripción de la empresa EDATEL, que supera los 800,000 millones de pesos en sus activos. Estoy hablando entonces, Sra. Contralora, de unos activos superiores a los 10 billones de pesos que pueden verse comprometidos por esta decisión, usted lo dirá en su análisis, pero por qué se compromete una subasta, por qué compromete una subasta de 4G de espectro, por qué compromete a las empresas locales en su patrimonio o en sus activos de manera puntual; Contralora, si estas empresas públicas no participan con garantías y en condiciones y no acceden a estas licencias de 4G, pues prácticamente estas empresas son absolutamente inviables, y por eso la discusión que yo tengo con el Senador Eugenio Prieto en relación a la subasta.  Yo no le puedo pedir al Gerente de EMCALI o no le puedo pedir al Gerente de la ETB “entre usted en igualdad de condiciones a una subasta con una multinacional”, y no pueden entrar por una sencilla y clara razón, Senador Baena, porque el presidente de la multinacional tiene a disposición la chequera y una chequera ilimitada, pero un gerente o un presidente de una compañía pública no tiene esa posibilidad, Sra. Contralora, y no tiene la posibilidad ¿por qué? Porque ese gerente depende, primero, de su junta directiva y su junta directiva depende también del presupuesto que haya sido avalado y aprobado en su momento por el concejo municipal o en su disposición por la autoridad territorial que en su defecto le acceda a esa consideración; entonces yo no puedo pretender que un Gerente de UNE o que un gerente de ETB pueda disponer en un proceso de subasta, como el que se está planteando aquí hoy, de 100, de 200, de 300 o de 400 millones de dólares.  Yo me imagino que en esa subasta un presidente o un gerente de una empresa pública pues hombre, lo primero que va a pensar es: Hombre, si yo entro a esa subasta y ofrezco 500 millones de dólares, lo primero es que eso lo debe tener en su presupuesto y lo debe tener soportado en algo; ese gerente o ese presidente de esa compañía pública no lo puede hacer, Sra. Contralora, entonces aquí hay que diferenciar, frente a este tema del monopolio, la subasta para quién o para qué. Nosotros le propusimos en su momento al Sr. Ministro, en relación a este tema, que justamente con la asignación de estas frecuencias de 4G se tuviese en cuenta un capítulo especial para las empresas públicas, por una sencilla y elemental razón, Sra. Contralora, es que usted en la investigación va a encontrar, y con mucho gusto nosotros vamos a aportarle algunos elementos de más de 10 años de debate que hemos hecho en estas comisiones, de cómo las asimetrías regulatorias no permitían que las empresas públicas accediera a la telefonía móvil o accedieran a la movilidad; sólo hasta la Ley 1341 logramos nosotros desmontar todas las restricciones que tenían las empresas públicas y las empresas privadas llevaban 10 y 12 años solos, solos fortaleciendo lo que hoy es el monopolio que denominamos nosotros del 88%, entonces creo que en un sentido absolutamente justo, justo para estas empresas públicas, lo que debe hacer el Estado es compensar la equivocación que tuvo el Estado históricamente al no permitir a las empresas públicas acceder a estos servicios, es más, Contralora, uno cómo se explica que después de 15 años de concesiones en televisión una empresa pública como EMCALI o una empresa pública como la ETB sólo hasta este año hayan adquirido licencia de televisión, cuando los operadores privados, Sra. Contralora, llevan 10, 12 y 15 años explotando este negocio. Cuando usted ve, Contralora las propagandas de Claro y de MOVISTAR, ellos ofrecen 4 servicios y 4 portafolios de negocios importante, 4 negocios: Ellos ofrecen televisión, telefonía móvil, Internet y ofrecen todo el negocio de movilidad. Una empresa pública como EMCALI solamente puede ofrecer hoy dos servicios, una empresa pública como ETB solamente puede ofrecer tres y una empresa pública como UNE, que hoy compite también, está ofreciendo cuatro pero con unas condiciones absolutamente desiguales.  Entonces Contralora, en un proceso de subasta si se da mañana, en enero o febrero o marzo, las empresas públicas están condenadas a desaparecer en los términos como está establecida esa subasta, y lo que yo quiero advertir hoy aquí en este debate es que el peligro no es sólo que esas empresas desaparezcan, sino el peligro de poner en riesgo un patrimonio o unos activos superiores a los 11 billones; puede ser que en esa subasta se recaude un billón de pesos. Sra. Contralora, o dos o tres, pero ¿a cambio de qué? O sea, esta decisión que se va a tomar afecta a los operadores públicos de manera grave, como lo ha venido afectando la regulación, como las comisiones de regulación y el Ministerios de TIC o en su momento el Ministerio de Comunicaciones no protegió el patrimonio público, antes estas empresas han sobrevivido por la fuerza de las cosas, diría yo, o más por el empuje de las regiones que por una decisión del Estado de proteger esas empresas. Entonces, Contralora, este es un debate adicional que yo quiero poner en esta discusión, Senador Prieto, y es que una decisión de estas, además de lo que usted ha dicho, de afectar de manera grave a los usuarios, como están afectados hoy, de concentrar el monopolio en esta dos o tres empresas que hoy tienen el monopolio de la telefonía móvil, esta decisión de subasta hoy, Contralora, como se está manejando, y en el borrador no vi ningún mecanismo de protección a las empresas públicas, pues va a afectar un patrimonio, Sra. Contralora, y desde ya dejo esa constancia, que supera hoy los 10 billones de pesos.  Ese elemento de discusión, para terminar, Sr. Presidente, y poder que el debate lo podamos desarrollar, pues quería traerlo, Sra. Contralora, y le solicitaría de manera muy especial a usted y al Sr. Ministro que abran un capítulo especial para ver cómo resolvemos ese otro problema que se nos ve venir: Una empresa pública sin frecuencia de 4G es, digámoslo en términos puntuales, es un carro último modelo sin motor; si ese carro último modelo no tiene motor pues hombre, no tiene sentido que ese carro salga a competir con otros carros último modelo o con la Fórmula Uno; un carro de Fórmula Uno sin motor compitiendo con otros carros que tienen todas las fortalezas y tienen todas las condiciones. Quería traer a consideración de este debate por el riesgo en que está el patrimonio público y por la lesión enorme que se podría generar a las entidades regionales a partir de esta discusión de subasta.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Jorge Hernando Pedraza, citante del debate, tiene la palabra.</p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Hicimos ausencia por unos minutos algunos Senadores que formamos parte de esta comisión y simultánea y casualmente parte de la Comisión Legal de Ética, para resolver un asunto inminente relacionado con la elección que hoy el Senado debe llevar a cabo de Procurador General de la Nación; esa es la razón, Sr. Presidente, por la cual nos retiramos durante 15 ó 20 minutos.  Sra. Contralora, bienvenida: Este es un debate enriquecedor, las colombianas y los colombianos han estado pendientes de esta, que es una de las más importantes y trascendentales decisiones en cuanto a la asignación de espectro se refiere en la historia reciente de Colombia; por eso el tema hay que dimensionarlo y desde luego como es un tema que incumbe a 46 millones de colombianos pues resiste todo tipo de interpretaciones.  Sr. Ministro, bienvenido, la mía va a ser una interpretación, en primer lugar, en defensa de los usuarios, como de por sí debe ser la naturaleza de nuestra actuación y comportamiento; y en segundo lugar, en la sustentación sobre que este es un tema mucho más allá que de monopolios y duopolios y tripolios y todos esos polios. Contralora, es un tema tecnológico que tiene una resultante social, por eso si nos fuéramos por el camino de los monopolios pues tendríamos aquí meter el tema de la banca, el tema del azúcar, el tema del cemento y otros más; algunos periodistas en forma necia a mí me censuraron en días pasados por mi posición-que es acorde con lo que técnicamente debe hacerse-era defensora de los monopolios y yo tuve que decir, como lo he dicho en todas mis intervenciones, que nos los defiendo, no me gusta, desde luego no debemos desconocer que hay una realidad, que es la existencia en el mercado de la posición dominante. Lo que nosotros censuramos, lo que la Ley prohíbe, lo que por supuesto la Superintendencia de Industria y Comercio debe no permitir, es el abuso de la posición dominante.  He tomado para esta intervención el camino de la defensa de los usuarios porque me parece que es lo natural, entre otras cosas porque yo aquí no vengo a defender ni estamos defendiendo el mercado de una u otra empresa; naturalmente deberíamos por supuesto, en ese acto de soberanía, defender las empresas públicas pero hacen parte del libre mercado, de tal manera que es tan censurable hablar de monopolios como mucho más grave, incluso me parece a mí nocivo y doloroso, hablar de exclusiones. Aquí lo que se viene a traer a colación es qué va a ocurrir en el momento en que el ministerio, el Estado Colombiano, asigne ese espectro para la utilización primordialmente en banda ancha: ¿Es verdad que quienes hoy tienen un dominio en el mercado de voz, automáticamente se trasladan a tener dominio en el mercado de banda ancha? ¿Dónde está ese estudio? Que me lo demuestre o si es así, revisémoslo.  ¿Es cierto que el actual operador dominante en voz, que tiene cerca del 65%, no es el actual operador dominante en el mercado de Internet? Claro que si es cierto también entonces esta segunda aseveración, rompe la primera. Quiero también conocer si en un momento determinado en la designación, más bien en la confección, en criterio del Gobierno, de esta licitación, de esta subasta, cuáles son los parámetros que desde la Constitución, por ejemplo, le prohíben a un operador no participar o en qué elemento jurídico nos basamos para significar que hay que imponerle una restricción a alguien porque tiene mercado; es que el Gobierno Colombiano no le dijo a los usuarios, a 37 millones de usuarios “usted se va con Claro” y a diez más “usted se va con MOVISTAR” y el saldo se va con TIGO, es simplemente un tema de mercado, que por supuesto hay que evitar que hacia futuro se creen actitudes excluyentes de mercado o que se haga el abuso de la posición dominante, claro que hay que hacerlo, de hecho ya por ahí circula un proyecto de ley en ese sentido.  Pero también me preocupan varias cosas: Si el tomar la ruta de la exclusión eventualmente no significa que nosotros violemos los tratados de libre comercio que tenemos hoy con los Estados Unidos, con México y con 50 países más, para no enumerar sino dos, y que nos generarían a nosotros algunas dificultades a la hora de reconocer las autoridades o más bien la jerarquía de la norma internacional, como nos está pasando tristemente con el tema de Nicaragua, que después de metidas las paticas, ahora queremos reivindicarnos cuando ya no hay nada que hacerle; sería muy grave que Colombia entre en un elemento de desconocimiento de las normas internacionales porque hemos sido un país suscriptor y hemos sido un país de legalidad, un país de reconocimiento de la institucionalidad de las normas, de los fallos que hacen tránsito a cosa juzgada. De tal forma que en este tema me preocupa mucho que nosotros creemos esas exclusiones simplemente porque hay una pelea entre unos operadores; el Estado debe ofrecer el espectro en igualdad de condiciones a todos, por eso me preocupa o que haya privilegios o que haya exclusiones, tiene que ser a todos, entre otras cosas 4G, por ahí estamos todos quejándonos hoy porque hay una mala señal, desde hace varias semanas se nos ha venido congestionando la señal, el uso del teléfono para voz está cada vez más difícil, pues entre otras cosas, Sra. Contralora, es porque no hay espectro de 4G asignado y por eso también tenemos ese problema y nos ha tocado recalentar los celulares, otro de los debates, ministro, un paréntesis, que vamos a tener que hacer, ministro, a propósito de la asignación de 4G para estos smartphones, es que volvimos al uso del teléfono fijo, ¿se ha dado cuenta? Porque nos toca a toda hora tener conectadas las baterías de estos teléfonos, que sabemos en fábrica hay capacidad y hay innovaciones y desarrollos superiores, no aguanta ni dos o tres horas y nos tocó volver al teléfono fijo, o sea, al teléfono conectado, es un debate que tenemos que hacer nuevamente aquí próximamente.  De tal manera que 4G, Sr. Contralor Delegado, es una parte de la solución de la congestión que hoy tenemos en línea, pero además de eso, es una parte vital en el cumplimiento del programa, que hoy no solamente programa de gobierno, sino en mi concepto una política de Estado, que es el plan “Vive Digital”, muy armonioso, eficaz y por supuesto inteligentemente planteado por usted, ministro, que tiene hoy una cobertura enorme, que va a llegar a todo el país, y la herramienta más importante para que se dé impacto y se cumpla con ese programa, con esa plataforma de Estado es justamente tener la masificación de acceso a Internet, que va a favorecer a las clases con menos condiciones económicas, es decir, que va a ser una política social y es ahí donde hago el entramado de lo primero, técnico con lo social: Este no es un debate de econometría, este es un debate técnico y que tiene una consecuencia social. De tal manera que excluir a unos operadores o más, bien, y si entonces por qué no volteamos el tema y sacamos a todos los actores operadores y ponemos unos nuevos, ¿por qué razón los vamos excluir?, ¿cuál es el argumento por el cual entonces no van a jugar o no pueden jugar? Todos pueden jugar, todos deben jugar, entre otras cosas porque eso nos dice la Constitución y la Ley. Esa no es la solución, eso me parecería aberrante que existan exclusiones, repito, tanto como privilegios; deben ser atacados, deben ser no aceptados, debe recomendarse que no existan, como tampoco exclusiones, porque de lo contrario aquí hay una distribución del plan planteado desde el principio.  Pero además de eso me he puesto a reflexionar varios temas en el curso de estas últimas semanas porque es que este tema ya lo hemos tocado varias veces, Sra. Contralora: ¿A mí quién me asegura que quien tiene el mercado dominante en voz lo va a tener en datos? En China, por ejemplo, usted tiene un operador para voz y tiene otro operador para datos y en Europa está ocurriendo eso y en Norteamérica con los planes, porque ahora no compramos los combos como tal, que eran el amarre, sino que el usuario escoge lo que quiere, compra lo que quiere y toma la ruta que quiere; por eso a mí me hubiera gustado que tuviéramos estudios sobre qué nos demuestra eso, cómo lo podemos demostrar, o al revés, si al contrario entonces se determina que hay un operador dominante en banda ancha, ¿por qué no es dominante en voz? Entonces no encuentro coherencia al respecto.  Quiero además de eso resaltar que existe una asignación de espectro y estamos queriendo conocer cuál ha sido su uso: Resulta que un operador que hoy pretende tener el acceso a más espectro o más bien a una porción de la subasta 4G, hace varios meses le fue asignado por el Estado y no lo usó; no vaya a ser, Sra. Contralora, que haya empresas que quieran tener espectro en 4G para no usarlo y después ponerlo en el mercado en la reventa por arrendamiento o venderlo, para hacer ahí sí de eso una jugosa cifra millonaria producto simplemente de hacerle el lobby al Estado para que le asignen el espectro, cuando no lo utiliza. Es que el espectro no es para las empresas, el espectro es para que las empresas se lo entreguen a los usuarios, para que los usuarios tengan ese acceso a velocidades más rápidas, con mayores contenidos de información en tiempo real y por supuesto que estén al servicio de los 46 millones de usuarios colombianos; ¿cuál es la razón de querer excluir entonces a una de las tantas empresas que hay ahí o de las tres o cuatro? ¿No será que en el fondo estamos queriendo sustraerle ese derecho a los 37 millones de colombianos que están atendidos, por ejemplo, por un operador? A mí me parece que ese espectro debe otorgarse en igualdad de condiciones, en igualdad de proporciones a todos los incumbentes, o repito, entonces cerremos el rancho y no le demos espectro a ninguno de los que hay y busquemos otros operadores que vengan del mundo entero. Gravísimo que vengan a descremar un mercado y se lleven la pulpa y nos dejen el hueso, sobre todo a las empresas, por ejemplo, de orden oficial como la Empresa de Telecomunicaciones de Bogotá o como el mismo pool que existe en Antioquia, entonces el debate debe hacerse de una manera tan responsable que todos elementos de juicio deberán acompañar una decisión que estoy convencido será sabia y equitativa y ecuánime de parte del Sr. Ministro, a la hora de hacer el último borrador de llegar al pliego final por el cual el Estado hace la asignación de este espectro y que por supuesto le dé la posibilidad a los colombianos de hacerlo muy pronto, ¿muy pronto por qué? Porque si estamos pidiendo el mejoramiento de las condiciones de comunicabilidad pues es con espectro; estas son de las decisiones que no podemos nosotros dejar engavetadas ni trasnochadas ni de esperar pues que pasen meses y meses a ver cuántos debates hacemos, sino que tiene que hacerse muy rápido, Sr. Presidente.  Por eso todos estos elementos de juicio los van a recoger quienes tienen la capacidad dentro del poder ejecutivo, el Sr. Ministro, la Agencia Nacional del Espectro, y por supuesto hemos recomendado que en este proceso participe la Contraloría en cabeza suya directamente, Dra. Sandra Morelli, y la Procuraduría en cabeza del Dr. Alejandro Ordóñez o quien lo suceda a partir del día de hoy, seguramente él, es decir, que esté acompañado por el poder disciplinario y por el poder de control fiscal para que haya además mucha más confiabilidad y mucha transparencia, aun cuando no dudamos de la confiabilidad y la transparencia del ministro, que es un ministro que conoce el tema, que lo ha tratado, que es autoridad en el sector, es que es la primera vez que tenemos un ministro que proviene del sector y que técnicamente conoce con toda la probidad las decisiones que debe tomar; por eso yo creo que también deberíamos sugerir qué es lo que está pasando si para hacer la asignación de este espectro es prerrequisito que nosotros tengamos el mejoramiento del servicio en 2G y en 3G, y si eso es requisito previo para participar en una subasta, eso también hay que clarificarlo, si eso se va a exigir o no se va a exigir, y si se le exige es para todos los operadores o para unos y para otros no, y claramente si aquí va a haber o no exclusiones porque también me parece que es bueno que el país sepa qué mensaje está dando a la inversión extranjera, si aquí no hay garantías pues hay que decírselo, nosotros finalmente so somos sino unos inspiradores y exhortadores, en el ejercicio del control político, de unas ideas para que sean los gobiernos los que plasmen una decisión en uno o en otro sentido.  Repito, creo que es tan nocivo y grave favorecer de manera flagrante a los monopolios como tan nocivo, grave, doloroso y por supuesto censurable hacer exclusiones a la hora de entregar un espectro que deben usar todos los colombianos que hoy, desde luego, hacemos uso de un servicio, Sra. Contralora, que se volvió y que nunca en Colombia existió como un servicio suntuario sino que desde el principio tuvo el concepto, porque en Colombia cuando la telefonía móvil llegó apenas había una cobertura de siete y medio millones de líneas fijas y en consecuencia esta telefonía rápidamente ocupó el vacío con cientos de miles de líneas en un crecimiento absolutamente insospechado porque el Estado Colombiano, pese a que había hecho unos contratos de joint venture con varias firmas, nunca pudo tener la capacidad de darle telefonía fija a los colombianos de manera suficiente; por eso este servicio en Colombia y mucho más en términos recientes se ha declarado que no es un servicio muy lejos de ser suntuario, muy lejos de estar estratificado y cada vez, como lo quisimos hacer muy pocos meses a través de norma constitucional, plasmado como un servicio público esencial, tal como la Constitución habla de los servicios públicos de agua, de luz, de acueducto y alcantarillado. No puedo concebir por eso en el nuevo plan de las 100,000 viviendas gratis del gobierno, sugerimos al Ministro Vargas Lleras que no se podían concebir esas viviendas, por más que fueran y justamente por esa razón para los estratos más pobres de la sociedad, esa era la razón que debía motivar que ellos deberían tener el acceso a la tecnología, que tenían que tener exactamente la conexión y el servicio de Internet y de banda ancha; es que el camino para salir de la pobreza, Sra. Contralora, hoy no es que el país tenga grandes hallazgos en minería de carbón, ni siquiera de esmeraldas ni de hierro, el nombre de la riqueza de un país hoy está en el conocimiento que albergue en sus conciudadanos, por eso esta es la autopista por la cual debe viajar la mente, la inteligencia de esos nuevos seres humanos, sobre todo de las nuevas generaciones, para que lleguen a la sociedad del conocimiento y entonces sean seres competitivos; por eso este es un servicio esencial y es un servicio que el Estado está en la obligación de proveérselo a todos los colombianos y en consecuencia no puede generar ningún tipo de exclusión por mala o buena condición de visibilidad que se tenga frente a los operadores.  Que reclamamos? Claro que sí, a los operadores que rápidamente monte plataformas para arreglar un sistema que permanentemente está fallido, que reclamamos, por ejemplo, Sra. Contralora, que a propósito de este tema hubiese una equidad, por ejemplo, para la zona rural y que nosotros pudiéramos establecer que las llamadas salientes de zona rural tuvieran un cargo distinto, más bajo, es decir, una tarifa más comprensiva, más baja, subsidiada seguramente o, es decir, en un plan de los mismos operadores que pueda impactar socialmente o sino hacerlo por Ley de la República, como lo podemos hacer de manera rápida y eficaz, es decir, las telecomunicaciones no se hicieron para privilegiar a nadie ni para defender empresas, se hicieron y están al servicio de la sociedad en el mundo entero, en el globo entero, como un servicio público que hace parte de la calidad de vida de los seres humanos y frente a la cual, además, no puede llegar con exclusiones a clasificar y a estratificar porque quizás es más importante una línea de teléfono móvil para un servicio de domicilio, para alguien que hace el arreglo en casa de la electricidad, para quien repara un electrodoméstico, es decir, para una persona que vive en el día a día en un trabajo a destajo, que para un alto ejecutivo que probablemente, al revés, ya no quiere usar celular o lo entrega a manos de sus asesores, para que se lo contesten; este no es un implemento de lujo y por eso nuestra actitud debe ser propender para que el desarrollo de la tecnología y las decisiones del gobierno, Dr. Jorge Guevara, se compadezcan con la cobertura, para que sea para el 100% de los colombianos allá a donde llega la señal, en los lugares más lejanos de Colombia; con eso estamos haciendo equidad social, con esto estamos dándole al país una sociedad equitativa y que no solamente tenga cobertura sino además calidad del servicio y que no tenga ninguna exclusión frente a ningún colombiano.  Esa es pues, Sra. Contralora, en líneas gruesas una parte de lo que hemos venido aquí desde distintas óptica planteando y termino haciéndole, por supuesto, la sugerencia a la Superintendencia de Industria y Comercio que nos cuente cuál es la cantidad de llamadas caídas de esos 46 millones de teléfonos, cuáles son de esas llamadas exitosas y cuál fue la medición y dónde está, porque aquí se ha venido a especular con muchas cifras pero finalmente después y antes de las especulaciones no vemos tampoco una acción que se compadezca con lo que podía ser para reivindicar el tema de los usuarios: Dónde están esas oficinas de quejas, peticiones y reclamos de las empresas que deben ser mucho más amplias, más grandes y mucho más eficaces; tiene uno que movilizarse de un lugar de la ciudad a otro para que los operadores puedan, después de coger una ficha, a las tres horas atender a un usuario, cuando eso no es solícito, no es lo mismo a la hora de ir a comprar un plan.  Y finalmente, Contralor, métale la mano a un tema: En Colombia no hay servicio prepago ni postpago, aquí hay otro tipo de servicio, o todo es prepago, es decir, pago antes y después uso o hay postpago, es decir, primero existe el postpago, pago y después uso, eso querría decir que en términos literales, Sr. Ministro, en Colombia no hay prepago, todo es postpago porque es después de que pague, eso significa postpago, es decir, que aquí todos los planes que nosotros tenemos son después de que pague, bien sea porque usted toma un plan o bien sea porque compro una tarjeta, es decir, primero pagué; lo otro sería decir “preuso” o “postuso” y eso podría usted afinarlo desde la Contraloría con una directiva que tendría carácter vinculante en la medida en que no se ha interpretado al rigor de la norma.  Para terminar, quisiera hacer la reflexión sobre que los principios de convergencia, los principios de no pueden jamás ponerse en riesgo por la credibilidad de lo que Colombia ha hecho libre acceso al mercado y los principios de neutralidad, en medio del escenario internacional, pero sobre todo por lo que he dicho siempre a lo largo de mi intervención, por la defensa de los derechos de los usuarios.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tenemos una dificultad con el tiempo, es que a las dos está citada la Plenaria, y tenemos pendiente la intervención de tres Senadores, el Ministro, la Comisión de Regulación, la ANE, los cuatro presidentes de las compañías que están y terminaría la Contralora, es decir, hay doce intervenciones pendientes y nos queda prácticamente una hora cinco minutos; la idea es que racionalicemos el tiempo, de todas maneras mientras se abre el registro nos da la dos y media, creo yo, ¿cierto?, y pudiéramos evacuar este importante debate en el día de hoy, entonces no vamos a poner limitación de tiempo sino una autorregulación del tiempo, de lo contrario, no alcanzaríamos a terminar el debate y creo que aplazarlo sería inconveniente, tenemos que votar proyectos la otra semana, es decir, realmente tenemos un problema de tiempo muy complejo ahora para aplazar el debate; sería muy importante, yo lo consideraría necesario y la verdad es que esta comisión tiene que sacar adelante unos proyectos de ley que están ahí en discusión. Queda en manos de los intervinientes, por favor, una racionalización del tiempo; creo que si se hablara en promedio de cinco minutos más o menos podemos evacuar el tiempo; las empresas dicen que en ese tiempo tienen, 4 minutos, algunos hablan de tres, entonces podemos terminarlo. Con esa aclaración del tiempo no tenemos otra alternativa. Tiene la palabra, Senador Torrado, para una moción de orden. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-efrain-torrado-garcia">
								<from>H. S. Efraín Torrado García</from>
								<p> Presidente, se trata de manejar el tiempo o de tener claridad para no solamente nosotros, el Ministro, la Contralora y los colombianos. Hoy escuchamos una posición que no se había escuchado tan radical o tan de otro polo como lo ha hecho el Senador Jorge Pedraza y me parece que esto genera equilibrio, entonces yo no sé qué es lo más sano, estamos tratando un tema muy importante para el futuro de los colombianos. El gobierno tiene que ser equilibrado y todos los colombianos tienen que ilustrarse frente a la verdad y al sentimiento de cada uno de los Parlamentarios, del Gobierno y de qué piensan los órganos de control, pero también tenemos algo muy importante que escuchar y es a quienes son los autores, a los que ejecutan y han desarrollado esta gran tarea; esto es trascendental para el país. A mí me parece que usted tiene razón en el manejo del tiempo pero es también necesario tener claridad y poder en esta mesa de trabajo, antes que una mesa de control político, en esta mesa de trabajo tomar decisiones y escuchar, tener una visión panorámica y clara de las necesidades no solamente del país, sino también de las empresas y de la posición del gobierno. Entonces yo no sé qué es más importante, Presidente, y me parece que esto amerita porque el gobierno va a tomar una decisión que es trascendental y aquí hay que que mirar las oportunidades, las debilidades y las circunstancias de cada uno, para saber cómo tenemos nosotros, como control político, qué ayudar a despejar estas incógnitas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Me parece pertinente la intervención del Senador pero sucede lo siguiente: Senador, no tenemos tiempo para aplazar el debate, ese es el problema, Bueno, yo veo aquí que el Presidente como que me da la razón en eso, ha sido un problema de los tiempos, más otros debates que hay pendientes. Normalmente hemos invertido el procedimiento para los debates: Hablaban los citantes, hablaban los citados y luego interveníamos los Senadores, ahora estamos haciendo la intervención nuestra antes de la intervención de los citantes, y normalmente uno hablaba cinco minutos, era así, eso es lo que ha ocurrido siempre en esta comisión, Entonces yo he dicho: Si los tres Senadores intervienen en esa línea, yo quiero celebrar que el Senador Pedraza fue breve, fue muy breve el Senador López, tendríamos 15 minutos más los 20, de a cinco para cada gerente de la compañía, veinte, vamos 35 y nos queda casi una hora para escuchar al ministro, a la Contralora y a los dos organismos de control para terminar a las dos y media, entonces yo creo que alcanzamos en esa perspectiva. Yo lo que propongo es que hablan de una vez o escuchan a los citados y después intervienen. Tiene la palabra, Senador Luís Fernando Duque. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-luis-fernando-duque-garcia">
								<from>H. S. Luís Fernando Duque García</from>
								<p> Básicamente lo que tengo son dos o tres preguntas tanto para el Sr. Ministro y para la Sra. Contralora y celebro la presencia de la Sra. Contralora, la Dra. Sandra Morelli, porque indudablemente que siempre sus análisis y sus conceptos son muy válidos y muy importantes. Aquí se ha hecho un debate fundamentalmente sobre el tema de 4G, no hay que entrar en aclaraciones de que es dentro del plan “Vive Digital”, la importancia del Internet, de la voz, de los datos y que es un instrumento de competitividad fundamental en un mundo globalizado y donde las TIC juegan un papel fundamental. Se dice inicialmente que el mercado tiene una concentración o una posición dominante de una de una empresa; la Contralora define en un texto ya que hay un oligopolio y estamos tratando, también dentro del tema de 4G, que unas empresas públicas o de capital público puedan entrar y no se queden por fuera en el tema de la puja.  Yo veo aquí, inclusive en el tema del reparto en el borrador, que es lo que quiero en primer término hacer como pregunta válida, veo una distribución: Es que se van a distribuir 90 megahertz en la AWS, entrarían entonces dos que son diferentes a la de la posición dominante, entonces quedarían 30 para un nuevo jugador, si eso fuera de esa manera; y la otra, de 2.5 gigahertz, hay 130-la GHS-hay 130 megahertz para entregar, supuestamente la dominante tendría 30 y quedarían 110 ahí, no sé si el tema del caso de UNE, que tiene 50 megahertz, ahí entraría en la puja por más o si con eso es suficiente; y encuentro también aquí que en la banda de 1.9 hay 5 megahertz, que no sé esa cantidad qué tan atractiva y qué tan llamativa sea.  Entonces la primera pregunta es: Ya hay un decreto, que es el 2980, que limita a 85, un techo máximo de 85 megahertz para todas las compañías; Claro, MOVISTAR y TIGO, que son las más grandes, tienen ya 55, o sea, les quedarían 30 básicamente por entrar a la puja. Lo que uno diría es, y estamos de acuerdo en eso, en primer lugar, que hay que buscarle a las públicas una posibilidad de que entren, que se conserve ese patrimonio público, pero que también hagan un esfuerzo porque es que el tema, es decir, unas condiciones especiales pero haciendo un esfuerzo en inversión, en adecuación, para que puedan y por eso yo lo he dicho aquí, ministro, en reiteradas oportunidades, una propuesta que el Senador Alexander López me conoció allá también en la sala de reuniones del ministerio y era que qué bueno hubiese sido que estas tres empresas, EMCALI, ETB y UNE hubiesen o en algún momento se conformaran en una gran empresa de telecomunicaciones, para que tuvieran unas economías de escala. De este hecho entonces uno lo que ve aquí es la posibilidad de hacer una distribución en otro borrador, que me da la impresión que se va a hacer, en otro borrador, donde haya una condición de equidad para todas las empresas, porque aquí hay una cosa, Sra. Contralora y Sr. Ministro, es el tema de las velocidades, aquí no solamente es el espacio a través del espectro, sino las velocidades que por cada banda se pueden manejar, que eso es lo que también condiciona la posibilidad de calidad y prestación de servicio, entonces si uno restringe velocidades metiendo a unos proveedores en determinados rangos, ¿está atentando, no contra la libertad constitucional, la libertad de empresa?-Esa es una primera pregunta.  La segunda: Me llama muchísimo la atención el documento de la Contraloría donde se dice que la poca inversión en infraestructura refleja el bajo nivel de despliegue reciente en estaciones de base y uno podría decir aquí que entonces a las empresas les está resultando mejor pagar las multas que ampliar la inversión en estaciones; eso hay que resolverlo y eso hay que denunciarlo y eso hay que aclararlo porque creo que ahí hay un obstáculo para seguir caminando con transparencia de estructurar un mercado que si hoy tiene competencia imperfecta pues llevarlo hasta la mayor condición de competencia perfecta. Entonces ahí señor Ministro y señora Contralora es determinar si es que lo que está ocurriendo es que las multas son tan irrisorias o el régimen sancionatorio es tan ridículo que entonces a las compañías les conviene más pagar las multas y siguen ganando plata por la baja calidad porque lo otro sería que le devuelvan la plata a los consumidores, a los clientes, ese sí sería el verdadero castigo, entonces habría que reformar, entiendo yo, la Ley 1341 y aquí saldría otra idea importante.  Senador Prieto aquí se ha dicho también que pareciera ser que en el 2014 se acaban las concesiones de telefonía celular y yo creo que no se puede caer en ese error, no se terminan y lo dice claramente la Ley 1341 del 2009, que dicen que en la medida que se terminen las condiciones de licencia y permisos y autorizaciones, esos concesionarios tendrán derecho con 3 meses de anticipación de manifestar la ampliación de un periodo por otros diez años, no tienen que ir entonces ese tema de revertir los activos que se está hablando acá también riñe con el contenido de la Ley 1341; no es cierto que haya reversión porque aquí la ley dice otra cosa, y lo que dice claramente es lo siguiente: Que lo que se revierte solo revertirá al Estado las frecuencias radioeléctricas asignadas para la prestación del servicio concedido, la reversión de frecuencias no requerirá de ningún acto administrativo especial; entonces lo que hay que hacer claridad es que no hay entrega de activos, de antenas como se cree, etc. Es decir, en el imaginario común simplemente el proveedor se despacha, “y ahí le entrego todo al Estado para que opere” y resulta que eso no es así, hay que revisar claramente esta Ley 1341 para ver lo que ocurre, que no vamos a caer en el espacio.  Señora Contralora: Asevera la contraloría en su informe que pareciera ser que la falta de control y de drasticidad en lo que tiene que ver con la Comisión Nacional de Regulación y la Agencia Nacional y el Ministerio también hace parte de esta dificultad en el castigo y en la baja calidad que se esté presentando hoy en día. Esas son mis preguntas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra Senador Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sí, es que me parece que ese punto tercero que tocó el Senador Duque es parte esencial de este debate, no se puede desmontar así tan fácil, incluso en esa ley 1341 se determina que los concesionarios tomará la decisión de si se habilitan o no se habilitan por esa ley y está claramente dicho por el Ministro hace algunos días acá en esta misma Comisión que ellos no aceptaron esa 1341 y que entonces están rigiéndose por otra ley porque lo que hace esa 1341 es coger igualmente la 422. Y aquí lo que estamos diciendo es la teoría constitucional del servicio público implica la figura de la reversión para garantizar la continuidad de la prestación del servicio porque eso es un tema que ampliaremos pero que no se puede desmontar así Senador Duque, con el más profundo de los respetos. No, claro, claro que lo voy a aclarar, no solo el Ministro sino que se lo estamos pidiendo también a la Contralora.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador John Sudarsky. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Yo creo que hemos aprendido enormemente en el curso de los debates que se han dado en esta Comisión desde que se inició esta discusión pero lo que puede estar pasando es que después de tanta confusión perdemos de vista algunos elementos centrales y a mí me parece que aquí hay que volver sobre los principales hallazgos que tuvimos nosotros en los primeros cuatro o cinco debates que se hicieron sobre el tema de 4G. Un elemento que se volvió absolutamente claro y creo que es un gran acierto del pliego del remate que se va a hacer, es el hecho de que lo que era crítico para apoderarse del mercado de 4G era el acceso a las antenas y en ese momento la relación eran 900 en el caso de Bogotá, 900 de Comcel y 500 de todos los demás. Y el argumento que se esgrimió repetidamente era que bajo esa circunstancia y dada la capacidad de convertir rápidamente a tecnología de 4G que tendría Claro, que en este caso era el propietario de las 900 antenas, hacía que fuera prácticamente imposible para ningún competidor entrar a generar las inversiones y quedaría perfectamente inviable la entrada de competencia para 4G; ésta era la vía por la cual la posición dominante que se tenía actualmente en voz y datos se iba a pasar a 4G que era el futuro de las comunicaciones. Y por eso el tema central y yo lo dije inclusive en una reunión de la Unidad Nacional era ese, si usted no controla el tema de las antenas, especialmente las de baja frecuencia que son las que se tienen hoy y que se da en la densidad de las grandes ciudades, pues simplemente Claro en el día 3 después de la licitación, iba a trasladar su posición dominante de una manera mucho más profunda y mucho más contundente al mercado de 4G.  Así que ese era el tema fundamental y aducir temas de equidad y que todos somos iguales y que las compañías son unos mansos corderos que lo único que les interesa es proteger al consumidor, me parece que son argumentos que no son veraces y en ese sentido celebro enormemente que este tema, no he mirado con toda precisión los términos y por eso queríamos oír hoy al señor Ministro, pero celebro enormemente que se hubiera cerrado ese camino a que la posición dominante de hoy en día de Claro se regara a 4G porque además no habría competidores en 4G porque se aprovecharía, la posición dominante sería aprovechada de tal manera que no habría quién pudiera competir en ese espectro. Así que lo celebro, esperamos la aclaración que se nos dé, pero quería puntualizar sobre esto.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Ministro de las TIC, Dr. Diego Molano.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dr-diego-molano-vega">
								<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
								<p> Un saludo a todos los Senadores y también un saludo muy especial a la señora Contralora y al Dr. Izáciga. Nuevamente es un placer estar aquí en esta sala debatiendo este tema tan importante para el país como la cuarta generación, el 4G; realmente agradezco el interés del Congreso de la República por este tema, por los temas que tienen que ver con las tecnologías de la información y las comunicaciones y también hay que reconocer el interés de la Contraloría General de la República en este tema y hemos estado muy de cerca dialogando, escuchando todos los temas con la Contraloría que tienen que ver con estos procesos tan importantes para el país que son la asignación de nuevas frecuencias de cuarta generación.  Nosotros hemos venido avanzando en este proyecto como dijo el Senador Prieto, un proyecto abierto, de participación de todo el mundo, un proyecto en el que llevamos trabajando desde el inicio del Gobierno pero para qué, por qué es importante la cuarta generación, esto ¿qué significa? Significa el internet de alta velocidad, significa el internet rápido para los nuevos servicios de tecnología, la telemedicina, las videoconferencias, la vigilancia remota, muchos temas de educación, más oportunidades de trabajo y lo que buscamos con este proyecto es que contribuya a lograr los objetivos que nos planteamos en el Gobierno Nacional, esos objetivos están planteados en el Plan Vive Digital que nuestra prioridad es masificar el uso de internet pero sobre todo en estratos bajos y en zonas apartadas. Este proceso tiene que ayudar a eso, a que haya más internet en estratos bajos, que haya más internet en las zonas apartadas del país, pero también en que haya más competitividad en el país y más competitividad significa más competencia y más competitividad significa más inversión, que la inversión llegue a todos los rincones del país y siempre viendo el beneficio del consumidor, cómo beneficiamos al consumidor, con más calidad, con mejores tarifas, con más competencia. Aquí repito y lo dije la vez pasada aquí, instrucciones del Presidente Juan Manuel Santos, esto lo pasamos por tres filtros: El primero, cómo llegamos más rápido a los estratos bajos, cómo llevamos internet, esa herramienta maravillosa para reducir la pobreza, como lo llevamos más rápido; segundo, cómo hacemos este país más competitivo y eso significa más competencia; y tercero, cómo beneficiamos a los consumidores.  Vamos bien, yo les quiero recordar que nuestra meta es pasar de 2.2 millones de conexiones a internet de banda ancha a 8.8 millones de conexiones; ya estamos cerca de 6 millones de conexiones y vamos muy bien en ese crecimiento. Esto se ha debatido ampliamente, se ha debatido ampliamente este tema de si se necesita, ese es un proceso muy necesario para el país.  Dr. Eugenio Prieto usted plantea que lo aplacemos, yo sí quiero dejar clarísimo que eso no es parte del tema porque es urgente para el país porque cada mes que pasa de demora de este proceso es un mes que los estratos bajos de este país no tienen internet. Entonces tenemos que promover este proceso, hacerlo bien, hacerlo dentro del ordenamiento jurídico como toca, con la transparencia pero es fundamental.  Miremos en esta gráfica, Colombia es de los países que menos espectro ha asignado en la región y en el mundo y por eso es fundamental que se asigne más espectro y por eso tenemos planeado asignar este espectro de 4G en diferentes bandas para que Colombia se ponga al día en la asignación, tenemos que darle al sector esta materia prima fundamental que es el espectro para que opere porque si no tiene espectro pues no puede operar, esa es la materia prima fundamental. Como vimos también la vez pasada, ahí en el espectro de cuarta generación hoy en día hay tres tipos de frecuencia para ese espectro que para el caso de América define la OIT: El espectro de 700 MHz, las bandas bajas que estamos alistando, que estamos limpiando y esperamos el próximo año tenerlo listo para subasta, sin embargo ese espectro tiene una restricción muy grande hoy y es que hoy no hay tecnología para ese espectro, hoy no hay equipos, hoy no hay terminales y esperamos que dentro de un año ya tengamos tanto el espectro limpio como equipos para poder hacer la asignación de esas frecuencias; y quedan otros dos tipos de frecuencia, las de 1700 o llamadas AWS o las de 2500, en las de AWS de 1700 tenemos 90 MHz para asignar y en la de 2500 tenemos 130 MHz. Lo que hemos planteado después de todos los análisis técnicos es que el mínimo espectro que se pueda asignar para que realmente demos este salto de cuarta generación son 30 MHz; lo ideal, recomiendan los técnicos es entregar 40 MHz pero lo mínimo es 30 MHz, hemos decidido entregar 30 MHz en el caso del espectro de 1700 para hacer que hayan 3 operadores y se promueva la competencia. En el caso de 2500 donde hay más espectro, pues ahí tenemos más flexibilidad respecto a la cantidad de espectro; en esa banda por ejemplo de 2500 ya hay un operador, UNE, que tiene 50 MHz.  Aquí esperamos en este proceso señores Senadores, señora Contralora, es que pueda haber espacio para 6 compañías, es decir, aquí para 6 licenciatarios, es decir, aquí no estamos hablando de restringir, hay espacio para todo el mundo y hay dos las fuerzas militares en tipos de espectro: Uno que tiene ventaja sobre el otro, recordemos que el espectro de AWS tiene ventajas porque está en una frecuencia que tiene mayor cobertura por lo tanto se requieren menos celdas y que es un espectro que, digamos, se requeriría menos inversión para desplegar la red Vs. el espectro de 2500. En este proceso lo arrancamos y las compañías que están ahí, que ustedes ven manifestaron el interés de participar en este proceso y por eso nosotros iniciamos este proceso porque encontramos que había mucha gente interesada, compañías nacionales y extranjeras, en participar en este proceso y lo primero que hacemos es eso, ¿hay gente interesada? Sí, bueno, estamos trabajando desde comienzos del gobierno en asignar este espectro y es fundamental tenerlo listo ¿pero qué pasa? Ese espectro está ocupado, está ocupado por redes de importantes para el país, en redes de telecomunicaciones que son muy telecomunicaciones de las que depende la seguridad del país. Y en eso nosotros trabajamos desde el comienzo de este Gobierno con las fuerzas militares, con el Ministerio de Defensa para que el Ministerio migrara a otras frecuencias; lo que no fue posible y entonces finalmente llegamos a un acuerdo con el Ministerio de Defensa y esto es bastante nuevo en el país y en el mundo y es que los operadores que llegan nuevos, que se ganan esta subasta ya tienen una obligación, una obligación muy importante con el país y es mover a las fuerzas militares para otra frecuencia.  Es decir, haciendo una comparación con el arriendo de una casa, aquí vamos a alquilar una casa que son las frecuencias, pero esa casa está ocupada por las fuerzas militares, el que llega tiene que ir y construir otra casa y mudar a esas fuerzas militares a esa otra casa y una vez lo mude sí lo puede usar. Y es una obligación muy importante y de mucha responsabilidad para el país y nos tomó un tiempo, obviamente, definir las condiciones técnicas de esa nueva casa, ¿cuál es? Y eso pues lo hicimos a través de un acuerdo con el Ministerio de Defensa y con las fuerzas militares y eso nos dio pie para que iniciáramos este proceso ya formalmente en el que hemos tenido más de 30 reuniones con foros, debates donde ha participado la academia, los gremios, muchas entidades del Estado, tenemos acompañamiento de la Procuraduría General de la Nación, hemos trabajado muy de cerca con la Superintendencia de Industria y Comercio quien hace parte además hoy en día del Comité Nacional del Espectro, también hace parte tanto de la Comisión de Regulación de Comunicaciones como del Comité de Espectro el Departamento Nacional de Planeación, es decir, hemos tenido un amplio debate sobre estos temas de cómo asignar esta cuarta generación.  Aquí vemos el cronograma, no solo hemos definido los temas técnicos desde comienzos de Gobierno y hemos avanzado en este tema, sino que también hemos hecho una promoción internacional importante, hay que asegurar que vengan más inversionistas y PROEXPORT y el Ministerio TIC han hecho ya muchos eventos, han invitado aquí a muchas compañías, yo personalmente he tenido reuniones con las juntas directivas de muchas compañías internacionales motivándolos a que vengan a este proceso para asegurar que haya múltiples oferentes de compañías de China, de Indias, de Europa, de Norteamérica y también de Suramérica, entre ellas hay una que ha manifestado interés, una compañía brasilera; entonces hemos motivado en este proceso porque es clave que para garantizar el éxito de este proceso haya una puja con estas subastas y que haya múltiples interesados para cada una de estas bandas de frecuencia. Dentro de este cronograma propusimos unos escenarios que debatimos ampliamente con el país, seis escenarios en los cuales se planteaban diferentes alternativas, para esta subasta hay que tener en cuenta diferentes realidades o sea, tener en cuenta todas las realidades de la industria y luego de un debate amplio y de análisis al interior de la Comisión de Regulación, de la Agencia Nacional del Espectro, del Ministerio de TIC, se decidió ir por el escenario número cinco, es una subasta para todos los operadores, en que participen todos con una restricción y es que el operador que tiene posición de dominio no pueda participar en la banda de AWS y todo esto se hace con todos los fundamentos legales.  El Senador Pedraza nos preguntaba en su cuestionario en la primera, que si estábamos convencidos de que lo que estábamos haciendo era legal y en su respuesta está descrito exactamente por qué creemos que todo el escenario que tenemos, estamos planteando se ajusta totalmente a la Constitución y a la ley y el Estado tiene total facultad para regular este elemento que es fundamental que es el espectro radioeléctrico. Yo me quiero otra vez referir a la sentencia C-815 que se refirió también el Senador Eugenio Prieto que dice: Es posible que el Estado al regular la concesión de un determinado servicio de telecomunicaciones establezca limitaciones bajo la modalidad de prohibiciones que restrinjan el acceso a determinados agentes económicos y que se deriven o de la naturaleza de bien público del espectro electromagnético o de la condición de servicio público que la ley atribuye a los servicios de telecomunicaciones o en fin, y continúa la sentencia 815 que desafortunadamente el Senador Pedraza se fue, pero esta sentencia es una base muy importante para las decisiones jurídicas que hemos tomado o que estamos proponiendo en este escenario.  Entonces estamos totalmente convencidos de que este tema o el paquete de normas que hemos expedido se ajustan totalmente a la Constitución y a la ley. Ahora cuando tomamos, hacemos un análisis de éste tema de la cuarta generación pues entendemos que como Estado tenemos que hacer un análisis de todo el escenario, esto no se puede ver como aisladamente de un proceso de cuarta generación y por eso hemos tomado un paquete de medidas regulatorias y la Comisionada Isabel Fajardo va a hacer una ampliación en detalle técnico de esas medidas pero yo me voy a referir muy rápidamente a ellas: La primera tiene que ver con calidad, no podemos pasar a la cuarta generación si no estamos cumpliendo con la calidad de la tercera generación, yo creo que hay consenso en el país en que la calidad no es la que los colombianos nos merecemos, la calidad de servicio de celular tiene que mejorar y nosotros desde el comienzo de este Gobierno planteamos este tema, esto no lo estamos planteando ahora para lo del 4G, está en el Plan Vive Digital.  las condiciones para Dr. Eugenio Prieto usted se acuerda en esa presentación en Cartagena cuando presentamos el Plan, claramente dijimos “hay que regular la calidad” y esa tarea la iniciamos con la Comisión de Regulación de Comunicaciones y encontramos que los temas de calidad estaban regulados en el contrato de concesión; muchas de esas cosas definidas en 1993 cuando la telefonía celular estaba empezando pero había cambiado toda la realidad y la Comisión de Regulación hizo toda una propuesta regulatoria nueva porque esas medidas de calidad de los contratos estaban totalmente obsoletas, la forma de medirlas y los indicadores. Y la Comisión de Regulación de Comunicaciones hizo esta propuesta y los operadores que aquí están dicen “no, eso es ilegal, nos están cambiando nuestro contrato, están cambiando las condiciones del contrato”; finalmente ellos entendieron que no, que la Comisión de Regulación de Comunicaciones sí tiene el poder de regular esa calidad y se expidió un nuevo régimen de calidad en el año 2010 en el cual se dio un gran salto porque dejó de medirse la calidad como un promedio nacional, como un promedio anual y empezamos a medir la calidad ya desagregada por departamento, por capital de municipio. Y empezamos a medirla con un reporte además mensual y empezamos a incluir el tema de los planes de mejora y muy importante, que esta información se vuelva pública y la información que ha presentado el Senador Prieto sobre calidad todo es público y está en internet en la página de la Comisión de Regulación de Comunicaciones totalmente actualizada.  Avanzamos muchísimo en esto y qué encontramos, encontramos que no fue suficiente, no fue suficiente ¿por qué? Porque ya empezamos a tomar mediciones de la calidad de los servicios en los departamentos, en las capitales y en todo caso los promedios de un departamento y de la capital son muy grandes y hace que hayan zonas de la ciudad en donde la calidad no sea muy buena. Por eso hicimos dos grandes cambios: Uno, que ahora se mida por localidad o por barrio la calidad; y segundo, que se ajusten los topes máximos de calidad; por ejemplo, las llamadas perdidas, las llamadas perdidas el tope era del 3% y lo bajamos al 2% y lo mismo los ajustes, estos los estamos haciendo con los principales indicadores de calidad. Entonces con este tema buscamos no solo ajustar la calidad sino también la forma de medir porque se está midiendo por parte de los operadores de acuerdo con sus mediciones técnicas, hemos comprobado que esas mediciones técnicas están bien hechas pero es muy importante empoderar al consumidor y que el consumidor sea capaz de medir la calidad. Entonces ahora vamos a hacer válida cualquier medición que haga el usuario también en materia de calidad; por ejemplo, yo tengo acá una aplicación en mi celular, en todos los celulares que tengo entonces tengo esta aplicación que es gratis y uno la baja por internet y uno mira la calidad.  Miren, aquí por ejemplo éste me mide que he tenido 33 llamadas caídas en la última semana, he tenido 62 llamadas fallidas en la última semana, que es más del 5% de las llamadas. Entonces esta herramienta se convierte además en una herramienta para empoderar al consumidor, se llama My modal coverage, ésta específica existe para todas las plataformas de teléfonos móviles. Y justamente el Ministerio TIC a través de la dirección de vigilancia y control ya está haciendo una medida de un piloto en Bogotá en el que los consumidores, tenemos más de 1200 voluntarios que están midiendo la calidad de los operadores de telecomunicaciones en Bogotá y con esta información ya los usuarios y con estas nuevas normas van a tener el poder de hacer sus reclamos y que le devuelvan los recursos. Sin embargo esto no es suficiente, yo sí quiero dejar muy claro que en la gran mayoría del país, digamos, los operadores de acuerdo con las mediciones estaban cumpliendo con la calidad, por eso hemos tenido que ajustar esos valores máximos que se le permiten a los operadores pero además hemos hecho una propuesta y ¿por qué es una propuesta y no una regulación final? Porque la Comisión de Regulación todo lo que hace, lo primero lo tiene que poner a discusión de la industria, recibe comentarios y luego sí lo puede expedir.  Hay una propuesta de compensación y es que los operadores si no cumplen con la calidad, le deben compensar automáticamente a los usuarios y estamos presentando diferentes alternativas y recibiendo comentarios de la industria, de los usuarios, de los fabricantes de tecnología para ver cuál es la mejor forma para compensar a los consumidores, la que yo prefiero obviamente es que si falla la calidad en Chapinero, pues es que es muy difícil operativamente decir “oiga es que en Chapinero cuáles son los usuarios que están en Chapinero”, y por eso mi propuesta en la Comisión es, un voto de cinco votos, es que se le compense a todos los usuarios en el país porque cualquier usuario tiene la potencialidad de ir a Chapinero. Pero bueno, eso es parte de la discusión que tenemos y de la apertura que tiene la Comisión de Regulación en recibir comentarios de todos los participantes en el sector.  Entonces tenemos además, repito, la posibilidad de tener estas aplicaciones, aquí está la lista de algunas de esas aplicaciones que ya existen gratuitas y que funcionan en la gran mayoría de terminales y que así se puede medir claramente esa calidad. También una cosa muy importante que se expidió por la Comisión de Regulación y es que en nuestros focus groups y en las encuestas que hacemos la gente dice “oiga pero es que yo llamo a los operadores y vive contestándome una máquina y empieza ahora marque uno, ahora marque tres y entonces que ahora si usted es verde marque cuatro, si usted gordo marque cinco” y pum, la llamada se le cayó, ¿sí? A partir del primero de diciembre cualquier usuario de telefonía móvil celular que tenga una queja manda un mensaje de texto con la palabra queja al número 85432 y el operador es el que tiene que llamar al usuario, tiene 24 horas para llamarlo para atender su queja y hacer justamente que esa relación entre el usuario y el operador sea mucho más dinámica, mucho más humana que eso es muy importante. El primer paquete de medidas tienen que ver con la calidad porque los colombianos nos merecemos una calidad mucho mejor en la prestación de los servicios de telecomunicaciones y en particular de telefonía móvil celular.  El segundo grupo de medidas tienen que ver con la posición de dominio que hemos debatido aquí tantos meses y encontramos que obviamente pues la posición de dominio de un operador que fue declarado con posición de dominio, la Comisión de Regulación de Comunicaciones inició un proceso administrativo para tomar medidas para regular esa posición de dominio, ese proceso administrativo ha tomado mucho tiempo no por culpa de la Comisión de Regulación, sino por las recusaciones y procesos judiciales o extrajudiciales que ha habido, que han demorado esas decisiones, pero finalmente tuvimos ya todo el escenario para tomar las decisiones y así han pasado. Ahora hay que aclarar que esta posición de dominio no es, es, es pues obvia y aquí lo discutimos en debates pasados; Claro que es un operador que tiene posición de dominio tanto en el número de usuarios como en el tráfico, tiene más del 73% del tráfico y además en materia de ingresos también es un operador que tiene más del 46% de los ingresos de toda la industria. Ahora, si uno va también como lo veíamos antes en materia de utilidad pues es el que más utilidades tiene de toda la industria; obvio que toca regularlo y lo que hemos expedido son las normas para regularlo y para promoverlo.  Ahora, cuál es el tema que más le preocupó a la Comisión de Regulación en materia de esa dominancia y es el efecto club, el efecto club que es llamar entre el mismo operador es mucho más barato y aquí lo vemos con un ejemplo, es un ejemplo con datos reales que extrajo la Comisión de Regulación de Comunicaciones; llamar dentro de las tarifas dentro de Claro vale 56 pesos en este ejemplo y llamar a otros operadores un usuario de Claro tiene que pagar 200 pesos, si uno incluye las promociones de los minutos gratis sería 6 veces más caro llamar a otro operador que llamar dentro de Claro, eso genera un efecto club porque entonces la gente dice “yo prefiero solo estar dentro de Claro e ir creciendo”. Entonces las medidas que se tomaron son justamente para hacer que los usuarios se beneficien de mejores tarifas para llamar entre operadores que son regulaciones tarifarias de dos tipos, una para evitar que haya tanta diferencia entre las tarifas on-net Vs. las llamadas off-net, las llamadas dentro de la red como otras y eso hace que un usuario de Comcel pueda llamar más barato a un usuario de otros operadores, pero también se tomaron las medidas de cargos de acceso, de pagos entre operadores para que un usuario de otro operador pueda llamar más barato a Comcel. Con estas medidas estamos promoviendo que haya más competencia, que haya una competencia más sana para que los consumidores tengan ventajas de estas tarifas.  Y por último hicimos también una propuesta ya mucho más concreta al sector sobre procesos de cuarta generación, sobre las condiciones de esta subasta y lo propusimos también como es para una última ronda de comentarios y justamente mañana tendremos un foro en donde escucharemos a todos los interesados sobre la propuesta que hace el Gobierno de cómo asignar estas frecuencias de cuarta generación. Entonces hay varias condiciones importantes para tener en cuenta antes de entrar a los detalles, lo primero que ya conté y es la migración de la fuerza pública y aquí de verdad que hemos tenido el compromiso de todos los interesados en hacer este trabajo porque es fundamental hacerlo bien, el de migrar a la fuerza pública porque es un tema de seguridad nacional muy importante; el segundo elemento y es importante tener claro que éste segundo y el tercer elemento no fueron incluidos en los análisis iniciales que hizo la Superintendencia de Industria y Comercio y que presentó en esta sala, el de roaming nacional y ¿por qué el roaming nacional es fundamental? Tomen ustedes por ejemplo el IPhone 5, el último teléfono de Apple que creo que lo están lanzando en estos días en Colombia; ese es un teléfono de 4G pero realmente son dos teléfonos en uno, cuando uno navega por internet se va por la red de 4G, pero cuando uno habla por teléfono se va por la red de 3G. Entonces un operador de 4G que no tenga 3G, pues no puede vender este teléfono, por eso es fundamental que los operadores que hoy lleven 3G le vendan el servicio de roaming nacional a los nuevos operadores, es una obligación y lo que está haciendo aquí la Comisión de Regulación es regulando también el precio para que ese precio permita que haya competencia y que los usuarios se favorezcan.  El segundo elemento que además fue insistencia en esta sala del Dr. Sudarsky que también se nos fue y es la compartición de la infraestructura, la compartición de las torres porque uno nuevo que llega a competir si no tiene torres pues cómo compite, es un elemento fundamental; aquí el operador que quiera participar en 4G tiene que compartir toda su infraestructura. Y también en un tema que en la Superintendencia de Industria y Comercio participaba ampliamente y nuestros abogados de competencia, es limitar las ofertas comerciales que limiten la libre competencia como las ventas atadas para evitar que esa posición de dominio se pase de un mercado, en el mercado de voz al mercado de datos.  Una cosa muy importante es que en este borrador estamos planteando unas obligaciones muy grandes y que justamente tienen que ver con el debate del Senador Eugenio Prieto sobre la telefonía móvil celular: la cobertura; aquí hay una obligación muy importante y es que todos los operadores tienen que llegar a todos los municipios del país, a todas las cabeceras municipales; la diferencia está en el tiempo, que los nuevos pues van a tener más tiempo para llegar y que puede llegar además con su propia infraestructura o compartiendo la infraestructura, no tiene sentido que en un pequeño municipio haya seis redes y seis torres, si logran ponerse de acuerdo pues que compartan la infraestructura y que hagan esa obligación compartiendo de telecomunicaciones, además van a estar ayudados por todo nuestros proyectos de fibra óptica con el que estamos los municipios que estaban desconectados. Entonces aquí tendremos esa oportunidad de llevar esta última tecnología a todas las cabeceras municipales. Y también, esto es un tema del ecosistema completo, no hay que llevar solo tecnología, no hay que llevar solo los fierros de la cuarta generación, sino hay que ayudar a los usuarios a que salten a este mundo de cuarta generación y el Gobierno del Presidente Juan Manuel Santos, unos usuarios que tienen prioridad son los estudiantes, los estudiantes de escuelas públicas, por eso estamos previendo una obligación muy, muy importante en este proceso y es que los operadores que se ganen estas licencias tienen que tener al menos 350.000 nuevos usuarios que utilicen la tecnología de 4G, o sea, en la práctica tienen que venderles a estos usuarios que son estudiantes de escuelas públicas de una base de datos que nos da el Ministerio de Educación, tabletas o computadores que utilicen esto y pues obviamente tienen que ofrecérselas en las condiciones que ellos lo puedan comprar, por lo tanto asumimos que habrá un gran infraestructura compartiendo llegando a toda la las torres y nivel de subsidio para que al menos 350.000 niños, estudiantes de escuelas públicas sean beneficiados por cada operador establecido que participe, y 150.000 por cada operador nuevo que gane estas licencias.  Entonces de esta manera estamos planteando este escenario, este escenario tiene también detalles técnicos, sobre todo lo que tiene que ver con las redes para las fuerzas militares, recibimos comentarios hasta el 28 de noviembre, hasta el día de mañana y mañana se abrirá esa audiencia pública en donde recibiremos de viva voz los comentarios de todos los interesados y con base en estos comentarios y la participación de todas estas entidades del Estado que están en este proceso, consultaremos y publicaremos ya las condiciones definitivas para hacer la subasta, en el primer trimestre del próximo año haremos esta subasta que busca, repito, que haya más competencia, que haya mejor calidad, mejores precios y sobre todo que internet llegue más rápidamente a los estratos bajos. El Senador Eugenio Prieto trae hoy a colación un tema importante que nosotros lo hemos visto, pero lo hemos visto sobre todo a la luz de los contratos de concesión de los dos primeros operadores de telefonía celular y tiene que ver con la reversión. Nosotros obviamente hemos mirado el impacto que esto tiene en el proceso de cuarta generación y lo vamos a evaluar justamente en este proceso de si hay o no reversión, esto cómo varía una u otra posición. Para nosotros es claro, independientemente del análisis jurídico que se haga como Gobierno hoy en día, que la ley 1341 es acertada y la ley 1341 es clara diciendo “la reversión es solo del espectro”, y es acertada porque si no fuera así, en la práctica el negocio no sucedería, aquí nadie invertiría en redes y esto a diferencia del ejemplo que usted ponía Senador Prieto del Aeropuerto, aquí los operadores de telecomunicaciones no invierten en activos una vez. ¿Senador Prieto usted cada cuanto cambia de teléfono celular? Máximo cada dos años yo creo; pues los usuarios colombianos cambiamos en promedio cada dos años, igual tienen que hacer los operadores con su infraestructura, tienen que cambiarla permanentemente y si una regla de juego le dice “oiga esa infraestructura en la que usted invierte no es suya” pues eso va a afectar enormemente la inversión. Por eso coincidimos totalmente con esa ley que es la 1349 que clarísimo dice: “La reversión es solo del espectro” y nosotros haremos todas las consultas y análisis necesarios de determinar qué pasa con los dos operadores que obtuvieron una licencia antes de la ley 492 que usted menciona.  Sin embargo también al hacer una revisión de estos procesos, también encontramos que ya otras entidades del Estado han hecho esa revisión, por ejemplo: Cuando EPM le vendió la participación que tenía en OCCEL y COMCEL si no estoy mal a lo que hoy en día es CLARO, pues ahí en el cálculo del precio se tuvo en cuenta esa reversión y lo que me dicen es que asumieron que no había reversión sino solo del espectro, y lo mismo hizo la ETB cuando vendió sus activos en COMCEL, lo hizo en ese momento Telecom cuando vendió sus activos también en esas concesiones y se hizo recientemente cuando gracias a una ley que se tramitó el año pasado, se determinó la fusión de fijo y móvil de Colombia y telecomunicaciones, cuando se hizo la valoración para determinar la participación del Estado también se hicieron unas interpretaciones; entonces dijimos vamos a consultar todas esas interpretaciones de ver qué aplica en esa reversión y qué aplica exactamente, porque la verdad es que la tecnología también va cambiando muchísimo y los actores de la industria también van cambiando muchísimo como lo muestra nuestro ecosistema, hay unos operadores de infraestructura y otros operadores de servicios y los operadores de servicios son los que usan el espectro y cada vez surgen esa diferenciación y lo vemos todos los días.  Usted mencionó el tema de las torres, ya son compañías externas a los operadores que son los dueños de las torres. Por ejemplo con la fibra óptica, ISA tendría una red de fibra óptica y provee una infraestructura a los operadores celulares, entonces uno dice “bueno y qué se revierte el Estado exactamente” porque los bienes son de ISA, no son de los operadores celulares. Ese debate tenemos que tenerlo y vamos a hacer un análisis jurídico a ver qué impacto tiene este tema de la reversión en ese proceso de 4G y sobre todo en el proceso de estas licencias que están próximas a culminar porque si tienen 10 años, prorrogarlo por otros 10 y esos segundos 10 empiecen en el año 2014. Entonces estaremos muy pendientes Dr. Eugenio Prieto de este comentario que usted nos hace.  El Senador Alexander nos dice “¿oiga y cuáles es el rol de las empresas públicas en este tema?” Me parece importante que tengamos clarísimo que la ley nos dice a los reguladores y al Ministerio “ustedes tienen que tratar exactamente igual a los operadores independientemente de quién es el dueño”, independientemente de quién es el dueño hay que tratarlo igual. Y nosotros tratamos igual, estamos muy preocupados y usted lo sabe porque además ha citado muchas veces a EMCALI por el futuro de las empresas públicas; vemos que ya pasaron por una experiencia importante en materia de telefonía móvil las empresas públicas, una participación en la subasta grande de PCS’s de UNE, lo que hoy es UNE y ETB que constituyeron la empresa OLA y que empezó a operar y que hoy en día están en ese negocio pero ya con menor participación, entonces el punto es, pues sus juntas directivas determinarán si participan o no y en qué condiciones participan, es más, ellos todos manifestaron el interés de participar de estos procesos y ya sus juntas directivas con base en sus planes de negocios, determinarán si participan o no pero nosotros tenemos que tratar a todo el mundo exactamente de la misma manera, esto es muy importante.  Entonces seguimos con este proceso con mucha participación, haciendo este proceso sin pausa, pero sin prisa y estamos seguros que esta nueva tecnología va a traer los beneficios que necesitamos los consumidores, más internet y sobre todo internet para los estratos bajos, internet para las zonas apartadas. Y va a haber un gran cambio tecnológico también en despliegues e infraestructura, hoy en día tenemos las grandes celdas en las torres, a medida que vaya avanzando esta tecnología vamos a ver cada vez más cajitas como éstas, miren, esto es una celda celular y muy seguramente dentro de un año o un poquito más aquí habría una cosa, la cuarta parte de este tamaño en esta sala y será una celda celular y a través de esta celda todos tendremos acceso a los servicios y probablemente esta celda sea una celda y que le provea servicio a varios operadores y esté conectado a una fibra óptica. Entonces va a haber también muchísimos cambios en esta infraestructura y se van a requerir muchas más inversiones para que se de esa realidad y este proceso tiene que promover que hayan esas inversiones porque eso es fundamental y una forma es también promover que haya competencia para que haya también esa promoción de la inversión.  Lo que más queremos ver como Gobierno no es el 4G de los ricos, hay que tenerlo, claro, el 4G de los Iphone’s y de los Galaxy’s, perdón con Apple y Samsung y todas las tabletas pero el interés del Gobierno es que haya más cajitas como ésta. Éste es un módem de 4G al que se le conecta, tiene Wi-Fi, se le conecta o computador, se le conecta un teléfono, se le conecta un televisor y esta cajita de 4G esperamos que se masifique, de diferentes colores, motivos, marcas, etc., se masifique porque ésta es la cajita para llegar con internet de banda ancha a los hogares de estratos bajos del país. Entonces a veces en los debates confundimos el internet de los ricos con el internet de los pobres, entonces dicen “oiga que es que no le vamos a dar internet de los ricos”, sí eso va a pasar pero cuándo una persona de estrato 2 se va a poder comprar un IPhone 5, va a pasar pero se va a demorar. Lo que nos interesa es que más rápidamente lleguemos con productos para masificar el internet a los estratos bajos para masificar esa oportunidad grandísima que tiene el internet que es reducir la pobreza.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Habíamos definido una intervención al final de la señora Contralora, pero hay una urgencia, ella tiene que intervenir enseguida, Doctora Sandra Morelli, tiene el uso de la palabra.  Contralora General de la República-Dra. Sandra Morelli Rico: Un saludo muy especial a los señores Senadores. La Contraloría General de la República coincide plenamente con el enfoque macro que le quiso dar el Senador Prieto a este debate y me parece, aunque sea sucintamente porque sé de las limitaciones de tiempo y además es un tema que seguramente nos va a acompañar en muchas otras ocasiones porque es una visión transversal, tiene que ver con la noción de servicio público. Realmente la noción de servicio público tiene un valor objetivo en nuestro ordenamiento jurídico, es producto de una ruptura, de una concepción del Estado donde solamente se ejercía la autórita, la soberanía per se y con toda la evolución del concepto de estado social, de función social de la propiedad, de función social de la empresa, de las ideas de solidaridad y de consagración de los derechos colectivos, obviamente la teoría de servicio público prácticamente termina justificando en una proporción muy grande la existencia misma del Estado. Partiendo de ese supuesto e independientemente de que se prefiera la escuela anglosajona a la francesa, de todas maneras las dos escuelas coinciden exactamente en lo mismo, lo cierto es que sobre el Estado pesan unas obligaciones de garantizar unos servicios públicos esenciales. Si lo hacen directamente o si lo hacen a través de operadores privados es una decisión de método que obviamente supone una evaluación de costos, beneficios, eficiencia, etc., pero realmente el tema fundamental es que los estados en el siglo XXI deben garantizar adecuadamente la prestación de los servicios públicos esenciales y ya el Senador Pedraza nos hacía caer en la cuenta que en lugar de disminuir, se incrementa esta lista por ejemplo en el tema de telecomunicaciones, según la opinión del Senador que francamente me parece muy acertada, pues la telefonía podría hacer parte de esa lista.  En esa medida creo que este debate es supremamente importante y me parece que está muy bien enfocado porque todas y cada una de las personas que intervinieron subrayaron aspectos comunes que tienen que ver con la calidad del servicio, hay tareas encomendadas directamente a la Contraloría, que los que han estado más cerca de nosotros como el Senador Prieto, en este tema saben que lo estamos haciendo, igualmente lo sabe el Ministro y creo que en eso el Gobierno, como acabamos de oír al Ministro, tiene plena coincidencia con lo aquí planteado y un compromiso claro de exigir que haya un servicio acorde con lo que se paga y acorde con las necesidades que tiene el país. Y a ese respecto hay consideraciones técnicas, hay consideraciones frente al rezago en la inversión, en algunos casos la inversión no se hizo, en otros sencillamente el Estado la perdonó entre comillas y ahora me voy a detener en ese tema y en otros casos hay prácticas que a pesar de que se hayan tomado medidas importantes como la del roaming para poder tener comunicación entre distintos operadores, en la práctica hay métodos y técnicas que permiten aplazar el acceso de todos los operadores y ese es un punto en que la Contraloría va a estar particularmente vigilante.  Ministro usted sabe que de la teoría al hecho todavía parece que hay mucho trecho, si me permite este dicho popular; temas que no pueden pasar, aquí hay lecciones aprendidas que no solamente nos quedan como un legado histórico, sino respecto de las cuales tenemos que actuar porque son contratos que siguen vigente y que siguen teniendo efectos tanto en el servicio como en la calidad y básicamente tienen que ver con el tema de antenas e infraestructura. Yo aprovechando que aquí están los operadores, desde ya les quiero decir que con el Dr. Izáciga hemos mirado este tema y creemos que ese modelo de vender esa infraestructura y luego de alquilarla tiene unos efectos clarísimos y muy grandes en la estructura de costos que se tuvo en cuenta al momento de otorgar estas concesiones hasta el punto que lo que en algún momento tendría que empezar a ser activos de las empresas, hoy en día terminan presentándose como un costo y obviamente pues eso implica una ventaja que originalmente no estaba prevista. Estos no son cambios de las reglas de juego, esto no es desconocimiento del ordenamiento que regía ni genera inseguridad jurídica, es sencillamente atenerse a la letra original de la convocatoria para operar la telefonía móvil en Colombia, ese es un punto que la Contraloría va a examinar o está ya examinando con todo rigor y ustedes estarán siendo informados de manera oportuna.  Hay otro punto y es el tema de la reversión; decía el Ministro que iba a escuchar opiniones, buscar conceptos, etc., la verdad es que las personas entre menos geniales somos más felices vivimos porque tenemos más certeza. Y en un debate entre Humberto Eco, Martín y el Cardenal recientemente muerto, le decía Eco a Martín “¿sabe cuál es la ventaja que yo tengo sobre usted? Es que yo creo en algo, yo creo en Dios”. Entonces le quiero decir Ministro, aquí le dijeron una cosa muy importante y se la dijo el Senador Prieto, le dijeron “la Corte Constitucional dijo que sí era concesión hay reversión”; si hay concesión y usted le quita como a cualquier contrato un elemento esencial, el contrato es nulo; nosotros ya contratamos al Dr. Jorge Arango Mejía para que demande esa ley porque supone además un antecedente pésimo para todo el modelo de privatización de servicios públicos que no está concebido para arruinar al Estado, de ninguna manera, lo que supone es que el particular participa en la inversión, hace un esfuerzo financiero muy importante y el Estado a cambio de eso le otorga la posibilidad de cobrar una tarifa, un peaje según el caso, pero la concesión tiene unos elementos esenciales y realmente éste no es un tema solamente que afecte este caso concreto, sino tiene que ver con lo que está pasando con todos los servicios públicos en Colombia. El problema tiene un impacto grande en la ecuación económica que se tuvo en cuenta, el modelo financiero, cambiar esas condiciones por el camino coloca obviamente a la parte pública en una desventaja inicialmente no prevista y genera un lucro no justificado y por lo tanto nosotros sí vamos a demandar esa ley para que ustedes también estén pendientes. Si les parece el Dr. Izáciga le informa a los operadores para que intervengan en el proceso, pero consideramos que ese sí es un elemento ontológico y al cual el Estado Colombiano no puede renunciar.  Y cuando le digo que yo tengo certezas, aquí le citaron unas sentencias que le dijeron “esto es así y punto y a la Corte no se le interpreta”, yo tengo la ventaja de que yo leo la letra literalmente y le creo a las Cortes y tengo la certeza de lo que le estoy planteando, Ministro, yo creo que no hay conceptos adicionales que pedir, sino leer lo que dice nuestra Corte Constitucional en una sentencia de constitucionalidad, que dentro de las fuentes del Derecho tiene la misma jerarquía que la ley y obliga erga omnes. Entonces ese es un punto que es bastante claro.  Hay una preocupación del Senador Pedraza que me parece válida en el sentido de decir “mire, acá no podemos discriminar a nadie por ser muy bueno o por ser muy grande”, y al contrario, tampoco podemos crear situaciones donde por ejemplo el público quede materialmente excluido y a este respecto pues el ordenamiento jurídico es muy claro en el sentido de que en realidad de verdad la decisión es que independientemente de la naturaleza del capital que crea una empresa, la empresa tiene que entrar a competir en igualdad de condiciones, sin embargo la Contraloría, de todas maneras Senador López, tiene que examinar si las empresas públicas se vieron discriminadas como consecuencia de la reglamentación. Ahí habría una situación distinta como se puede predicar de cualquier otro particular que injustificadamente no puede ser discriminado y atendiendo su llamado obviamente tenemos que mirarlo.  Entendemos también la preocupación generalizada del país, el caso por ejemplo de ISA, lo comentábamos el otro día pero si se opta por el modelo de la privatización de los servicios, que la parte pública preserve una ventaja, equivaldría prácticamente a que no hubiera posibilidad de concurrencia privada porque en esas condiciones de desventaja tal vez no resultaría rentable. Pero entonces lo que se trata y aquí le contesto al Senador Pedraza, es que la igualdad sea material, entonces cuando el Gobierno establece unas determinadas condiciones y restricciones, lejos de ser discriminatorias o lejos de poder tener el ánimo de discriminación, lo que tienen que buscar es que como somos distintos objetivamente entonces por vía regulatoria, por vía de crear este marco normativo para acceder a la subasta, vamos a igualarnos y en ese sentido esas disposiciones, restricciones, obligaciones adicionales pues lo que hacen es garantizar lo que obliga la Constitución que es la igualdad material y dentro de esa lógica tenemos que examinar tanto la situación de las empresas públicas como de todos los privados que quieran continuar en este mercado y en este país. Y a ese propósito Ministro usted nos respondió la pregunta sobre la difusión en el mundo de ésta gran subasta, aprovecho esta ocasión, ya se lo había dicho el Dr. Izáciga, que no la precisé, o sea, queremos saber a qué foros fue, con quiénes se reunió, qué resultados objetivos tuvo, porque lo que tenemos es como la idea de que usted ya difundió esto pero no sabemos si fue suficiente y eso nos va a garantizar que efectivamente todo el que pueda tener interés llegue porque es que la garantía del derecho de los usuarios en este modelo de libre competencia es precisamente que haya un número importante de participantes donde precisamente sea la competencia la que limite abusos en el exceso de precios o limite la cobertura, etc. A este respecto ese es un punto muy importante pero también hay un tema pendiente de definición porque cuando inicialmente se otorgaron estas concesiones, una de las obligaciones claras era precisamente atender a los municipios con necesidades básicas insatisfechas, eso no se hizo; se hizo una reforma de ley, ahí yo no puedo ser tan perentoria como lo fui respecto del tema de la reversión, pero lo vamos a estudiar con el mismo lente para establecer si realmente esa norma es acorde al régimen constitucional y legal o si por el contrario tiene algún vicio que justificaría ser demandada, eso todavía no lo tenemos claro y obviamente lo vamos a mirar, todo esto dentro de la lógica que ni el Estado puede abusar del operador privado ni el operador privado puede abusar del Estado.  Los contratos son conmutativos en los términos originalmente pactados y por eso Ministro, qué pena con usted contradecirlo, pero yo no creo que si no hay reversión de redes nadie invierte porque inicialmente era así y sin embargo se presentaron y fue una subasta muy interesante. Digamos que esos a prioris de pronto son ciertos, pero necesitamos probarlos y para nosotros es muy importante que usted nos pruebe eso y entonces eso quiere decir que no sería una concesión sino que sería otra cosa. Ese es un tema que es importantísimo que nos lo aclare para también nosotros tener claridad de las condiciones económicas en que va a venir la próxima subasta. Básicamente yo diría que esos son los puntos esenciales; también quiero aclarar que estamos trabajando en el tema, estamos en las auditorias, estamos entregando resultados periódicos y que en ninguno de estos puntos tenemos una opinión definitiva e inmodificable, de ninguna manera.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En consideración a que los funcionarios se sientan representados en la opinión que ha dado el Ministro y los que estaban pendientes de intervenir, entonces con la aclaración o pregunta que va a hacer el Senador Prieto, le concedemos enseguida el uso de la palabra a los operadores para agilizar el debate. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En el mismo sentido Presidente, creo que no tenemos el tiempo suficiente, a las 2:30 máximo debemos irnos para la Plenaria, pero vamos a dejar en punta el debate y como nos estamos dando cuenta, estamos llegando a unos nodos centrales aquí en este tema sobre la teoría constitucional de los servicios públicos en Colombia, que me parece a mí que está de fondo. Me gustaría que escuchemos a los Presidentes de las compañías que citamos, usted considera el tiempo que puedan participar porque eso es lo que hemos querido hacer en esta Comisión, fundamentalmente centrados en el tema al que les pedimos nos hagan claridad en cuanto a esas obligaciones de esos contratos en lo referente a calidad, en lo referente a la atención a los usuarios y obviamente a las tarifa.  Antes de que la Contralora se retire, señora Contralora si usted toma la decisión, recibo con beneplácito de la demanda de la 422, no deje por fuera la 1341 en lo que se relaciona directamente con la reversión, porque si estamos hablando de la 422 en donde precisamente no compartimos el tema, tampoco en la 1341, me parece que es muy importante ese punto. Le dejo una inquietud Contralora, porque es que me parece que nosotros tenemos que mirar todo desde la misma óptica, que fue una posición que se me pasó señor Ministro: si los operadores de celular prestan los servicios con fundamento en la ley 337, fundamentalmente los dos operadores a los que hicimos referencia, en qué momento se transfiguró en uno convergente no solo de voz sino de datos, imágenes y otros, yo quiero saber eso porque a mí me parece que la telefonía celular está hablando de voz, ese es un tema bien interesante Contralora, para que usted lo analice.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Muchas gracias señora Contralora, bienvenida a esta Comisión siempre, creo que hemos planteado o ha planteado una discusión que aquí veníamos adelantando en torno al tema de la reversión que es supremamente importante. Alguien me hacía un comentario, “que tal que los de la concesión de vías se lleven el asfalto, entonces en qué queda”. Le damos la palabra al Dr. Marc Eichmann, Presidente de UNE-EPM.  Presidente UNE-EPM Telecomunicaciones-Dr. Marc Eichmann Perret: Yo quisiera hacer en esta intervención un análisis del tema de servicio y cuando nosotros tenemos un tema de servicio como tenemos hoy en día en el país, la primera conclusión que sacamos es que se deben crear los incentivos para que los operadores brinden un buen servicio y crear los incentivos para que los operadores brinden un buen servicio pasa por el lado de que los operadores puedan hacer del servicio un factor diferenciador que les permita ganar en el mercado; la idea es que cuando uno realmente quiere diferenciar por medio del servicio y ganar en el mercado tiene que tener en el servicio un factor que sea más fuerte que el hecho de las tarifas. Hoy en día tenemos un mercado en el cual como lo mostraba el Ministro, el factor tarifa es el más importante, ¿por qué? Porque tenemos operadores que tienen el 80 o el setenta y pico por ciento del tráfico y para ellos ofreciendo una tarifa on-net más barata, pueden darse el lujo de no tener un servicio bueno y seguir mandando en el mercado.  Entonces lo que estamos diciendo es que esto finalmente es un problema de estructura del sector, el servicio no es que el operador quiera o no quiera darlo, el servicio depende de los incentivos que creemos para que pueda darse un buen servicio y hoy en día los incentivos no existen. Cuando yo como UNE tomo la decisión, por ejemplo, de entrar en el mercado móvil, los incentivos no existen porque no teniendo un efecto club no puedo dar unas tarifas apropiadas para la mayoría de los usuarios porque no tengo ese club y por lo tanto hacer un esfuerzo en servicio no me va a compensar el hecho de que no tenga una comunidad. Por otro lado un operador que tiene una participación grande en el mercado no tiene tampoco incentivos para invertir y de hecho no lo está haciendo, tiene el porcentaje de inversión más pequeño de los ingresos sencillamente porque no le justifica invertir en servicio con la estructura actual de mercado, porque ya con el efecto club garantiza esa participación de mercado y garantiza que los usuarios no se muevan.  La conclusión que tenemos nosotros desde UNE es que éste no es un problema de subasta, el servicio, es decir teniendo la red 4G y teniendo espectro para desplegar 4G yo no voy a arreglar los problemas de los usuarios en 3G, en donde hoy en día la mayoría de los usuarios tienen terminales en 3G que sirven en 4G, 4G no soluciona los problemas de servicio, 4G es para un despliegue de una red de datos para una red de nueva generación donde el pueblo colombiano hoy en día no tiene terminales que sirven con esa tecnología y los terminales son supremamente costosos; el problema de servicio que hay hoy en día se soluciona arreglando estructuralmente el mercado de las telecomunicaciones, no teniendo un operador dominante. Y aquí me han hablado de abuso de posición dominante, yo quisiera preguntar qué es abuso de posición dominante, alguien que me dé un ejemplo de qué se necesita hacer para abusar de posición dominante porque yo le he preguntado a 50 personas y nadie me lo ha podido decir. En realidad la posición dominante es el hecho de que uno tiene dumping de tarifas dentro de su propia red, tarifas más bajas que hacen que los demás no puedan acceder a esos usuarios, usuarios que no son propiedad de ningún operador, usuarios que lo que están buscando es un teléfono, un servicio celular con tarifas apropiadas y con un buen servicio y para lograr eso la única manera que tenemos de llegar allá es arreglando estructuralmente el mercado de las comunicaciones y eso quiere decir, no teniendo dominancia sino teniendo igualdad de participación entre los diferentes operadores y para eso yo creo que debemos fortalecer las instituciones y pedirle al Honorable Senado y al Honorable Congreso de la República, que tome las medidas apropiadas para garantizar que en un mercado con una estructura sana se presten las condiciones para que el servicio se vuelva un factor diferenciador y eso pasa para mí, por la ley que se está presentando hoy en día en el Senado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Doctor Esteban Iriarte, Presidente Colombia Móvil TIGO, tiene la palabra.  Presidente de TIGO-Dr. Esteban Iriarte: ¡Qué terrible confusión realmente! Cómo se ayuda a semejante confusión, quizá con números. Cuando hablamos de calidad, el Estado definió la calidad, dijo: “para llamadas caídas 3%, para establecimiento de llamadas 6%”, la compañía que represento cumple con eso, no tengo un problema de calidad dado la definición que el Estado hizo, es más, están dando un paso adicional, están diciendo 2% y 5% y fui a repasar y también cumplo, ¡qué confusión!, ¿de qué hablamos? Entonces me pregunto ¿por qué tenemos un problema de calidad? Y voy a los datos y descubro que hay cinco ciudades, por no nombrar más, pero hay 7 ciudades en Colombia que hay más de un millón de habitantes, pero vamos a tomar 5, las más representativas si quieren con los datos de la CRC que dicen: Junio de este año, para los que les interesa ir a chequear el dato: El operador que más caídas tiene, tiene en la ciudad de Barranquilla 1.88 caídas cada 100; quien lo sigue en su peor indicador tiene 0.66; Bogotá, el peor operador 2.74, quien los sigue 1.20; Bucaramanga 1.42 el peor operador, quien lo sigue 1.20; Cali, peor operador 2.11, quien lo sigue 0.94. Quiénes están sacando la relación? Estoy hablando de más del doble, y finalmente Medellín, el peor operador 2.60, quien lo sigue 1.30, la mitad. ¿Saben quién es el peor operador? El operador dominante. ¿Saben por qué hay una mala percepción de calidad en el mercado colombiano? Porque hay un operador que arrastra todo, hay un operador que tiene casi el 80% de los minutos que todos nosotros hablamos, él nos pone en esa posición, ¿4G lo va a resolver? No creo. Las medidas que hemos tomado hasta ahora creo que son un principio, pero lamento decir que creo que no son suficientes; hacemos esfuerzos enormes los operadores. Yo les diría que no me siento confortable cuando escucho hablar de un club o cuando escucho hablar del efecto comunidad, porque el club es donde yo voy los fines de semana y la paso bien, la comunidad es donde me junto con un grupo de afines, yo creo que tenemos que hablar de rehenes, de gente que no puede salir de donde está porque cuando va a salir le cobran 4 veces más, hay que empezar a llamar las cosas por su nombre.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Dr. Santiago Aldana, presidente de Uff móvil.  Presidente de Uff Móvil-Dr. Santiago Aldana: La situación de Uff es un poco diferente y quiero resaltar una situación de cómo funcionamos nosotros. En primera instancia nosotros no tenemos una concesión, nosotros no tenemos espectro, nosotros no tenemos red, nosotros somos un operador móvil virtual. ¿A qué se refiere virtual? Virtual quiere decir que operamos sobre las redes de los operadores que tienen concesión. En el caso específico nuestro, nosotros operamos sobre la red de Colombia Móvil, de TIGO, ya oímos las palabras del Presidente de TIGO, con unos niveles de calidad, con unos niveles de confiabilidad y de servicio con los clientes. Esos son exactamente los mismos de los nuestros, nosotros no podemos hacer mayor cosa que dar el nivel de servicio de calidad de la red sobre la red que operamos, nosotros lo que tenemos es un título habilitante proveído por la ley y tenemos sobre esa red unos servicios que atendemos a nuestros clientes e independientemente tenemos nuestras propias tarifas, nuestros propios planes, pero tenemos y podemos gozar es de la calidad de la red que tiene el operador sobre el cual operamos. En ese sentido, no creo que tenga mucho lineamiento nuestra participación acá, damos la mejor calidad que podemos dar sobre el operador que funcionamos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le damos la palabra al Dr. Ariel Ricardo Pontón, Presidente de Movistar.  Presidente de Movistar-Dr. Ariel Ricardo Pontón: Voy a tratar de ser muy breve y no repetir algunos elementos que ya se han considerado aquí pero quiero hacer algunas precisiones. En primer lugar respecto de la calidad no solo hemos cumplido sino que no somos ni siquiera el operador que sigue, somos el operador que tiene el indicador más bajo y en casi la mayoría de los sitios por debajo del 1% con lo cual el 3% no fue una condición para especular, el 2% tampoco lo será, sino que la calidad para nosotros fue un diferencial producto de nuestra posición competitiva. La calidad no es un problema, para nosotros es una oportunidad y lo hemos demostrado y no solamente en la calidad de la red, también existe la calidad hacia nuestros clientes y consistentemente durante los últimos años hemos bajado nuestros PQR, o sea los reclamos que presentan nuestros clientes por millón en un diferencial bastante importante.  ¿Qué es lo que realmente sucede? Es que al existir un operador dominante, como dijo mi colega, con el 80% del mercado, la percepción del mercado hace que crean que todos estamos en la misma bolsa y muy por el contrario, nosotros queremos dejar bien en claro que la calidad, ni los nuevos indicadores, ni la discusión que se ha presentado acá es un problema, por el contrario, les repito, ha sido nuestra oportunidad competitiva. Ahora bien, tenemos un problema sí mucho mayor y es la falla al mercado; la pregunta que me gustaría que nos contestasen es cómo competimos o cómo podemos competir cuando el efecto comunidad nos saca directamente del mercado y les voy a dar solamente unos ejemplos: Para poder ser competitivos hemos invertido más de 140.000 millones directamente en precio, somos los que tenemos la tarifa más baja y los datos que estoy mencionando el señor Ministro los mostró, tanto en lo de calidad que vieron el promedio que estamos bastante por debajo como nuestra relación valor off-net, o sea fuera de la red y valor on-net. Éste esfuerzo tampoco ha permitido que consiguiéramos compensar en algo la distribución de marca en ciudad de mercado, ¿por qué? Porque la falla es mucho más grave y mucho más estructural; pero no quiere decir con esto que estábamos solo esperando medidas regulatorias, sino que tomamos decisiones que se pueden comprobar, nuestras tarifas hoy hablaban de precios, son las más bajas del mercado y si quieren un elemento más para comparar, nosotros somos netos pagadores, o sea, algo que resulta al menos llamativo, nosotros le pagamos a Claro porque le damos más tráfico de nuestra red a ellos que la que ellos nos dan a nosotros y si faltara un dato más, nuestra porción de tráfico medido en tanto por ciento del total, sistemáticamente somos los que más tráfico off-net tenemos del mercado.  Si hicimos todo esto y no conseguimos cambio es porque hacen falta más cosas y lo que hace falta, sin duda, es que se regule efectivamente y esto tiene que ser muy anterior a la subasta de 4G, porque no va a solucionar este problema. Creo que es importantísimo para seguir invirtiendo, creo que es importantísimo para seguir manteniendo estos autoincentivos a la calidad, que la regulación que se mencionaba se haga efectiva y que realmente consiga un diferencial que aunque sea pequeño nos puede permitir seguir siendo o seguir invirtiendo y compitiendo en el país. Y un dato más, se dijo que el tiempo era importante, por supuesto que es importante y más en un negocio con semejante capacidad de cambio, a veces los acontecimientos van más rápido que nuestra propia capacidad de reflexión. Pero han pasado años desde que se nombró dominante a Claro y todavía no tenemos ninguna medida efectiva, ese tiempo lo único que hizo es hacer que tengamos que invertir más para conseguir lo mismo y si queda algo por decir, se dijo que no existía dominancia en datos, el 68% del tráfico de datos hoy también es de Claro.  Y decían creo que en un momento, esto es un dato no es un estudio, o sea, podemos hacer un estudio, recuerdo que alguien lo mencionaba, quiero que se tenga en cuenta que es muy fácil subvencionar datos con una posición dominante en voz, pero muy fácil y un ejemplo de ello es que cuando solamente en las tecnologías existían módem, o sea que no estaba relacionado directamente con los teléfonos, la partición del mercado fue casi proporcional y en el inicio todos teníamos aproximadamente el 33% del mercado, cosa que pasa racionalmente en cualquier mercado del mundo. A medida que avanzó hacia los Smartphone, o sea que esto está dentro del empaquetado, de por sí en el mismo dispositivo, la diferencia de tráfico se hizo evidente y sí hoy lo que les puedo decir, que la dominancia en datos también existe. Creo que hay muchos más datos que les podría acercar para que se entienda esto, pero en honor a la brevedad y al tiempo lo dejo aquí y les agradezco mucho la oportunidad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Dr. Ramiro Tafur, Gerente General de EMCALI tiene el uso de la palabra.  Gerente de Empresas Municipales de Cali (EMCALI) Dr. Sabas Ramiro Tafur: La verdad es que EMCALI como ustedes lo conocen, no tiene ni movilidad, ni televisión como lo expresó el Senador Alexander y esto nace desde hace mucho rato donde ese trato igual que mencionaba el Ministro no fue dado, ese trato cuando se hizo, no pudimos entrar en ese momento a ser operadores de telefonía móvil y solamente como accionistas igualmente esa decisión no se tomó.  Lo que queremos decir nosotros como empresa pública es que coincidimos con todas las presentaciones que ha hecho el Senador Prieto, la que hizo el Senador López y todas las personas que han expresado y que conocen muy a fondo el tema movilidad. La posibilidad de que EMCALI pueda entrar en movilidad, primero es muy remota por el costo que tiene, las inversiones que tocaría hacer y la única alternativa real es la que estamos trabajando con las otras empresas, con UNE y ETB que debe ser, digamos, la salida obligada y necesaria para llegar a al menos sostener la empresa. Yo veía que el señor Ministro habla del tema del internet masificado y yo creo que independiente de que el futuro de la telefonía fija es incierto y todo mundo lo está condenando, no se puede desconocer que en Bogotá ETB tiene más de 3 millones de líneas, UNE tiene 1’700,000 líneas, nosotros tenemos 500,000 líneas a través de las cuales podemos llegar con internet a esos estratos que aquí se está hablando; no solamente lo pueden hacer los señores cuando les den el 4G a través de un internet móvil. Yo creo que en este momento lo podemos hacer, de hecho la convocatoria del Ministerio para poder llegar a través de ese Hogares Digitales los cuales han adjudicado y los cuales a muchas de las empresas públicas lo están haciendo, podemos sustentar esto y al menos sostener mientras se logran buscar alternativas. Y yo creo y coincido, de todas maneras al hacer la subasta que están trabajando ahora, debe haber tope de participación porque es la única manera de poder regular el mercado, de los contrario yo creo que ninguna de las empresas que está aquí, que acaban de hablar y menos las públicas, tendrían ninguna posibilidad de sobrevivir. Aquí se han hecho defensa del tema y lo único que está claro es que si no hay una reglamentación y unos topes, nada quedaría claro.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le damos la palabra al Presidente de Claro, Dr. Juan Carlos Archila.  Presidente de Claro Colombia-Dr. Juan Carlos Archila: Creo que algo sí quedó claro, quedó muy claro que volvimos a hablar de empresas, no de los usuarios. Creo que todas las alocuciones de mis colegas hablan de la falla de mercado, de los excesivos precios, los excesivos buenos precios para los usuarios, lo cual no deja de sorprender. Vamos a hablar, justamente la invitación es para hablar de la concesión y la concesión que le fue otorgada a la empresa fue justamente la de llevar el servicio de telefonía móvil celular a todos los rincones del país, a todos los colombianos sin distingo y a los mejores precios. Creo que ese es un poco el objetivo y donde debemos estar parados hablando de los usuarios; usuarios que por cierto han escogido a Claro como su alternativa de comunicaciones. Aquí se ha dicho que los usuarios lo han escogido por la tarifas, inclusive satanizando las buenas tarifas; yo creo que por el contrario, los usuarios han escogido a Claro por esas buenas tarifas y por mucho más, por la cobertura que ofrece la empresa llegando a prácticamente al 100% de los municipios del país, muchos de ellos, más de 60 en los cuales ninguno de nuestros competidores ha querido invertir.  La verdad es que la invitación aquí fue para hablar de otros temas y me puedo tomar unos minutos para contestarles sus preguntas, ¿por qué los problemas de calidad o desempeño de la red? ¿Por qué o cuál es la realidad de las tarifas? Aquí se ha hablado muchísimo sobre las tarifas y alguien hacía la pregunta, creo que fue el mismo Senador Prieto, que las dudas. Quiero presentar algunos cuadros que espero ayuden a eliminar las dudas y el tema de la realidad de atención del usuario.  Lo primero que quiero mencionar es cuál es la realidad de la situación de la calidad del servicio de la telefonía móvil celular y primero me voy a atrever a hablar del mundo. Hoy vivimos en Colombia con una tecnología que es la misma tecnología que está en el resto del mundo, ahora vamos a ver algunas de las restricciones que tenemos y retos que tenemos que sin duda tenemos muchos; pero como pueden ver, lo que está ahí expresado en Colombia es lo que está, efectivamente como lo mencionó el señor Ministro, en nuestro contrato de concesión y esto se compara con algunos de los compromisos que tienen los operadores en otros países comparables en América Latina, Chile y Argentina, que básicamente tienen una diferenciación de las diferentes zonas como lo mencionó el Ministro.  Quiero referirme también a la información acotada, es misma información que el Dr. Iriarte de TIGO se refirió, refiriéndose solo a las 5 ciudades principales del país; realmente Claro en ese sentido entiende que el país va mucho más allá que cinco ciudades, realmente 1,122 municipios que tenemos que atender y que es esa realidad y que de hecho la misma Comisión de Regulación de Comunicaciones dijo que era satisfactorio con respecto a esos estándares que estaban ahí o con los que no hemos venido, midiendo que inclusive son diferentes a los de la concesión y los cuales hemos venido trabajando para poder cumplir con ellos.  Existe una muy reciente encuesta de satisfacción desarrollada por IPSOS donde básicamente quisimos entender bien cuál es la situación de satisfacción de los usuarios, claro que nos preocupan los usuarios, somos los primeros que queremos tener esa satisfacción, somos los primeros que sabemos que los usuarios nos van a escoger y se van a quedar con el servicio de la red de Claro en la medida en que estén satisfechos. Aquí habla del mercado en general que creo que es relevante, casi el 80% de los usuarios declaran que el servicio es bueno, muy bueno o excelente; eso no quiere decir y quiero resaltar, que no tengamos un gran reto. Quería contarles que ésta encuesta no es una encuesta pequeña, son más de 1,500 personas, todos los estratos, hombres y mujeres, todas las ciudades, etc.  Qué vemos? Que realmente efectivamente hay retos, retos que son puntuales, retos que son genéricos, retos que son de la tecnología, los voy a tratar de explicar ahora pero rápidamente lo que pueden ver es que hay algunas ciudades del país que hacen que el resultado en general sea menor y que en los cuales nos tenemos que concentrar todos los operadores y cada quien dependiendo de su posición de mercado, porque la posición de mercado de Claro no es dominante o como posición dominante como ha sido declarado en todo el país; si nos vamos a la zona Costa, mi colega de TIGO el Dr. Iriarte declarará que tiene una posición muy, muy relevante, prácticamente igual que la de Claro. Y si nos vamos a otras ciudades del país o a otras regiones del país también pasa lo mismo con Movistar, solamente es el reflejo de los compromisos de inversión de las empresas en las diferentes zonas. Para terminar el tema de calidad, pues varios temas y creo que sí y lo hemos discutido con las autoridades, definitivamente necesitamos trabajar en alianza público privada para lograr esto.  Lo primero, la asignación de espectro, hablábamos y aquí le mencionaba a mis colegas que el 4G no resuelve el tema de calidad, indudablemente no lo hará de la noche a la mañana, pero sí reconozcamos que el país tiene una de las más bajas asignaciones de espectro per cápita en el mundo. Tenemos las carreteras de telecomunicaciones más pequeñas del mundo, similar a lo que nos pasa en las carreteras hoy en día. También debemos reconocer que viene un crecimiento de la demanda por servicios de banda ancha de internet móvil, ustedes lo han visto recientemente, Blackberrys, IPhones, hay mucha demanda que indudablemente genera una saturación de las redes actuales.  También debemos reconocer la interconexión eléctrica nacional, dependemos todos de esa proveeduría de los servicios eléctricos en las más de 5000 torres que tiene Comcel distribuidas en todo el país, en que falla permanente el sistema eléctrico y que esto hay que atenderlo con baterías y con ACPM que se carga en chalupas y burras, etc., para poder dar el servicio en todo momento a los usuarios.  También dependemos de la seguridad, del orden público, sabemos en muchas ocasiones sobre atentados, sobre retos a la infraestructura nacional, el Ministerio de Defensa se ha comprometido y hemos venido trabajando con el apoyo del Ministerio de Telecomunicaciones en asegurar que haya un mejor cuidado de la infraestructura de comunicaciones del país.  Por último, el plan de ordenamiento territorial, un gran reto para la industria, una gran dificultad para el despliegue de infraestructura que tenemos que sobreponernos. Por eso es importante señores Senadores de que ustedes y me alegra que tengamos este debate para conocer todos estos temas y que trabajemos en todos los frentes para poderlos realmente resolver; pueden contar con nuestro compromiso de buscar las mejores soluciones rápidamente.  Voy a tratar de hacer lo de tarifas lo más rápido posible. Básicamente aquí les presento varias informaciones, Merrill Lynch 2012 Bank of America, muestra a Colombia con una de las tarifas promedio más bajas de la región y de hecho casi que del mundo; sé que no se ve en ese slide, pero se comparan con tarifas como las de China y en el caso de Colombia, estamos hablando que Colombia son 6 centavos, en el caso de Comcel son 4 centavos de dólar en promedio y se comparan con las de China o las de India a 1 centavo, claro, entendiendo que no tenemos 1.000 millones de personas y de consumidores. También muestra este slide que los ingresos por usuario que recibe la empresa de cada usuario, 11 dólares es de los más bajos de la región.  Quiero resaltar rápidamente, se ha dicho en varios estudios al respecto de que han dejado de caer las tarifas en Colombia; muy importante resaltar que las tarifas en Colombia han dejado de caer porque ya estaban bajas, lo reconoce así la CRC en ese mismo comentario de Mayo de 2011, de una muestra de 48 países que por cierto, quiero presentarles varios indicadores, esto viene de Telecoms &amp; Media ya no con 48 países como lo tenía la CRC, 149 países de muestra y básicamente lo que vemos ahí es que el ingreso promedio por usuario, que es un indicador de la industria, Colombia está en el puesto 91 de los 149 países, está por debajo del promedio, ¿qué quiere decir esto? Que las tarifas son bajas, estas tarifas son el promedio de todas las tarifas internacionales. También nos muestra así el ingreso promedio por minuto, esto son tarifas de verdad y estamos hablando de que Colombia está en el puesto 32 de 69 países, que es información que es relevante y básicamente muestra que también Colombia está bien por debajo de los precios, inclusive ajustados por el ingreso per cápita, por el GDP.  Respecto a la atención al cliente, lo primero que quiero presentarles rápidamente es la tipología de las peticiones, quejas y reclamos; aquí estamos hablando del detalle, a veces nos falta el detalle. Las peticiones, quejas y reclamos según la SIC, antes del 14 de septiembre de 2012 hablaba de 14 categorías que teníamos que reportar, efectivamente así lo hemos venido haciendo durante años, ahí están los PQR’s como se conocen desde el 2008 hasta el 2012, obviamente en el 2012 solo incluyen hasta el tercer trimestre. Lo que pueden ver los reclamos por millón vienen descendiendo consistentemente año tras año hasta el 2011, efectivamente en el 2012 vemos un pequeño incremento relativo justamente al hecho de los servicios de datos móviles que generan una mayor oportunidad de errores. Sin embargo, les quiero presentar la lista de lo que dicen las nuevas circulares; ahora las quejas tienen 42 tipos de quejas. Claro, alguien preguntaba por aquí que por qué cien millones de quejas o cien millones de peticiones, sí porque hemos aumentado las cosas que estamos midiendo, con gusto las medimos, la verdad es un costo inmenso que los usuarios van a tener que, que vamos a tener que encontrar cómo absorber, que los usuarios nos pueden llegar a impactar, queremos que no lo hagan, sin embargo nos parece un gran riesgo porque las mediciones inclusive estábamos hablando de grabar cien millones de llamadas que tenemos al trimestre, la grabación de cien millones de llamadas es un costo muy importante, pienso que debemos buscar cómo encontrar un balance. Cuenten con nuestro compromiso, nos hemos sentado con la Superintendencia de Industria y Comercio y hemos creado unas mesas de trabajo justamente para encontrar ese balance y que realmente le dé el mejor provecho a los usuarios.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Pedraza tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Yo creo que ha sido prolífica la información y por supuesto están todas las posturas expresadas en cuanto a control político corresponde señor Ministro, en el entendido de los colombianos deben saber que nosotros no podemos ni es nuestra función intervenir, Dr. Izáciga, señor Contralor delegado, en la toma de la decisión, porque corresponde al poder ejecutivo. Ésta es una decisión que está en cabeza del Gobierno, particularmente del señor Ministro y por supuesto del acompañamiento de la Agencia Nacional del Espectro. Todos estos debates, tanto el foro como este debate y todos los que vengan antes y después, tienen como propósito cumplir con la finalidad para la cual se ha instituido el control político.  Yo quiero simplemente resaltar y es que es natural, cómo los operadores tienen desde su ángulo de vista una postura muy distinta a la nuestra, la nuestra dentro de cada una de las percepciones tiene como propósito defender los usuarios, la de los operadores pues defender su empresa. Pero yo creo que éste es un punto de quiebre señor Ministro, para que avancemos en la búsqueda de unos mejores y mayores compromisos en punto a mejoramiento de calidad y servicio; decir que el servicio es perfecto no podría entenderse, decir que no hay dificultades no es entendible, muy por el contrario, justamente 4G es necesario porque va a ayudar a alivianar el espectro actual, va a ayudar a descongestionar, a hacer más rápido y más eficaz el manejo de las comunicaciones que por allí van a transcurrir, pero adicionalmente a eso es necesario que el país avance como usted lo dijo Ministro, dijo usted “vamos sin pausa pero sin prisa”, yo creo que hay que ponerle a eso una pequeña variación, vamos sin pausa y normal, no es que vayamos despacio porque no lo debemos hacer, no es que vayamos con prisa porque sería innecesario. Sin embargo quiero resaltar que es necesario que el Gobierno de manera muy pronta, muy solícita, avance en este proceso por dos temas, uno de orden local, nacional que es la herramienta para Vive Digital, vital y usted lo ha dicho, el internet de los ricos y el internet de los pobres, nosotros necesitamos vincular varios millones de personas que hoy no tienen acceso a estas tecnologías porque no hay, por supuesto, cobertura y en consecuencia debemos hacerlo porque es un deber de Gobierno, es un deber social, es un compromiso institucional y desde el punto de vista de la concepción de que es un servicio público esencial pues es una obligación.  La segunda, porque desde el punto de vista de la comunidad internacional me preocupa enormemente que cada semana que siga pasando y cada mes que sigamos nosotros transcurriendo y cabalgando en debates y en discusiones y en un borrador y en otro borrador, nos esté convirtiendo cada vez más en una sociedad menos competitiva en la región, circunstancia que sería muy dolorosa porque todos los demás países, ustedes observarán qué está ocurriendo en Chile, en Argentina, bueno y en nuestros propios vecinos más cercanos, nos daría vergüenza que nosotros quedemos rezagados frente a ese proceso de tener una velocidad de banda y un acceso de masificación que nos va a generar una falta de competitividad en los escenarios, sobre todo ahora que tenemos puertas abiertas y tratados de libre comercio.  Lo otro Ministro, yo creo que éste debate como los que hemos venido dando, como el que dimos el debate de las basuras de Bogotá en lo cual el Congreso triunfó con su postura, el Gobierno Nacional, el Presidente Santos finalmente le dio respaldo a la política del Alcalde Petro, pese a que no tenemos ningún tipo de confluencia política o ideológica, pero sí pensamos en que el norte normal era ese y que aconsejar esa salida era lo probo, lo probable, igualmente en este tema debemos abrirnos, para utilizar nuestro lenguaje, el espectro del diálogo y de la discusión Presidente, de cómo muy pronto la banda ancha pase a ser un servicio esencial considerado constitucionalmente, eso acabaría con todas las discusiones, eso generaría que además no dependamos de los operadores, sino dependamos de unas políticas, que se instauren unas políticas de Estado y hoy si bien es cierto, Colombia puede estar dependiendo de los operadores sería al revés, que los operadores dependan de unas políticas de Estado.  Miren ustedes en el tema de basuras, cuatro empresarios, listo se cambian, ahí hay más quien lo haga. Y analizar por supuesto lo que ha dicho el Senador Prieto si evidentemente y la Contralora lo ha previsto así, al terminar los contratos hay cláusula de reversión o no hay cláusula de reversión, porque eso no es simplemente el cambio de una frase, eso implica tamaño diferencia en términos sociales y tamaño diferencia en términos económicos y de equidad, yo creo que esas plusvalías siempre deben quedar hacia la sociedad, no hacia el operador pero ese será otro tema de otro cuento en otro momento y en otra discusión diferente. Probablemente quedaremos el año entrante a propósito de la terminación de los contratos de la primera vigencia de los primeros diez años tanto de telefonía móvil, de los segundos diez años tanto de telefonía móvil celular como lo que se hizo después a través del PCS.  Queda claro también como conclusión, que el Gobierno deberá garantizar más allá de unas defensas o de tomar partido por las disputas empresariales, deberá garantizar cobertura plena, acceso social, es decir, para los menos favorecidos, la banda ancha y una formidable tarea de obligar a los operadores a tener muy buena calidad del servicio. Yo creo que hay operadores que tienen el hueso, que tienen la pulpa, que también tengan un poco de hueso; hay operadores que prestan el servicio solo en ciertos lugares del país y hay otros que no, a mí me parece que en eso el Estado debería también hacer obligante a que todos los operadores estén haciendo el mismo grado de inversión, porque es que cuando no se invierte no se puede alegar que se den privilegios frente a quienes han hecho inversiones cuantiosas y desde luego muy representativas en este sector.  Aspiramos además, que las arquitecturas tecnológicas sean estandarizadas a efecto de evitar más tarde unos colapsos; pero además de eso que el Estado esté muy vigilante del uso adecuado de la asignación de ese espectro. Yo no quisiera saber, repito, que más tarde ese espectro se está utilizando para revenderlo, para arrendarlo, para ponerlo en leasing, en fin, y privemos a los colombianos simplemente de hacer un uso adecuado cuando estén o cuando hayan definitivamente muchos más colombianos haciendo uso a través de uno de los operadores.  Dejo muy claro para terminar, que siempre hemos propendido en la defensa de los usuarios, que mi posición ha sido siempre buscar de manera coherente, cómo además éste estado de derecho no transgrede las oportunidades en un mercado abierto, en un tema de libre mercado y que por supuesto, recomiendo al Ministerio que debe haber una diligencia muy cuidadosa a la hora de observar tanto los preceptos de esa sentencia de la Corte Constitucional, como por supuesto los tratados de libre comercio, que no los violemos, que tengamos la constitucionalidad, que desde luego es tan oprobioso crear unas estructuras monopólicas, eso es dañino, pienso que eso es perverso, pero mucho más perverso y mucho más trágico para los usuarios, es hacer exclusiones de operadores frente a los cuales hoy hay una expectativa muy grande, no de uno ni de dos, sino de 37 millones de colombianos, por ejemplo de quienes hacen uso de voz. Y verificar técnicamente Ministro, si quien tiene el dominio en banda ancha también lo tiene en voz o si quien tiene hoy la posición dominante en voz, eso irreductible e inalterablemente se transmite en que tenga posición dominante en banda ancha. Estoy convencido que no por eso, en eso sí pues valdría la pena tener un estudio, no sé si alcancemos, para verificar si lo uno lleva a lo otro; de hecho hoy hay un operador dominante en voz que solamente tiene el 21 o el 22% de banda ancha cuando tiene 65 y 67% en voz y en tráfico, mientras que hay un operador dominante en banda ancha que tiene el 52%, pero apenas participa de cerca al 26% del mercado de voz, luego eso me permite definitivamente concluir que lo uno no lleva a lo otro ni viceversa, es decir que necesitamos unos parámetros serios, objetivos y no simplemente irnos por la subjetividad de que el que tiene más hoy va a tener mañana más, entre otras cosas porque eso depende de un mercado, de los actos promocionales. A Colombia lo tienen además lleno, yo no sé si la Superintendencia puede intervenir en eso, todos los días salen planes, de tal forma Presidente que cuando alguien va a hacer un cambio de aparato, un cambio de plan le aparecen 50,000 menús y esos no siempre se cumplen por parte de los operadores, entonces me parece que en eso hay que tener también un poco más de cuidado y vigilancia.  En conclusión, creo que éste y otros debates que vengan al respecto estaremos siempre nosotros vigilantes de tener una información que nos permita hablar con propiedad y con objetividad en un tema, repito, que por fin le quitamos el carácter economicista, esto no es un tema de monopolios pa’ aquí y pa’ allá, esto es un tema técnico que tiene que ver con una razón social, es decir, éste es un tema tecnológico que tiene una resultante social y por eso por fin, éste debate tomó el sendero que debía, por fuera de la especulación y quiero agradecer la participación de todos los compañeros desde sus diferentes ópticas, de cómo este debate le permite a usted Ministro y al Gobierno, tener todos los elementos de juicio necesarios para tomar una decisión que sea la que más convenga al Estado, pero más allá el Estado lo que representa es a la Nación Colombiana, es decir, a los usuarios, a los colombianos de carne y hueso.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Para terminar, Senador Eugenio Prieto tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Después de todos estos debates a mí lo único que me queda claro es que nada está claro, la verdad es que yo esperaba que hoy pudiésemos como tener una ruta más tranquila frente al tema de qué vamos a hacer nosotros para garantizar una mejor atención a los usuarios, para garantizar que ese planteamiento que se hace de las tarifas sí es real y para garantizar la calidad en el servicio que implica también la cobertura total en el país. Hoy surge un elemento que no habíamos discutido profundamente y que me parece a mí que todavía quedó en el aire y que sin duda alguna, tiene que ver con todo lo que está sucediendo, yo le atribuyo gran parte del problema a ese elemento. La Contralora dijo una cosa que a mí me parece muy válida, “ni el Estado puede abusar del operador privado ni el operador privado puede abusar del Estado” y ninguno de los dos puede abusar del usuario, tiene que estar al servicio de los ciudadanos, de los beneficiarios, de los que elegimos al Gobierno para que ejecute las responsabilidades del Estado, es decir, al final los beneficiarios son los dueños del espectro, los ciudadanos y lo que está diciendo la Constitución es que tenemos que garantizar la parcelación adecuada de ese espectro para que pueda haber acceso democrático y en eso hemos insistido permanentemente; y llega el tema del mercado y en el tema del mercado lo que se ha presentado es no una interpretación de este Congreso de la República, sino unas posiciones de la Comisión de Regulación de Comunicaciones sobre una posición dominante, fundamentalmente en este caso se ha referido al mercado de voz. Y ese problema que se presenta a través del tiempo en lugar de solucionarse se ha profundizado porque bien lo decía el Senador acá, las decisiones que ha querido tomar el regulador se han dilatado y se han dilatado, aquí lo dijimos hace 15 o 20 días, por ejemplo con una recusación que va donde el Procurador Regional de Cundinamarca, luego va donde el Procurador General de la Nación, luego se dice que es donde el Superintendente, el Superintendente dice que es el Ministro, luego se va al Consejo de Estado, el Consejo de Estado luego dice que es el Procurador y pasa el tiempo y las decisiones en regulación se dilatan, hay debilidad del regulador que mostró valor y que mostró carácter cuando expresa claramente que hay un problema y una posición dominante, pero no ha podido solucionar las fallas del mercado; y lo que reclaman otros operadores es “venga, solucionen las fallas del mercado para nosotros poder participar en igualdad de condiciones” que es lo que yo estoy entendiendo en todo este tema y he dicho también que si el Estado no soluciona las fallas del mercado a través de su regulador, pues entonces es el Congreso de la República el que tiene que solucionar esas fallas que son del mercado que se convierten en fallas del Estado y por eso vamos a seguir avanzando en el tema del proyecto de ley Ministro.  Hoy lo poco que me queda claro es que tenemos que seguir avanzando en el norte de establecer unas normas para poder decir que éste mercado también va a necesitar unos topes. Ya no solamente de cómo decir, unos topes vía espectro porque es que ya vimos que no son los topes exclusivamente desde espectro como se controla el tema de la posición dominante, sino unos topes vía mercado, vía mercado y vía mercado esos topes no quiere decir que nosotros estemos excluyendo a quienes hayan hecho inversión, a quienes hayan penetrado el país, no, nosotros estamos diciendo acá que lo que queremos es equilibrar la cancha y ¿equilibrar la cancha para quién? Para todos los jugadores, para todos los jugadores, los públicos, los privados. Yo comparto la posición del Senador Alexander, pero queremos que esas empresas públicas también participen en igualdad de condiciones, eso es lo que estamos diciendo.; yo respeto ese tema, Ministro, yo se lo he dicho a usted en algunos momentos, no nos vamos a encontrar muy fácil porque usted tiene una formación bajo esa otra escuela anglosajona, yo tengo otra formación bajo esa escuela francesa, yo estoy con esa teoría social y usted está con el mercado, pero vamos a buscar el punto del encuentro en lo que es éste Estado Social de Derecho.  Yo creo que el tema de la reversión es más importante de lo que todos estamos pensando, porque si uno vuelve a mirar el espíritu de esa ley 37, yo alguna vez se lo decía porque conocí a William Jaramillo Gómez, porque sé que era él como social demócrata que buscaba desde el punto de vista de la inclusión, cuando se le entregan unas cargas sociales a los operadores para que se vayan en expansión, con la expansión de la red hasta llegar a los sitios más alejados, no se buscaba otra cosa que la digitalización de este país, que todas las personas en este país pudieran acceder a la red independiente del sitio o del lugar donde se encontraran, eso no ha sido posible y no ha sido posible porque se dice que la tecnología en ese momento era muy costosa, etc., y lo que buscaba ese proyecto de ley 422, era regular o modular un poco la carga que tenían los operadores para esa expansión de red, pero eso se desdibujó Ministro, ese proyecto de ley se desdibujó y de un solo artículo aparecieron varios artículos, quitando la carga y dentro de ellos esa carga de que nos dicen a nosotros que la reversión solo aplica para el espectro radioeléctrico. Esa discusión sí creo que hay que darla y hay que darla profundamente; y entonces yo le propongo señor Presidente porque es que este tema no es tan fácil y el tema es más complejo porque hacia atrás tendremos que mirar legalmente cómo vamos a solucionar el problema, pero hacia adelante yo sí necesito que el Estado me diga cuál es la posición del Estado, o sea, cuál es la posición del Estado frente a lo que viene. Nosotros tenemos 190 MHz asignados y vamos a asignar entre el próximo año y tal vez el otro 310 MHz para alcanzar los 500 MHz que usted propone señor Ministro, que alcancemos.  Yo no estoy diciendo que aplacemos la subasta indefinidamente ni mucho menos, si alguien ha defendido la subasta en esta Comisión y en este Congreso de la República soy yo, yo creo que necesitamos asignar espectro, pero bajo qué condiciones, bajo qué características, una cosa es el uso y otra cosa es el servicio que se va a prestar a través de ese espectro. Yo creo que ahí tenemos nosotros que darle tranquilidad a los colombianos en ese tema de la cobertura y en ese tema de la cobertura yo creo que tenemos dificultades Ministro, porque no hemos sido capaces de solucionar el tema de las tarifas off-net o hablar de cómo llegar nosotros a los lugares más apartados o por qué permitimos que en cierta forma este mercado, unos operadores excluyan a otros y se metan en unos líos que tal vez no debían de existir.  Mi teoría es, porque es que usted plantea Ministro, que tienen 10 años que se hizo la prórroga de los diez años, la prórroga se hizo a los cuatro años, es una prórroga hasta atípica, atípica porque lo que dicen los contratos de concesión es que teníamos que verificar que se hubiera cumplido con esa expansión de red, la calidad, etc., y la prestación del servicio y la prórroga se hace a los 4 años. Nosotros venimos en una prórroga que vamos a terminar en el 2014, de supuestamente 10 años, no de 10 años sino de 16 años y alguien decía citando la ley 1341 “no, no hay problema, si ellos deciden faltando 3 meses que se les prorrogue otros 10 años, entonces se les prorroga otros diez años”, eso es así de sencillo, eso es así de simple.  Yo quería escuchar hoy a la Agencia Nacional del Espectro porque nos han hablado de un plan nacional del espectro y yo quería conocer en ese plan nacional del espectro, cómo está ese 2014 para saber qué va a suceder con ese tema señor Ministro? Porque aquí de todas formas hay unos planteamientos de calidad, de atención a los usuarios, el problema de las tarifas tendrá que resolvérnoslo la CRC con mayor claridad, que a mi manera de ver no está solucionado y si se va a renovar, si se va a renovar esa telefonía móvil celular a quienes hoy tienen la concesión, yo quisiera saber bajo qué características y bajo qué condiciones se va a renovar esa telefonía móvil celular, porque lo otro es qué sigue entonces en 4G, que a mí me parece que es la parte ya final para dejar ese tema.  Ministro nosotros le radicamos una carta, el Senador Laserna, el Senador Robledo y yo, y creo que los incumbentes y algunas personas que aspiran a entrar también radicaron una carta. Yo he escuchado una cosa y creo que Laserna y Robledo también han escuchado una cosa muy diferente de lo que se está diciendo en el ambiente y lo que yo he escuchado de la mayoría de los operadores que están hoy prestando el servicio de telefonía móvil celular o de internet o de PCS’s, es que no les llama la atención participar de la subasta y eso sí me preocupa, eso sí nos tiene que preocupar a todos, pero no solo se lo escuché a ellos, se lo escuché también a unos brasileros que estuvieron en la reunión con nosotros diciendo que como está el tercer borrador no les interesa participar de la subasta. Entonces esa es la reflexión que creo que nosotros debemos hacer frente a qué es lo que se quiere y cuando yo hablo Ministro, de si se tiene que hacer una pausa en el camino, esa pausa es porque todavía hay unos elementos que necesitamos recoger para que usted haga lo que quiere hacer Ministro, aquí le queremos ayudar.  Presidente para ir cerrando le propongo lo siguiente, porque nos tenemos que ir para la Plenaria, ya abrieron registro: pidámosle a la Plenaria del Senado que nos autorice, porque es que cuando usted me dice Ministro que usted va porque va, ya me dejó más preocupado porque nosotros salimos el 16 de diciembre y volvemos hasta el 16 de marzo y entonces en ese lapso usted puede tomar decisiones y nosotros nos quedamos en el aire de un debate que ha sido tan importante y tan valioso. Así que yo le pido señor Presidente que llevemos en seguida a la Plenaria de Senado una proposición para que se nos autorice sesionar durante ese periodo, si es febrero y tenemos que venir en febrero, venimos en febrero.  Este es uno de los debates más importantes en estos momentos para este país, yo creo que nosotros no podemos evadir esa responsabilidad, entonces que nos autoricen, posiblemente puede que no tengamos que venir, pero si tenemos que venir que lo hagamos y convoquemos extraordinariamente para que continuemos avanzando porque le quedo aquí Presidente con lo siguiente: Hoy nos faltó un actor fundamental, hoy nos faltó un actor que debe estar acá hablando de ese tema de respeto a los usuarios, de ese tema de garantizar los derechos de los usuarios que es la Superintendencia de Industria y Comercio, hoy no vino el Superintendente y envió a sus funcionarios, pero por el tiempo tal vez no fue posible, pero aquí hay unas preguntas y unos planteamientos que se hicieron que nosotros queremos recoger, pero además de que queremos recoger Ministro, es que ellos quedaron también con un compromiso con nosotros de que iban a analizar ese tercer borrador y que nos iban a traer acá el análisis de la Superintendencia sobre ese tercer borrador, porque nosotros necesitamos también enriquecer nuestra posición con la posición de la Superintendencia de Industria y Comercio frente al tema de los usuarios.  Aquí todavía quedan muchos temas, yo creo que la Contralora dejó unos puntos muy importantes y unos puntos de reflexión que no se pueden evadir ni se pueden eludir y yo le termino diciendo lo siguiente Ministro: En cualquier escenario financiero que se monte para una subasta o para una concesión o para una licitación, se tiene en cuenta la reposición; yo le dejo esta inquietud, si nosotros cuando hicimos la licitación de la telefonía móvil celular, le pregunto, yo le hago no más esta pregunta, usted no era el Ministro pero está representando la institucionalidad, se incluyó o no se incluyó la reversión, yo le respondo Ministro “sí se incluyó” y no solamente se incluyó, quedó en los contratos, en la cláusula 33 de los contratos está la reversión, ¿qué quiere decir? Que quienes participaron de esa licitación tuvieron que construir en su escenario financiero, no solo el ejercicio de la expansión de red como una carga, sino el comprender que se debía revertir toda esa infraestructura al Estado y que si se hubiese revertido esa infraestructura hasta el Estado, tal vez no tendríamos los problemas de los usuarios en este país con las benditas tarifas on-net, porque yo estoy seguro que si esa red la hubiese tenido el Estado, se la pudiéramos haber entregado a los mismos operadores en unas condiciones diferentes.  Así que este debate queda abierto Ministro y espero que se siga haciendo con la misma altura que usted le ha dado al debate, que le reitero, en toda parte se lo reconozco porque me parece que el debate que se abre hoy en telecomunicaciones, lo invito Senador Alexander y a toda esta bancada, todo este equipo de la Comisión Sexta, es el debate de la teoría constitucional de los servicios públicos en Colombia, para garantizar la continuidad en la prestación de esos servicios públicos y fundamentalmente para garantizar la prestación eficiente como responsabilidad ineludible del Estado. tenemos problema en recoger  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Yo creo que no la propuesta, personalmente en febrero estaré aquí. Creo que hemos hecho hoy un debate muy interesante, tiene el Gobierno en sus manos una responsabilidad de mejorar las condiciones tarifarias de este servicio, las condiciones del servicio y de manera particular, creo que hay una inquietud Ministro que queda aquí planteada en el tema de los operadores públicos, que yo creo que no podemos olvidar. Excluidos históricamente de este proceso, luego se permite su participación y por supuesto hoy tienen una condición de desventaja en relación con los operadores que ya tienen establecido un mercado, etc. Creo que ese es un tema que aquí se ha planteado, que debemos recoger con una insistencia y por supuesto, vamos a llevar a la Plenaria del Senado la proposición de que la Comisión Sexta tenga facultades para sesionar en el periodo del receso, que por supuesto, técnicamente posible hacer, de tal manera que sigamos atendiendo esta preocupación de los colombianos y de las colombianas.  Agotado el orden del día y siendo las tres y quince minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para mañana miércoles 28 de Noviembre a las 9 de la mañana al debate de la concesión vial Bogotá-Girardot.  EUGENIO PRIETO SOTO   Presidente  JORGE ELIECER GUEVARA  Vicepresidente  SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
