<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torradogarcia" id="h-s-efrain-torradogarcia" showAs="H. S. Efraín TorradoGarcía"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 06</docTitle>
			<docDate>22-08-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>08</heading>
					<debateSection>
						<heading>22-08-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 06</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día veintidós (22) de Agosto de 2012, siendo las diez y cincuenta y tres minutos de la mañana (10:53 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente: </narrative>
							<questions/>
							<narrative>ÍA  :  
 Consideración y aprobación del Acta 02 de la sesión del 31 de julio de 2012.  
Citación al Señor Ministro de Minas y Energía, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría; al Señor Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios, Dr. César González Muñoz; al Señor Director Ejecutivo de la CREG, Dr. Germán Castro Ferreira; al Señor Director Ejecutivo de la CRA, Dr. Alejandro Gualy Guzman; y al Señor Director del Departamento Nacional de Planeación, Dr. Mauricio Santamaría Salamanca, en cumplimiento de la Proposición No. 04/12 y Aditiva.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico; y al Señor Presidente de ANDESCO, Dr. Gustavo Galvis Hernández; PROPOSICIÓN No. 04/12  Al cumplirse dos años del Gobierno del Señor Presidente Juan Manuel Santos, y conforme al Artículo 200 y 208 de la Constitución Política, proponemos citar a todos los Ministros, Directores de Autoridades o Instituciones Administrativas y Organismos de Vigilancia y Control relacionados con los temas objeto de la Comisión VI, para que rindan cuentas ante esta Célula Legislativa, de la gestión realizada hasta el momento, en el marco del Plan Nacional de Desarrollo 2010-2014.  Para tal fin, solicitamos la utilización de indicadores que evidencien las metas propuestas y los logros alcanzados a la fecha, las estrategias que utilizarán para alcanzar los propósitos y objetivos trazados en los próximos dos años, así como la propuesta presupuestal para el año 2013.  Presentada a consideración de la Comisión por los Honorables Senadores integrantes, y aprobada por unanimidad en la sesión del 25 de Julio de 2012. PROPOSICIÓN ADITIVA A LA No. 04/12 Adiciónese a la Proposición No. 04/12, la citación al Señor Ministro de Minas y Energía; al Señor Director del Departamento Nacional de Planeación; la invitación a los representantes de asociaciones de usuarios de servicios públicos; ANDESCO; y el siguiente cuestionario:  Para el Señor Ministro de Minas y Energía:  1. ¿Cuál es la posición del Gobierno Nacional frente al proyecto de nueva estructura tarifaria y de cargo básico para el servicio de electricidad, medidas a todas luces lesivas para la sociedad colombiana?  2. ¿Cuál ha sido la participación que ha tenido el Ministerio de Minas y Energía en la elaboración de este proyecto de estructura tarifaria y cargo básico para el servicio de electricidad?  Para los Señores Expertos Comisionados de la CREG:  1. ¿Por qué la CREG pretende imponer un cambio de la estructura tarifaria del servicio de electricidad que lesiona enormemente a la sociedad colombiana?  2. ¿En qué consiste el proyecto de nueva estructura tarifaria para el servicio de electricidad? ¿Cuáles son las razones que lo justifican? ¿Sobre qué estudios lo soportan?¿Cuáles son los elementos básicos del mismo? 3. ¿En qué consiste el pretendido cargo básico mensual para el servicio público domiciliario de energía? ¿Cuál ha sido el proceso de socialización que ha adelantado la Comisión para este proyecto?  4. ¿Qué impacto del cargo fijo sobre los ingresos de las familias pertenecientes a los estratos uno, dos y tres ha calculado la CREG?  5. ¿Porcentualmente en cuánto se incrementarán los ingresos de las empresas y operadores de servicio de energía eléctrica por concepto de cargo fijo y reajuste tarifario?  6. En cifras absolutas, ¿cuánto reciben las empresas y los operadores de los servicios de energía en la actualidad? ¿Cuánto recibirían adicionalmente si se aprobase el hipotético reajuste tarifario y el cargo básico?  7. Informar el costo de kilovatio de energía eléctrica llevado al consumidor  8. Informar el costo de generación de kilovatio  9. ¿Qué porcentaje del total del cobro del servicio tarifario corresponde a la comercialización?  10. ¿Cuál es el costo fijo y el costo variable del servicio de electricidad para los consumidores por regiones?  11. Informar el costo para la empresa comercializadora  12. Informar sobre la estructura de las redes de distribución.  13. Informe sobre las entidades y empresas que participan en las redes de generación, transporte, distribución y comercialización de energía eléctrica por regiones y departamentos  14. Favor anexar y explicar la fórmula tarifaria del costo del servicio de energía eléctrica para los usuarios  15. Favor anexar el informe de tarifas actuales y de la última década del servicio de electricidad, por departamentos  16. Explicar en qué consiste y bajo qué amparo jurídico reposa la propuesta de generar un cargo a los usuarios del servicio eléctrico  17. ¿Cómo se vería reflejado esto por estratos y por departamentos?  18. ¿Existe un estudio sobre la factibilidad de este cobro para usuarios particulares y su impacto sobre la industria y el comercio?  Para el Señor Superintendente de Servicio Públicos Domiciliarios:  1. ¿Cuál es la visión que tiene la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios con respecto a las lesivas medidas de la CREG consistentes en nueva estructura tarifaria y cargo básico para la el servicios de electricidad?  2. ¿Qué impacto vislumbra la Superintendencia de estas medidas sobre los estratos uno, dos y tres? 3. Favor anexar las tarifas actuales y de la última década del servicio de electricidad por departamentos;  4. Anexar la relación de quejas de los usuarios por fallas en la distribución del servicio eléctrico, por departamentos y con la empresa respectiva.  5. Anexar la relación de quejas de los usuarios por fallas en la facturación del servicio eléctrico, por departamentos y con la empresa respectiva.  Para el Señor Director del Departamento Nacional de Planeación:  1. Favor anexar las tarifas actuales y de la última década del servicio de electricidad por departamentos.  2. Información sobre el poder adquisitivo, desglosada por estrato socioeconómico, por departamento y región, de los usuarios de servicio eléctrico en todo el país.  3. Favor emitir concepto sobre si es viable en términos socio-económicos, para el poder adquisitivo de las familias de todos los estratos y regiones, el cobro de un cargo fijo mensual a los usuarios del servicio eléctrico en Colombia.  4. Favor emitir concepto sobre el impacto de este cargo fijo sobre la actividad productiva e industrial.  Presentada a consideración de la Comisión por los Honorables Senadores integrantes, y aprobada por unanimidad en la sesión del 14 de Agosto de 2012.  -Todos y cada una de las respuestas, Sr. Presidente, fueron enviadas a los respectivos Senadores-
 </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Abre la sesión solicitando a la Secretaria llamar a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Delgado Blandón Cesar Tulio, López Maya Alexander y Prieto Soto Eugenio. Acto seguido manifiesta que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de cuatro Senadores para iniciar la sesión formal.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Baena López Carlos Alberto, Duque García Luís Fernando, Olano Becerra Plinio, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Suárez Mira Olga Lucía, Sudarsky Rosenbaum John y Torrado García Efraín.  Con las siguientes excusas dejan de asistir los H. Senadores Guevara Jorge Eliecer y Ferro Solanilla Carlos: Bogotá, DC., Doctor Eugenio Prieto, Presidente Comisión Sexta Senado de la República, ciudad. Cordial saludo. Dando alcance a la citación para sesionar la Comisión Sexta del Senado de la República, el día miércoles 22 de Agosto del año en curso, a las 10:00 a.m. en el recinto de la misma, de manera atenta me permito solicitar se me conceda permiso para ausentarme, ya que he sido invitado a formar parte de la delegación que viajará a la ciudad de Puerto Asís (Putumayo), dentro de la Comisión II del H. Senado de la República; con el fin de tratar: “Combustibles en Zonas de Frontera”. Atentamente, Jorge Eliécer Guevará, Vicepresidente Comisión Sexta.  Bogotá, DC., 27 de agosto de 2012. Doctora Sandra Ovalle García, Secretaria General; Comisión Sexta, Senado de la República, Bogotá, DC. Referencia: Información. Respetada doctora Sandra: Por medio de la presente, me permito excusar al H. Senador Carlos R. Ferro Solanilla de la asistencia a la Comisión Sexta del H. Senado de la República celebrada el 22 de agosto, en razón a permiso no remunerado otorgado por la Mesa Directiva del Senado de conformidad con la Resolución número 24 del 17 de agosto del año, la cual adjunto. Cordial saludo. Nohra Margarita Sanabria Ramírez, Asesora UTL Senador Carlos R. Ferro Solanilla. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Quiero hacer una introducción breve, agradeciéndoles a todos los citados que nos acompañan, hemos venido en esta comisión haciendo una rendición de cuentas de los dos años de gobierno del Sr. Presidente Juan Manuel Santos. Nosotros pedidos que esa información se presente de acuerdo con el Plan Nacional de Desarrollo, donde se establecieron varios indicadores como: indicadores programáticos, indicadores estratégicos e indicadores de gestión; de acuerdo con esos indicadores se trazan unas metas, unos objetivos y unos propósitos, de acuerdo con lo que planteó el Sr. Presidente Juan Manuel Santos cuando fue candidato y se llevó como propuesta al Plan Nacional de Desarrollo. Adicionalmente se presentó acá una proposición por la discusión que se está dando a nivel nacional del tema del cargo fijo. Quiero expresarle a mis compañeros, que hay una confusión a nivel nacional con el planteamiento filosófico de lo que significa el cargo fijo y lo digo porque fue mucho lo que se luchó desde la teoría de precios para desmontar el cargo fijo; y es importante que nos diga a nosotros Sr. Director de la CREG si existe o no.  El modelo que nosotros tenemos tiene tres cargos: Un cargo por conexión, que es en el momento inicial que la gente se conecta a la prestación del servicio, que tenía ese cargo fijo y un cargo variable.  Le vamos a dar la palabra al Sr. Superintendente de Servicios Públicos. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Este debate se lo planteé yo, como ayer tuve la oportunidad de dejarlo de constancia en la Plenaria, y fue el Presidente el que inmediatamente asombrado mandó a citar a la CREG el día viernes quien lanzó al país en la APP y tomó cartas en el asunto y desde luego hizo posible que esta absurda medida no se diera. Por eso quiero hacer estas reflexiones porque al fin y al cabo también a esto hay que obtenerle un rédito en la gestión y en el mérito de lo que hemos hecho, igualmente también este tema lo planteé aquí para que no fuera un tema insular de protagonismo exclusivo de parte mía, sino que fuera toda la comisión la que lo asumiera de esta manera y por eso también ayer lo dejé como constancia en la Plenaria de Senado y que por supuesto esto también no puede quedar ahí, Sr. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Pedimos la presencia de la Procuradora Delegada para que inicie las investigaciones del caso, a efecto de qué era lo que pasaba ahí y la Procuraduría como defensora de los intereses de la sociedad, verifique a quién quería beneficiar la Comisión de Regulación de Energía y Gas con esta absurda medida.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Dr. Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Sí, a mí me disculpara el Dr. Pedraza pero el primero que habló del tema fue Carlos Alberto Baena del movimiento MIRA, el primero que denunció en el periódico El Tiempo. No, estoy tranquilo pero es que usted me intranquilizó un poco porque le faltó a la verdad, porque no respetó la autoría ni la iniciativa que MIRA tomó. Entonces yo en la Plenaria dije: “Al Partido Conservador y al Partido Liberal gracias”, pero ahora el Dr. Pedraza viene a decir que él fue el que hizo todo; eso no es cierto, el país sabe.  El Dr. Pedraza todavía no había hablado y yo ya llevaba 20 días hablando de tema: Yo le había mandado cartas a la Comisión Reguladora de Energía, ellos me contestaron; le mandé la carta al Presidente. Ya luego usted intervino, Dr. Pedraza, pero tenemos que hablar la verdad: El lunes salió en el periódico El Tiempo, en El Espectador salió incluso. La CREG inmediatamente sacó un comunicado y le dijo a El Espectador que no, que el cargo fijo ya existía, y esa fue una mentira de la CREG y pensó que nosotros nos íbamos a quedar quietos. Entonces, Presidente, nosotros inmediatamente seguimos divulgando y empezamos a recoger firmas en todo el país y a través de las redes sociales la gente empezó a ayudarnos, y ya luego el Superintendente se metió en el tema y ahí fue clave cuando el Superintendente dijo “esto va a afectar a la gente”, es la primera vez que la Superintendencia se mete en el tema, y ya luego vino lo de la reunión de ustedes, del partido Conservador, que ahí estuvo el Dr. Pedraza y le habló al Presidente, y eso ayudó también mucho, y después convocaron a la reunión de la CREG el viernes y tomaron la decisión, pero nosotros fuimos los primeros que planteamos el tema.  Yo pienso que aquí es un trabajo colectivo, yo incluso ayer, cuando lo hablé, Presidente, en la Plenaria del Senado, yo dije “este es un tema del Congreso”, pero sí hay que reconocer, como dice el Dr. Pedraza, la gestión y quién fue el primero que advirtió el tema. Sr. Superintendente; como estos temas son complicados y la gente no los entiende, a mí la CREG me quiso aplastar diciendo que cargo fijo ya existía y eso es falso: Nosotros teníamos la cartilla de la CREG donde decía “vamos a crear el cargo fijo, vamos a subir del 6 al 13% la comercialización”; nadie nos creía hasta que en el periódico El Tiempo nos abrieron la puerta y salió el tema. Y frente a lo que usted planteó ahora al inicio, Presidente Eugenio Prieto, no existe cargo fijo en energía, existía era costo fijo que estaba en el cargo variable, porque todo era por consumo y dentro del consumo, que es el costo variable, estaba el costo fijo, que era el tema de facturación, bueno, y cubría otros tres puntos, pero no existía cargo fijo como tal; entonces sí estaban creando el cargo fijo y así se lo estaban presentando al país en unas cartillas, pero con un nombre diferente, es decir, la medida venía camuflada y ese es el reproche que queremos hacer, porque la medida no fue clara, no fue discutida suficientemente. En aras de la verdad yo creo que tenemos que ser justos, las cosas como son, tienen su nombre, la gestión tiene sus alcances, unos empiezan antes que otros, pero todos coadyuvamos y todos ayudamos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Pedraza tiene derecho a la réplica. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Senador Baena, eso pasa por no venir a las sesiones donde se aprobaron las proposiciones. Yo quiero decirle a usted que yo fui el autor de la proposición la semana pasada, pero quiero decirle, Dr. Baena, que guardo respeto con su partido y con usted, entre otras cosas porque hay muchas afinidades, salvo que nosotros no votamos en blanco, siempre votamos en pro o en contra de algo y llevamos posiciones, ¿no?, es que si usted quiere, quédese con el protagonismo frente al país de que usted hace ocho días lo propuso, pero yo le quiero decir una cosa, yo este tema lo vengo tratando hace dos años, Senador Baena, tengo constancias y se las voy a entregar de varios proyectos de ley que por mis manos pasaron, unos por ser ponente y otros por ser coautor de revisión de tarifas; quiero decirle que cuando llegue a este Congreso en 1997, el primer proyecto de ley que presenté fue uno de revisión de tarifas; pero quiero decirle además que en este Senado me parece, Sr. Presidente, mandé a averiguar si fue el día 10 de abril, que hizo aquí el primer debate tarifario, Sr. Superintendente de Servicios Públicos.  De tal manera que yo no hago el protagonismo en El Tiempo ni El Espectador, porque es que yo no soy periodista, yo soy Legislador y ejerzo el control político y en consecuencia lo hago aquí, usted lo hizo el domingo en los medios, nosotros lo habíamos hecho la semana anterior, pero déjeme decirle otra cosa en aras de la verdad, porque no acepto que usted me tilde de mentiroso, le pido el favor que retire esa aseveración porque esa sí es que es injuriosa, mentirosa y esa sí que me falta respeto personal, quiero decirle que el tema lo planteamos a tal nivel que toda mi bancada, mi bancada está compuesta por 22 Senadores, en esto también coincidimos, también tienen el número dos, nosotros tenemos veinte más, pero esa bancada me entregó pleno respaldo para que yo fuera vocero; porque además le quiero decir otra cosa, este tema para mí no es nuevo ni lo utilizo para conseguir votos en la galería, Sr. Presidente, este tema lo he tratado, Senador Baena, académicamente porque yo he estudiado el tema en las universidades, bien porque haya ido a recibir clases o porque he tenido el privilegio de varias universidades, de tener la oportunidad de dar algunos conocimientos sobre esto.  Pero además, esta proposición fue aprobada hoy hace 8 días en esta comisión y entonces mi partido me acompañó y le pedimos al Sr. Presidente de la República, el día miércoles, que nos oponíamos rotundamente a esa medida por considerarla lesiva, impopular e improcedente, y el Presidente de la República, no es que haya servido, es que él es que manda en el país, Dr. Baena, nosotros somos poder legislativo, inmediatamente llamó a la CREG para que se reunieran el día viernes en Palacio y el mismo día hizo un pronunciamiento y posteriormente el sábado, en el APP, se pronunció de fondo y fue el domingo cuando también los medios, a los que usted acudió, lamento mucho, pero usted debe venir al debate y no a los medios. No se gana el mérito quien comience a hacerlo, sino realmente quien efectivice a través del control político la medida para que un gobierno haga o no haga, se abstenga o proceda a ejecutar unas políticas en la defensa de los ciudadanos que usted y yo representamos aquí, que es el interés de ha sido característico de esta comisión, Sr. Presidente, de hermanarnos, pero lo que sí no puedo aceptar es que usted me venga a calificar que falté a la verdad, porque la verdad es la que está ahí. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Presidente, una moción…  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Una moción de orden. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Presidente, con el mayor respeto a mis compañeros y a los demás funcionarios, yo pienso que vinimos a escuchar aquí a los funcionarios para que nos rindan informe, y no es el momento para generar estas polémicas, Senador Pedraza y Senador Baena.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Quiero hacer una claridad que me parece importante: Dos proposiciones se presentaron, Senador Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Este no era un tema para que lo protagonizara una sola persona, quiero que me muestren las actas. Y Dr. Baena, dije que esta proposición la hiciéramos en nombre de todos, pero más aún, Dr. Baena, me fui a la Plenaria y ahí en la Plenaria hablé en nombre de toda la comisión, luego no rompa la hermandad que aquí tenemos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Un llamado a la sensatez, Dr. Baena, porque lo que sucedió fue eso, aquí habían dos proposiciones radicadas: La proposición del Senador Baena, que incluso yo acompañé con mi firma, y la proposición suya, de ahí fue donde propusimos unificar. El derecho a la réplica y nos vamos. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Sí, Presidente. Dr. Pedraza. Yo presenté la proposición el 31 de julio y usted la presentó el 8 de agosto.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> No lo vuelvan una conversación, por favor. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> ¿Por qué no reconoció que el movimiento MIRA había hecho gestión? Yo estoy haciendo esto porque a veces en la política pasa eso y a nosotros nos ha pasado mucho en MIRA, porque tenemos 3 Senado&lt;Zres y hay bancadas que tienen más de veinte, entonces a nosotros nos dicen “no, es que ustedes están invisibilizados”; entonces si nosotros nos quedamos callados, ¿en qué queda nuestro trabajo? ¿Sabe qué, Presidente, y sabe qué, Dr. Pedraza? Hace 5 años recogimos 1’500,000 firmas para que se cayeran los cargos fijos de todos los servicios públicos y vamos a seguir en eso. Por eso, no soy nuevo en el tema. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Bueno Dr. Baena. Tiene el uso de la palabra, el Sr. Superintendente, Dr. César González Muñoz,  Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios-Dr. César González Muñoz: Se le ha enviado a la comisión, Sr. Presidente, un informe relativamente detallado de las actividades y de las labores de la Superintendencia que incluyen los siguientes temas: El plan estratégico de la Superintendencia y su relación con el Plan Nacional de Desarrollo, las acciones de la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios para cinco objetivos fundamentales: En primer lugar, para fortalecer e incrementar la presencia institucional y promover la participación ciudadana en todo el país; para promover la prestación eficiente de los servicios públicos domiciliarios, en segundo lugar; para manejar las gestiones relacionadas con sancionar para cambiar conductas de los prestadores; para evaluar la satisfacción de los usuarios con la prestación de los servicios públicos; y finalmente en relación con el fortalecimiento institucional de la entidad.  Hay un informe también, Sr. Presidente, señores miembros de la Comisión, relacionado con los procesos de toma de posesión de la Superintendencia de un determinado número de entidades prestadoras de servicios públicos y hay unas reflexiones relacionadas con la pregunta para dónde vamos en la Superintendencia en el futuro previsible; hacemos una breve referencia a la reforma de la Ley de Servicios Públicos, a la modificación del Decreto 990 del 2002, que establece la estructura orgánica de la Superintendencia; un tema relacionado con el aumento necesario de la confiabilidad en los servicios públicos y con la eliminación de la finalmente una breve referencia al presupuesto de lugares donde debiera estar. Hay un principio dualidad que sufre Colombia en materia de prestación de los servicios públicos domiciliarios; y la Superintendencia para la vigencia del 2013, tal como fue requerido por la H. Comisión y unos comentarios relacionados con la autorización de mayores ingresos, la recomposición del presupuesto de la Súper y el ajuste al presupuesto de inversión.  Hay dos temas que son de preocupación central en la Superintendencia hoy día, que tienen que ver con la satisfacción de los usuarios y con la confianza de los usuarios en la labor de la entidad, y dos, el necesario incremento de la presencia institucional de la Superintendencia en las regiones más apartadas del país: Aquí hay una, diríamos, falla institucional que consiste en que la Superintendencia no está en todos aquellos fundamental: La Superintendencia no se debe a normas abstractas, la Superintendencia trabaja para el bienestar de la gente. Los temas institucionales, legales, regulatorios son intermediarios para ese objetivo; el objetivo central es que la gente sea más feliz y más contenta con la prestación de los servicios públicos que tiene. Con este tema en mente nosotros tenemos cinco puntos centrales en el plan estratégico de la Súper: El primero es promover mayores niveles de satisfacción de los usuarios, pero esto no es solamente un asunto de información, de comunicaciones, es un asunto de prepararse y ser capaz de efectivamente lograr ese objetivo, mayores niveles de satisfacción; y un asunto intermediario, promover la eficiente prestación de los servicios públicos mediante una serie de mecanismos que tienen que ver con el sistema de vigilancia y control mismo, con propiciar un cambio en la conducta de los prestadores por la vía de las acciones sancionatorias y por la vía de promover un sistema de gestión de proyectos misionales concretos. Un tercer objetivo del plan estratégico de la Súper es fortalecer e incrementar la presencia institucional y promover la participación ciudadana en todo el país; estaré volviendo tanto en esta ocasión como en las que sean necesarias, porque la Superintendencia percibe que allí hay una gran debilidad. Tenemos cinco territoriales que son oficinas importantes donde se presta servicio a la gente, se atienden las peticiones, quejas y reclamos; se establece una relación también con los prestadores, con las autoridades locales y regionales: La dirección territorial del Centro, con sede en Bogotá, tiene que coordinar las acciones regionales de la Superintendencia tanto en las fronteras azules de San Andrés como en las fronteras verdes del Amazonia en Leticia; obviamente eso parece un absurdo y yo creo que lo es, entonces es necesario mejorar esa condición de la Superintendencia.  Está la Dirección Territorial Norte, desde donde se atiende toda la región caribe del país, también si uno pudiera identificar la región caribe, donde se concentra una parte importante de la población, y se atiende desde Barraquilla en un área que va desde La Guajira hasta El Urabá y todas las zona los llamados “sures” de los departamentos de la región caribe. Está la regional de Oriente en Bucaramanga que atiende Norte de Santander, Santander y Arauca; y está la regional Occidente, que está en Medellín, inclusive con el llamado Eje Cafetero, desde Medellín es necesario atender las regiones del Quindío, Risaralda, Caldas; y está la región Suroccidente, tanto con sede en Cali, que tiene que ver con todo el sur del país. De manera que ahí estamos con oficinas de relativa importancia como oficinas de atención a la gente y tenemos 19 puntos de atención de la Superintendencia que son realmente oficinas unipersonales, atendiendo en esas 19 ciudades que menciono allí en esa lista, lo que obviamente significa una debilidad institucional concreta; estamos a punto de abrir un punto de atención de la Superintendencia en Cartagena y otra en Villavicencio, pero insisto, son oficinas unipersonales, entonces es importante tener esto en cuenta a la hora de rendir cuentas sobre nuestra gestión y de vislumbrar el futuro de la entidad.  Un cuarto punto del plan estratégico de la Súper consiste en gestionar información oportuna y con calidad para beneficio de todas las partes involucradas: Los prestadores, los usuarios, las autoridades nacionales y regionales, la propia Superintendencia. Nosotros manejamos el sistema único de información de la Superintendencia; es una gran plataforma informática que, como lo he dicho en ocasiones anteriores, Sr. Presidente, es una joya institucional, yo creo que hay pocos países en el mundo donde hay un sistema informático centralizado que pretende concentrar de esa manera la información relacionada con servicios públicos al más alto nivel de desagregación, pero ese sistema requiere una gran reingeniería y estamos trabajando en ella: Es un sistema pesado, difícil de acceder a él, que tiene limitaciones de diferente naturaleza técnica como estadística, como institucional. La Superintendencia está encargada de la administración de ese sistema porque la ley así se lo obligó a hacer; estamos en un proceso de reingeniería a fondo del sistema único de información, como parte esencial de nuestra misión de gestionar información oportuna. Y finalmente el fortalecimiento de la gestión institucional: La Superintendencia requiere un óptimo ambiente la infraestructura física y requiere generar los mecanismos para ajustar de manera efectiva el impacto de la normatividad laboral; ¿a qué me refiero con eso, Sr. Presidente? Nosotros tenemos en nuestra planta de personal un poco más de 300 personas de planta y tenemos cerca de 800 contratistas, y esta es una condición permanente de la Superintendencia en los últimos 6, 8 años; obviamente esto va en contravía de los principios que hoy maneja el Ministerio del Trabajo y francamente déjeme decirle, también va en contra de los principios del buen gobierno, de una sociedad liberal y democrática, porque tener esta situación en la Súper es un problema serio de manejo institucional.  Llegan los diciembres y todos los contratos de los contratistas terminan y entonces el mes de enero es un mes muy difícil porque toda esta masa de personas no está todavía trabajando en la entidad, pero esas personas no tienen derecho a vacaciones, no tienen derecho a primas, no tienen derecho a la seguridad social propia de un servidor público, de manera que tenemos que fortalecer lo institucional. Ahora, en materia de acciones en los diferentes sectores, en acueducto y alcantarillado lo que hemos hecho es enfocar nuestra acción para mejorar la calidad del agua en las cabeceras municipales; yo creo que aquí hay que decir una verdad y repetirla y es que en muchos municipios del país la gente toma agua que no es apta laboral, requiere mejorar para el consumo humano, pero estoy hablando de centenares de municipios del país, es que la realidad nuestra, la realidad de las áreas metropolitanas, donde la gente tiene mejores servicios, es una y la realidad de las pequeñas poblaciones y de las áreas rurales es otra y sobre todo tiende a empeorar en la medida en que nos alejamos del centro geográfico del país.  Colombia, Sr. Presidente, maneja una realidad paradójica y es que sus fronteras en ocasiones llegan a ser hasta tierra de nadie, y en materia de servicios públicos todas las fronteras de la Nación muestran serias debilidades, desde Maicao hasta Leticia, pasando por Puerto Carreño, pasando por el Putumayo, pasando por toda el área del Pacífico de la nación colombiana; ahí tenemos problemas y uno de los objetivos nuestros es mejorar la calidad del agua, por lo menos en las cabeceras municipales de los municipios: Nosotros hemos logrado en los últimos dos años mejorar la calidad del agua en 160 cabeceras municipales y esto no es un indicador nuestro propio, sino que lo constatamos con los informes de las autoridades sanitarias respectivas. Y tenemos un serio problema en agua para la mejoría de la calidad en nuestra supervisión y es que el Ministerio de Ambiente nos podría decir que hay 11,000 o más prestadores de servicios de agua y alcantarillado y aseo en el país, más de 11,000, y esos 11,000 incluyen el Acueducto de Bogotá y todos los acueductos veredales, comunitarios, etc., en toda la Nación; obviamente es imposible hacer una tarea de supervisión y vigilancia directa uno por uno de cada uno de esos prestadores, pero además, la Superintendencia tiene registrados en sus archivos como registro de prestador alrededor de 2,500 de esas 11,000 o más entidades u organizaciones, o sea, que nosotros estamos si acaso en la cuarta parte de nuestro universo total y vigilar esos 2,500 prestadores de todos los tamaños es una cosa que realmente implica una alta calidad de la gestión tanto en lo tecnológico como en lo institucional; de aquí que uno de los esfuerzos que ha hecho la Superintendencia en los últimos años ha sido el de formalizar al máximo posible esos prestadores, no podemos llegar muy lejos anualmente en esta materia. En este cuatrienio esperamos formalizar completamente alrededor de 100 pequeños prestados de servicios de acueducto; eso es lo que tenemos como meta estratégica, esto se hace consultando nuestra debilidad institucional, nuestra centralización, nuestra falta de brazos largos para llegarle a la gente.  Creo que este es el principal desafío institucional de la Súper en materia de vigilancia y control, ese, la eliminación de esa dualidad, porque la Superintendencia tiene que ser una suerte de Robocop tecnológico para vigilar el acueducto de Bogotá o Empresas Públicas de Medellín; pero qué clase de persona o de institución debe ser para vigilar lo que ocurre en el Amazonas, en Puerto Nariño, ahí al lado de Leticia, tiene que ser otra entidad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le interrumpo: Usted me está hablando de 11,000 prestadores que puede tener el Ministerio de ambiente más o menos censados de los cuales la Superintendencia tiene más o menos unos 2,500, es decir, a eso se refiere a una cuarta parte. Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios: Sí.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Lo que nos queda de los 11,000, o sea, son 8,500; de esos 8,500 usted me habla en el cuatrienio de formalizar unos 100 prestadores.  Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios: Ese es el tamaño de la tarea. Ahora, obviamente debo decir que no es el resultado de una actitud, digamos, pasiva de parte de la Súper, sino de la capacidad real que se tiene para atender ese mundo tan prolijo, tan complejo, tan diverso. Yo diría una cosa, Sr. Presidente, señores miembros de la Comisión, eso no lo puede hacer la Superintendencia sola, tiene que hacerse con las autoridades locales, con las autoridades regionales y con la ayuda del Gobierno Nacional, pero la Superintendencia no puede llegar a tener en sus archivos ni siquiera la mitad de los prestadores identificables si no tiene la ayuda de las autoridades locales, de los alcaldes, de las autoridades de control, de los personeros, de los miembros de los concejos municipales en acueductos. Ahora, voy al sector de energía y gas combustible y estamos trabajando principalmente en lo que tiene que ver con el mayor acceso institucional, a la suscripción de 32 acuerdos de mejoramiento para prestadores ubicados en zonas no interconectadas; en materia de electricidad, Colombia obviamente también sufre una dualidad, pero es una dualidad menos dramática porque una gran parte del país, en todo caso, hace parte del sistema interconectado, pero las zonas no interconectadas del país requieren unas atenciones especiales, se trata de poblaciones donde el costo de la energía es mucho más alto, obviamente, donde tecnológicamente es más difícil la prestación del servicio, donde el Estado tiene que hacer una presencia muy fuerte en materia de subsidios, en materia de asistencia técnica, en materia de acompañamiento a la población en esas materias. El año pasado realizamos 54 visitas de vigilancia y control a las empresas prestadoras en zonas no interconectadas; esperamos este año avanzar fuertemente en las visitas directas a esos prestadores que no alcanzan a cien, son menos de cien, el año pasado hicimos 54 visitas de vigilancia y control, y estamos suscribiendo acuerdos de mejoramientos con todas esas entidades; son pequeñas empresas, en algunos casos se han producido pues prácticamente levantamientos populares en contra de la calidad del servicio, la mala calidad del servicio en las zonas no interconectadas, es un asunto de solidaridad y de trabajo en equipo entre el Ministerio, la Superintendencia, las autoridades de control y vigilancia.  En materia de acciones de la Superintendencia para fortalecer la presencia y promover la participación en los últimos dos años la Superintendencia ha recibido y tramitado del orden de 139,000 peticiones, quejas y reclamo; esto es una tarea inmensa y la Superintendencia ha tenido que recibir en todas las partes del país ese número de peticiones, y las ha tenido que atender de acuerdo con los términos de la ley, en otras palabras, la Súper sí se compromete a decir: Esas peticiones, quejas y reclamos han sido atendidas de acuerdo con lo que la ley ordena. En materia del vínculo de los ciudadanos con la Superintendencia en esta materia, los ciudadanos acuden a la Superintendencia en segunda instancia: Si le hacen una reclamación a un prestador, si el usuario no está contento con la respuesta y la reacción del prestador, acude a la Superintendencia, estas 139,000 peticiones, quejas y reclamos ocurren en segunda instancia.  La Superintendencia puede decir lo siguiente: Alrededor del 55% de esas reclamaciones fueron atendidas a favor de los usuarios y alrededor del 45% a favor de las empresas, pero en todo caso, Sr. Presidente, la Súper se hace cargo de lo siguiente: Atiende en los términos de la ley todas esas peticiones, quejas y reclamos; y atender es estos requiere un aparato administrativo fuerte, que se concentra principalmente en las direcciones territoriales; los puntos de atención de la Súper que mencionaba en estas 19 ciudades, que estaban listadas allí, no atienden ese tipo de procesos, esos los atienden los directores territoriales. Allí hay una tarea muy grande que se hace, que no es objeto de mucha publicidad, pero la verdad es que sí es importante pues medir la dimensión de esa tarea que hace, que desarrolla la Súper en esa parte; además de eso, tenemos indicadores aquí sobre el tema, hemos hecho ferias de servicio al ciudadano, vigilancias itinerantes, innumerables eventos de capacitaciones a vocales de control. Y en materia de la promoción de la prestación eficiente de los servicios en el sector de energía y gas combustible hicimos 556 visitas para supervisar directamente aspectos que permitan identificar posibles violaciones al régimen de servicios públicos, esto, reitero, en el sector de energía y gas combustible; estas visitas tuvieron que ver con cerca de 9 millones de suscriptores de estas empresas, o sea, prácticamente la totalidad de la población colombiana; adicionalmente hicimos 576 evaluaciones integrales que tuvieron que ver con una mirada general a la condición de los prestadores de servicios públicos en esta área de energía y gas combustible.  En el sector Caribe tenemos una seria dificultad de calidad del servicio, en materia de energía eléctrica; ya que es la herencia de un pasado mediocre, de un pasado que no cumple con el estándar de un país moderno: En el año 98 fueron privatizadas las llamadas electrificadoras de la Costa Caribe y fueron entregadas como una sola área a un prestador determinado que fue Houston Energy, quien estuvo un par de años creo allí y después vino Unión FENOSA, quien fue adquirido por Gas Natural y hoy entonces la empresa se llama “Gas Natural Unión FENOSA”, porque Gas Natural adquirió Unión FENOSA en todo el mundo y por consecuencia terminó siendo el responsable de la prestación del servicio en la Costa Caribe. Pero yo sí francamente quiero decirle una cosa, en mi condición de servidor público y después de examinar con algún detalle el tema, durante la pasada década del año 2000, a finales de la década pasada, poco se hizo en materia de modernizar, ampliar, mantener y poner al día las redes y las infraestructuras de la prestación del servicio, y esta no es solamente, una responsabilidad de los directos prestadores, es también una responsabilidad de diversas instituciones del Gobierno Nacional, incluyendo la propia Superintendencia, pero hay que preguntarse si hubo o no un vacío histórico en la década pasada en materia de fortalecimiento, modernización, consolidación de la infraestructura de la prestación del servicio en la Costa Caribe. Hoy lo que tenemos es un servicio muy por debajo de los estándares de una sociedad moderna y democrática; obviamente los reclamos de la ciudadanía son más que justificados siempre y cuando, se trate de reclamos apacibles, exentos de violencia, pero la verdad es que la Superintendencia simplemente, como decimos a veces allá en la Súper, por levantarse más temprano y por ser más duro y por ser más radical, puede resolver más rápidamente los problemas tan graves estructurales que tiene el servicio de la energía eléctrica en el Caribe; lo que necesitamos es recuperar lo perdido en las últimas décadas, modernizar la infraestructura del servicio allá en la región Caribe: Si hay graves problemas de voltaje, de continuidad, de calidad del servicio es porque sobre todo el sistema de transmisión regional en la Costa Caribe es muy débil y muy problemático; eso requiere grandes volúmenes de inversión.  Hoy mismo, esta tarde, Sr. Presidente, le quiero informar que hoy firmamos un acuerdo de gestión con Electricaribe que es el prestador, un acuerdo de gestión con metas concretas, duras, con condiciones específicas de cumplimiento de objetivos y vamos a hacer público el contenido de ese acuerdo de gestión y vamos a hacer público el procesos de seguimiento a ese acuerdo de gestión con Electricaribe; yo creo que la empresa misma ha cambiado su actitud en los últimos tiempos, está dispuesta a participar de una manera más solidaria con el proceso de mejoramiento del servicio. Nosotros en este momento, después de una auditoría que comenzó en octubre del año pasado, investigaciones contra Electricaribe y simultáneamente hemos hecho tres o cuatro reuniones en la Costa Caribe de discusiones, de diagnóstico del problema de la prestación del servicio en esa zona del país, y simultáneamente hemos discutido y vamos a firmar hoy, Senador Sudarsky, un acuerdo de mejoramiento con esa empresa, que como digo, será público el acuerdo, el proceso de seguimiento y de control de ese acuerdo y esperamos que con todas esas medidas la zona Caribe del país pueda recuperar su historia.  Muchas veces por razones propias de los medios de comunicación se cree que el asunto es simplemente punitivo, castigar, sancionar o cosas más drásticas, como por ejemplo tomar posesión del servicio, que creen que con eso se puede resolver el problema; con cumplimiento de compromisos y con una solidaridad muy grande del Gobierno Nacional, del Ministerio de Minas y Energía, de la Unidad de Planeación Minero-energética y de la propia Superintendencia para sacar adelante ese mundo tan difícil y francamente de una historia tan mediocre como el sistema de energía eléctrica en la región Caribe. La Superintendencia también ha hecho trabajos en relación con el gas licuado del petróleo, hemos hecho eventos de diagnóstico y de análisis del tema; hicimos también hace unos meses un simposio sobre la situación del abastecimiento energético en el centro del país, habida cuenta de que hubo comentarios tanto del Alcalde de Bogotá como de otras instancias, en las que se planteaban algunas preguntas sobre el futuro del abastecimiento energético en esta zona. iniciamos 9 En el sector de acueducto, alcantarillado y aseo, hay un informe detallado sobre nuestras tareas en las diferentes regiones del país; distribuimos nuestra presentación por la región amazónica, la región caribe, la región de los Llanos Orientales, la región pacífica, la región insular; están los informes sobre las actividades que ha desarrollado la Superintendencia en esa materia durante estos dos años. En materia de sanciones hemos impuesto 256 sanciones a los prestadores de energía eléctrica y gas combustible por una suma superior a 18,000 millones de pesos; nosotros no consideramos eso una cifra significativa, no tenemos mejores resultados por multar más, ni tenemos mejores resultados por mostrar que las sanciones son de mayor cuantía, lo importante es conseguir que los prestadores de servicios públicos, a partir de las acciones sancionatoria de la Súper, modifiquen sus conductas; nosotros no entendemos la tarea de la sanción como un fin en sí sino como un intermediario para el cambio de las conductas de los prestadores.  En relación con los prestadores de acueducto y alcantarillado y aseo se impusieron 389 sanciones por un valor superior a 8,600 millones de pesos; once de dichas sanciones consistieron en prohibir la prestación del servicio por parte de la entidad prestadora durante un periodo de 10 años, o sea, la Superintendencia tiene efectivamente la facultad de prohibirle a un prestador la prestación de un servicio hasta por un periodo de 10 años. Así que en conjunto en este periodo la Súper estableció sanciones pecuniarias por más de 28,000 millones de pesos. Quisiera terminar con una breve mención de los procesos de tomas de posesión en que está embarcada la Superintendencia: Tiene cuatro empresas intervenidas con fines administrativos y seis empresas intervenidas con fines liquidatarios.  Las empresas intervenidas con fines administrativos son: En primer lugar, Empresas Municipales de Cali; en segundo lugar, la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Carmen de Bolívar, en Bolívar, ACUECAR; la Empresa de Acueducto y Alcantarillado del Espinal en Tolima; la Empresa de Acueducto Industrial y Comercial de Servicios Públicos de Villa del Rosario, Norte de Santander; estas cuatro empresas están bajo la posesión de la Superintendencia con fines administrativos y su objetivo fundamental es el regreso a la normalidad jurídica de todas estas empresas a la mayor brevedad posible, una vez resueltos los problemas que originaron la toma de posesión. Y tenemos las Empresas Públicas de Quibdó, prestadora del servicio de acueducto y alcantarillado, en liquidación; tenemos también en liquidación una empresa que ya está terminando su proceso de liquidación, que es Empresas Públicas de Caucasia en Antioquia; está la Empresa Pública de Aseo de Cali, EMSIRVA, que también está en liquidación, la Empresa de Servicios Públicos del Oriente, ESPO, en liquidación en Villavicencio, prestadora de servicio de acueducto; está la Electrificadora del Tolima también en liquidación, como resultado del proceso que condujo a la creación de Enertolima, que es el actual prestador del servicio en esa región del país, pero la Electrificadora del Tolima, la anterior entidad, está en liquidación; y está una empresa de gas que tiene redes de distribución de gas en algunas partes del Cesar y de Magdalena que se llama Ingeniería y Obra, INGEOBRA S.A., en liquidación.  El informe de la Súper incluye una breve descripción de los procesos tanto de toma de posesión para administrar, como de toma de posesión para liquidar. Finalmente, con el presupuesto de la vigencia 2013: Con el fin de fortalecer nuestra gestión y como estrategia fundamental para ampliar la presencia institucional nuestra y dar continuidad a las tareas misionales, le hemos solicitado al Ministerio de Hacienda un acceso a mayores recursos presupuestales pasando de 69,000 millones de pesos a 86,000 millones de pesos para la vigencia 2013, o sea, en este momento tenemos 69,000 millones de pesos previstos como presupuesto de la Súper para el año entrante, estamos planteando un aumento a 86,000 millones de pesos.  Hay que tener en cuenta el carácter de los ingresos de la Súper: Todos los ingresos son recursos propios y se derivan de la tarifa de contribución de los prestadores vigilados, en otras palabras, la Superintendencia no hace uso de recursos del Tesoro Público como tal, la Superintendencia vive exclusivamente de las contribuciones de sus propios vigilados y en este momento estamos inclusive bastante por debajo de lo que nos permitiría la ley cobrarle a los prestadores de los servicio. Tenemos una proyección de nuestros presupuestos y esperamos que el Ministerio de Hacienda acepte esta solicitud de aumento sustancia de nuestros recursos para el año 2013 y en años subsiguientes; insisto en que no se trata de utilizar recursos del Tesoro Público, sino recursos que provienen de las contribuciones de los prestadores.  En segundo lugar, una recomposición del presupuesto de la Súper: Con el propósito de lograr una mejor distribución la Súper ha venido gestionando ante el Ministerio de Hacienda y Crédito Público y ante Planeación la recomposición del presupuesto, trasladando 23,600 millones de pesos de recursos de inversión al presupuesto de funcionamiento, para la realización de las actividades de algunos proyectos de inversión que han adquirido vocación permanente y teniendo en cuenta el control de advertencia de la Contraloría sobre el tema de la contratación laboral, lo que comentábamos antes, es necesario corregir, una situación en la que tenemos 315 funcionarios de planta y 800 contratistas, que son en realidad trabajadores permanentes de la Superintendencia, pero estos contratistas son financiados con cargo a presupuestos de inversión de la Superintendencia, esos costos laborales, aparecen como costos de inversión y se suman a los presupuestos de inversión pública de la Nación, son en realidad gastos de funcionamiento; tener esos contratistas pues condujo a una suerte de caricatura de la austeridad: Se creía ser austero disminuyendo gastos de funcionamiento y queriendo aumentar los gastos de inversión por la vía de emplear contratistas, que en realidad son empleados permanentes de la entidad.  La Contraloría General de la República nos hizo, como creo que le ha hecho a muchas entidades públicas de este país, controles de advertencia y glosas relacionadas con ese hecho, con el hecho de que es necesario decirse la verdad en materia de la naturaleza de la contratación laboral de las entidades; por eso estamos pidiéndole al ministerio 23,000 millones de pesos de traslado de inversión a funcionamiento para darle realidad y veracidad a la contratación laboral. Y finalmente, un ajuste al presupuesto de inversión: Con este ajuste se pretende que el Departamento Nacional de Planeación autorice la actualización en el banco de proyectos de inversión de las correspondientes modificaciones a los proyectos, toda vez que se habrán transferido recursos de inversión para funcionamiento del orden de 17,000 millones de pesos; este ejercicio está sujeto a la aprobación del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, estamos trabajando en eso con el ministerio, ojalá tengamos éxito.  Nuestro objetivo central es modernizar el funcionamiento interno de la entidad, tener brazos más largos, ser más sólido en el futuro, consolidar una historia que es una buena historia; la Superintendencia de Servicios Públicos es otra joya institucional, lo es: Es una entidad joven, tiene 18 años, ya llegó a la mayoría de edad pero todavía no tiene cédula y no vota, pero requerimos un gran esfuerzo del Legislativo, del Gobierno Nacional y de la propia Súper, para que esa historia buena que tiene la Superintendencia de Servicios Públicos, se lance hacia el futuro y siga siendo una entidad capaz de atender los requerimientos institucionales de esta nación.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Dr. Alejandro Gualy Guzmán:  Director Ejecutivo de la CRA-Dr. Alejandro Gualy Guzmán: Mi presentación la voy a dividir básicamente en tres aspectos generales: El primero pues son los compromisos que de acuerdo con el Plan Nacional de Desarrollo tiene la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico; en segundo lugar el tema presupuestal en la vigencia 2013 también de la unidad administrativa especial CRA; y en tercer lugar acerca de algunos avances, que si bien no están en el Plan Nacional de Desarrollo, sí han sido objeto de gestión por parte de la institución.  De acuerdo con nuestra facultad regulatoria, que se encuentra contenida en los artículos 73 y 74 de la Ley 142 del 94, así mismo con una sentencia del año 2000 de la Corte, la sentencia C-1162, pues aquí básicamente es para dejar una constancia y es que la CRA no puede exceder sus funciones y facultades, no podría reglamentar más allá. De acuerdo con el Plan Nacional de Desarrollo, nosotros en la Ley 1450 tenemos nueve artículos que tienen que ver con nuestra competencia y sobre ellos me voy a referir en el siguiente orden: La regulación que está próxima a expedirse por parte de la CRA con base en esos nueve artículos y esos son los siguientes: Se establece tanto en el artículo 22 y en el artículo 29 que se pueden realizar aportes de las autoridades ambientales regionales, de las corporaciones autónomas regionales, a las entidades públicas, bajo la condición de que no se incluya en las tarifas; eso es lo que se denomina comúnmente “aportes bajo condición”. Y de la misma forma también el artículo 99 hace mención de aportes estatales de cualquier índole nacional, departamental o municipal a las empresas prestadoras de servicios públicos, también con la condición de que no se incluya en la tarifas que se van a cobrar a los usuarios que pagan por el servicio.  Esta es una resolución que si bien en el anterior Plan Nacional de Desarrollo, había solicitado esta regulación por parte de la CRA, se reglamentó, se reguló y actualmente lo que pensamos es hacerle un pequeño ajuste, pero la esencia de la misma se conserva, es decir, en términos generales si hay algún bien que no se encuentra en la metodología tarifaria, pues por supuesto que no se incluye, y si hay un bien o un aporte que ya está en la metodología tarifaria, se establece la manera en que se excluye, y si llegase a haber tenido un rendimiento por la tasa de rentabilidad, pues también ese valor se excluye de la tarifa y se devolverá, si es el caso, a los usuarios, dado que fue un aporte bajo condición; ese tema ya se reglamentó, como les dije en una primera oportunidad, y ahora la pretendemos llevar a participación ciudadana nuevamente a finales de octubre de este año.  El artículo 126 del Plan Nacional de Desarrollo, donde establece que la CRA puede establecer costos regionales para los servicios de acueducto y alcantarillado en sistemas no interconectados, estos costos regionales, si bien los hemos involucrado dentro de nuevo marco tarifario, del cual voy a referirme más adelante, estos están dentro de esta metodología, no obstante pensamos, que de acuerdo con nuestro cronograma, llevarlo a participación ciudadana a finales de septiembre del año 2012. Todos los proyectos de carácter general tarifarios y no tarifarios, las comisiones de regulación de servicios públicos deben someter todas sus actuaciones a la participación ciudadana; por eso me refiero a eso, de acuerdo con una sentencia, la C150 del año 2003, y el Decreto 2696 del año 2004, entonces estos dos proyectos debemos someterlos a la participación ciudadana.  ¿Qué tenemos en estudio o en desarrollo? También se establece en el artículo 121 que se podrán incluir tarifas diferenciales cuando se hable de proyectos de expansión y se requieran unas infraestructuras específicas para llegar a esos proyectos nuevos, se podrán cobrar tarifas diferenciales; en este caso sí lo tenemos incluido integralmente dentro del nuevo marco tarifario, que lo pretendemos expedir en noviembre del presente año, entonces lo queremos incluir ahí dentro de la integralidad de la regulación. De la misma forma, hay un artículo también muy importante, es totalmente transversal para todos los sectores de servicios públicos, hace referencia al artículo 97 y es el traslado de redes que se deban realizar cuando se realicen proyectos de infraestructura de transporte, en otras palabras, si yo construyo una carretera y si yo tengo por ahí unos servicios públicos y debo trasladarlos, moverlos, es cómo se debe incluir, cómo se contempla y quién debe pagar por esas obras de traslados, para que se pueda realizar dicha infraestructura de trasporte; en esto nos hemos reunido en dos ocasiones con el Departamento Nacional de Planeación, de pronto voy a irme un poquitico a los terrenos del DNP, Jean Philippe, pero pues lo voy a mencionar simplemente a manera general y es que el Departamento Nacional de Planeación tiene un proyecto de decreto, está siendo objeto de discusión y cada entidad reguladora realiza sus observaciones a dicho proyecto, entonces en eso vamos con este artículo 97.  El artículo 125 habla de aportes solidarios de productores marginales en suelos suburbanos y rurales, ¿qué significa esto? Significa que si yo soy un productor marginal, si yo capto el recurso directamente, no a través de un prestador de un servicio público y soy objeto de aporte solidario, lo que busca este artículo es que se pueda recaudar dinero de aportes para llevarlo a subsidios; este también se encontraba reglamentado en el Plan Nacional de Desarrollo anterior, se reglamentó por parte de la CRA, ¿pero qué diferencia tiene este artículo con respecto al plan nacional anterior? Que excluye al sector industrial, estaban los condominios, los sectores comerciales y los sectores industriales que fueran productores marginales, entonces en este 125 se excluye uno, entonces quedan solamente los comerciales y los de estratos pues altos.  Lo que busca es recaudar recursos para que se puedan llevar al Fondo de Solidaridad, para nuestro sector es de carácter municipal hasta el momento, pues si bien ya salió la Ley de Vivienda donde se crea el fondo nacional, pues todavía no se ha reglamentado, entonces seguimos con este fondo municipal y lo que busca es que haya más recursos para subsidios a los estratos bajos; nosotros éste lo vamos también a incorporar en la nueva metodología tarifaria, toda vez que tiene que ver con la estructuración del marco tarifario, entonces es la manera en que se cumplirá con este artículo; vuelvo y digo, ya lo habíamos reglamentado antes, pero lo vamos a ajustar con base en el nuevo marco tarifario.  Ahora existen unos artículos que si bien tienen que ver con nosotros, deben ser objeto primero de una reglamentación por parte del Gobierno Nacional y en eso está trabajando el Gobierno Nacional: el segundo es conexiones intradomiciliarias de agua potable y saneamiento básico, que debe reglamentarlo el gobierno y ¿qué significa eso? Que se podrán subsidiar para los estratos uno y dos estas conexiones domiciliarias; significa que si el tubo está pasando al frente de mi casa, pero yo no tengo los recursos para poder pagar por esa infraestructura, porque pues mis ingresos no dan para eso, se puede subsidiar, digamos, estas conexiones intradomiciliarias y de eso es lo que trata este artículo. Ahora respecto al primero, que es el artículo 127, tarifa para hogares comunitarios, en este si bien se dejó claro que los hogares comunitarios deberían tener un tratamiento de estrato uno, nosotros en nuestra regulación pues no dice que toca reglamentar el artículo como tal y por tal razón ni el ministerio ni la comisión lo ha reglamentado; ahí lo que toca hacer es vigilar y controlar los concejos municipales cuando asignen los recursos para subsidios y las alcaldías cuando identifiquen su catastro de usuarios, junto con los prestadores, tengan claro quiénes, cuáles son los hogares comunitarios, para que los recursos se asignen a este tipo de inmuebles. En la regulación vigente, tanto en acueducto y alcantarillado, se establece la manera en que se descuenta de la tarifa del subsidio para que este usuario pague menos. Por último, en lo que se refiere a la eficiencia en el manejo de residuos sólidos, esto ya es un tema del servicio público de aseo, se estable en el artículo 251 un incentivo a rellenos sanitarios de carácter regional y a las estaciones de transferencia; también ya se encontraba en el Plan Nacional de Desarrollo anterior, fue reglamentado por parte de la CRA, pero ahora en vez de existir un valor fijo de 0.33% del salario mínimo mensual legal vigente, se establecieron unas bandas de precios, que va entre el 0.23 y 0.69 de dicho salario, dependiendo del tamaño del relleno, y también se crea uno nuevo que es para las estaciones de transferencia, donde también hay una banda de porcentaje que es entre el 0.0125 y el 0.023 del salario mínimo mensual legal vigente por tonelada transferida y este debe ser objeto de reglamentación también por parte del Gobierno Nacional.  Esto es lo que está en el Plan Nacional de Desarrollo y lo que ha sido nuestra gestión con base en este Plan Nacional de Desarrollo; ahora bien, en lo que respecta a gestión de la Comisión de Regulación de Agua de otros temas regulatorios, me permito mencionar que hemos expedido la Resolución 608 del 25 de abril de 2012, la que habla sobre acceso e interconexión e imposición de servidumbres cuando entre dos empresas se vaya a generar un contrato de suministro de agua potable o mal llamado “agua en bloque”, teniendo muy claro, H. Senadores, que es un tema de mucho debate y me quiero referir de manera general, no particularizar aspectos de situaciones que se han presentado, nosotros en ningún caso ni estamos disponiendo del recurso ni estamos obligando a generar contratos o suscribir contratos de agua, ni estamos haciendo las veces de corporaciones autónomas regionales ni de ordenamiento territorial; nosotros estamos es generando unas condiciones mínimas que deben tener las partes cuando suscriban un contrato de interconexión o de uso de dichos bienes, teniendo en cuenta que para el municipio que reciba debe ser la opción de mínimo costo el acceder a esta opción.  ¿Qué es una opción de mínimo de costo? Que el municipio determine si le sale más económico que él extienda redes hacia una cuenca o que él perfore pozos profundos, o si el contrato de suministro de agua es aquel que le da un menor valor que se reflejara en la tarifa de los usuarios finales, teniendo en cuenta que para que se puedan suscribir, debe tener totalmente definido el tema ambiental el municipio con el cual la Ley de Vivienda respalda, esta generación de expansión de suelo urbano y macroproyectos de vivienda, en la medida que establece que las licencias no deberán demorarse más de tres meses en algunos casos o más de seis meses, y no se han pedido, y también teniendo en cuenta que nosotros no estamos desordenando las ciudades para que se otorguen contratos en aquellos territorios donde no esté el Plan de Ordenamiento Territorial debidamente definido que en una zona se pueda realizar expansión de suelo urbano; eso es como para que, dejemos un poco en claro el alcance de nuestra Resolución 608 de 2012.  También hemos realizado en el último año 100 actuaciones particulares que tienen que ver con temas de facturaciones conjuntas, aceptación de activos de las empresas, modificaciones de costos y fórmulas, resoluciones de conflictos e incluso una toma de posesión que nos solicitó la Superintendencia. También hemos realizado 12 participaciones ciudadanas en todo el país, de las cuales ya llevamos dos, este viernes vamos a otra ciudad y vamos a realizar también esta labor de capacitación, en especial a los vocales de control. Otro tema en el cual nosotros dedicamos nuestra labor fue para el cumplimiento del Auto 275 de la Corte Constitucional, concretamente para el tema de la inclusión de los recicladores en el tema de aprovechamiento para el servicio público de aseo de la ciudad de Bogotá, en la cual le respondimos a la Corte Constitucional, nos respondió, que podíamos continuar, tuvimos reuniones tanto con la unidad administrativa especial de servicios públicos, con entidades del mismo gobierno, del sector y con el gremio de los recicladores; la propuesta tuvo acogida por parte de los recicladores, les gustó la manera en que podíamos nosotros incluirlos, la Corte Constitucional reiteró que no tuvo objeciones sobre nuestra respuesta y nos reunimos en seis oportunidades con la UAE , en la cual le explicamos cómo incluir hoy con la metodología vigente del servicio público de aseo se pueden incluir a los recicladores en el tema de aprovechamiento, en la ciudad de Bogotá.  No es cierto lo que se dice en algunos medios que toca esperar a que nosotros expidamos el nuevo marco tarifario del servicio público de aseo para que el exhorto o los exhortos de la Corte Constitucional en el Auto 275 del año 2011 se puedan realizar: Hoy por hoy se puede incluir el tema de aprovechamiento en el servicio público de aseo y se pueden incluir a los recicladores. Entonces en las seis reuniones con la unidad administrativa especial de servicios públicos de Bogotá nos sentamos, les explicamos los modelos técnicos, donde pueden incluir a los recicladores, y recientemente recibimos la verificación de motivos para las áreas de servicio exclusivo en Bogotá, nosotros los devolvimos el miércoles pasado porque todavía no cumple con los requisitos y no se establece la inclusión de los recicladores, tal como lo obliga el exhorto de la Corte Constitucional, de manera tal que lo tienen nuevamente ellos y estamos a la espera de que nos lo vuelvan a enviar, para con la mayor celeridad posible la comisión entre a revisar, a verificar los motivos y si es el caso, dar ese concepto favorable para que Bogotá lo más pronto posible pueda realizar los contratos y las concesiones para el servicio público de aseo. En lo que respecta al nuevo marco tarifario del servicio público de aseo, ese cronograma se lo pasamos a la Corte Constitucional también.  la Superintendencia de Servicios Públicos Nosotros Domiciliarios, unos recursos propios del orden de 15,932 millones antes de transferencias, si transferencias son 13,400 millones; esas transferencias se las pasamos a la Superintendencia, de acuerdo con la disposición también del Plan Nacional de Desarrollo, y al la Superintendencia, hicimos una recomposición del presupuesto ante el Ministerio de Hacienda y Crédito Público, básicamente también para la misma razón del Superintendente: Tenemos una planta de 57 cargos, pensamos pasar a 84 cargos, en cumplimiento del control de advertencia de la Contraloría General de la República; igual que como hizo restamos tenemos, al igual que las de esa forma pues lograr que los contratistas que tengamos se disminuyan a 50 contratistas, se disminuyan y logremos tener solamente funcionarios trabajando en la entidad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> La Corte lo que ha hecho referencia es que dignificar la actividad de los recicladores a través de dos enfoques: Uno, desde el punto de vista ambiental que son trascendentales los pronunciamientos de la corte, que ya no sólo se está pronunciando a través de sentencias, que llama mucho la atención, y en ese aspecto ambiental pues obviamente todos estamos completamente identificados; pero en el aspecto humano sin duda algunas que es vanguardista el pronunciamiento de la corte y ustedes tienen ahí una responsabilidad enorme para que esto avance, no sólo con el tema Bogotá, sino en el país. Tiene el uso de la palabra el Sr. Delegado del Ministerio, Dr. Alonso Mayelo Cardona Delgado.  Director de Energía Eléctrica-Ministerio de Minas y Energía-Dr. Alonso Mayelo Cardona Delgado: El tema del cargo fijo surgió por un direccionamiento de política del 2007, en febrero del 2007, en el Decreto 387; salió en conjunto con el Decreto 388 buscando la competitividad de la comercialización y la universalización del servicio de energía, que son complementarios, y queríamos hacer caer en cuenta en este recinto qué es lo que busca ese decreto, qué mecanismos regulatorios se van a aplicar, pero lo primero es qué busca el decreto porque son claras las dudas que tienen los H. Senadores.  Voy a permitirme leer un pedacito del texto para que veamos qué se busca y luego qué propuso el decreto que tuviera en cuenta el regulador, para que lo implementara; dice el 387 en su artículo tercero: “Políticas para el desarrollo de la actividad de comercialización minorista. Con el fin de asegurar que los beneficios derivados de la competencia se extiendan a todos los usuarios del servicio de energía eléctrica-y luego explico por qué se decía así-, la CREG deberá adoptar normas que garanticen el tratamiento simétrico en la asignación de derechos y obligaciones entre los agentes comercializadores minoristas que operan en el Sistema Interconectado Nacional. En desarrollo de lo anterior, la CREG aplicará los siguientes criterios” y enumera varios y voy a resaltar el que más nos llama la atención aquí, el G: “Los usuarios regulados pertenecientes a un mismo mercado de comercialización sufragarán el servicio prestado por los comercializadores minoristas que actúen en dicho mercado, a través del cobro de: i) Un monto uniforme único que refleje el costo base de comercialización, y ii) Un margen de comercialización”.  Entonces lo que se propones es llevar a todos los usuarios los beneficios de la competencia, porque ¿qué estaba ocurriendo en esa época?-Repito, 2007, 2006-Que había lo que se llamaba el descreme de mercado: Los comercializadores puros, debido a como funcionaba en ese momento la fórmula regulatoria, atendían con un cargo de comercialización más bajo a los grandes usuarios, quitándole esos grandes usuarios a los operadores de red que atendían los usuarios de todo tipo; entonces el cargo por como funcionaba la fórmula tarifaria era muy reducido para estos grandes usuarios, pasando de pagar, por ejemplo, 25 pesos por kilovatio-hora en la actividad de comercialización a pagar 50 centavos; eso implica que los usuarios que quedaban atendidos de menores consumos por los operadores de red comercializadores, pasaban de pagar de 25 a 30, 35 pesos. Entonces lo que buscaba el decreto es: “Eso no puede ser así, tenemos que encontrar regulatoriamente un mecanismo para que no se impida el cambio de comercializador, pero que no afecte a los usuarios de menores consumos el cargo”; eso era lo que estaba ocurriendo y lo que el Gobierno Nacional propuso en el 2007 al regulador es: “Encuéntreme el camino para que esto no ocurra, permitiendo que todos los usuarios se beneficien de la competencia”, y le propuso el monto uniforme único que no dice cómo implementarlo, y un margen de comercialización.  Lo que está haciendo la CREG ahora es proponiendo, porque es una resolución de consulta, uno de los mecanismos que encontró para evitar el efecto negativo del descreme, es uno de los mecanismos, entonces el Sr. Ministro en la reunión del viernes, convocada dentro de las reuniones ordinarias, le pidió a la CREG: “Mire, encuéntreme otro mecanismo mientras ustedes hacen unos análisis de los efectos directos e indirectos”; un efecto directo: A usuarios de bajos consumos se les sube el cargo fijo; un efecto indirecto: Sí, pero va a evitar el descreme del mercado, que hace que el costo variable de la comercialización se reduzca. Entonces lo que pidió el Sr. Ministro: “Primero, analicen ese tema, tómense un año para analizarlo calmadamente y díganme todos los efectos. En todo caso, no puede ocurrir que buscando ese beneficio de la competencia a todos los usuarios, llevemos a los usuarios de menores consumos a que tengan un efecto negativo en un aumento de la factura”. Entonces esa es la señal base, la política que existe, beneficiar a todo el mundo con la competencia, encuentre un mecanismo regulatorio que beneficie a todo el mundo; en todo caso lo que hoy está propuesto para comentario no me es conducente a que los de menores consumos sean beneficiarios en un balance de beneficios directos y beneficios indirectos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> El lineamiento que parte de la resolución, de la 387 del 2007, es un lineamiento que busca aprovechar las posibilidades de la competencia en el mercado para unas mejores tarifas, en beneficio de todos los consumidores, pero que el planteamiento que se estaba haciendo no es el planteamiento adecuado en la línea de lo que busca el Gobierno Nacional, ¿más o menos?  Director de Energía Eléctrica-Ministerio de Minas y Energía-Dr. Alonso Mayelo Cardona Delgado: Así es, completamente de acuerdo, es decir, busca y en todo caso el planteamiento actual evalúa con todo lo que significa eso, o sea, no el primer efecto sino el segundo y el tercero, porque puede que realmente sea una buena medida, pero no tenemos la información completa de eso, entonces evidentemente, primero, está en comentarios y segundo, lo que busca el gobierno es ayudarle a todo el mundo. ¿Qué ocurría en el 2007 y ocurre hoy en día? Los grandes usuarios se despegaban de su comercializador natural, el OR, se iban como comercializadores puros y pagaban menos cargo de comercialización, afectando a los que quedaban siendo atendido por el OR, que se les subía; eso es básicamente lo que busca el gobierno.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Director de Infraestructura y Energía Sostenible del Departamento Nacional de Planeación, Dr. Jean Philippe Pening Gaviria.  Director de Infraestructura y Energía Sostenible-Departamento Nacional de Planeación-Dr. Jean Philippe Pening Gaviria: Lo que tenemos hoy pues es un modelo con costos variables y quiero contestar la pregunta que hizo el Senador Pedraza de qué es lo que está ocurriendo y a quién se estaría beneficiando con este tipo de regulaciones. Entonces de lo que se percata el Gobierno Nacional en el 2007, cuando expide ese Decreto 387 y 388, es de que hay una falla, digamos, en el eslabón de la comercialización: Ahí tenemos comercializadores incumbentes, los que son a su vez distribuidores del servicio de energía, y comercializadores independientes. Estos, son los que se habían venido dedicando a un gran número de usuarios que tiene ingresos bajos, que pueden estar alejados de áreas urbanas, que son de bajos consumos, que son de zonas de difícil acceso, de problemas de orden público, como lo podamos ver; y hay unos comercializadores independientes que vienen y han concentrado históricamente todas sus actuaciones, sus servicios prestados en clientes que están en mejores condiciones, entonces son los que consumen más, y son los que además no causan problemas de carteras a las empresas, ¿de acuerdo? Entonces estos dos tipos de comercializadores están atendiendo a todo el mundo, pero se viene como segregando el mercado en dos tipos de clientes para estos comercializadores; lo que quisiéramos es corregir ese problema porque si no se corrige lo que vamos a trasladar al final de cuentas son los mayores costos que van a tener unos comercializadores que otros a los usuarios finales; ¿quién va a salir perdiendo, digamos, en esta mala repartición? Los usuarios que consumen menos y son aquellos que están en los decibeles inferiores de la población, entonces ¿qué ocurre? En este momento tenemos los comercializadores incumbentes con mayores costos que los comercializadores independientes; esa es la falla de mercado que se quiere corregir, ¿de acuerdo? Entonces lo que va pasando, es que estos comercializadores incumbentes van perdiendo o podrían seguir perdiendo sus grandes consumidores y quedándose con la parte del mercado, más difícil por todo lo que acabo de decir, de problemas de cartera, de ingresos bajos, etc.  La paradoja entonces que tendríamos es que unos usuarios de bajos consumos cubriendo costos al final de comercialización más altos que los usuarios de altos consumos, que podrían tener altos consumos pero con costos de comercialización más bajos; entonces ese es el tema que queremos corregir con esta regulación en particular.  Nosotros hicimos unos cálculos allí en el Departamento Nacional de Planeación, que se los enviamos a ustedes: Por decirles, lo que hicimos fue una aproximación utilizando la encuesta nacional de ingresos y gastos; la hicimos, por decirles, verificamos el gasto promedio de cada hogar en cada decil, el gasto en alojamiento, agua, electricidad, gas y otros combustibles, e hicimos una aproximación para el tema de lo que sería el gasto estimado en energía, para llegar al punto concreto, y lo que hicimos fue aplicarle, lo que podría ser una nueva metodología con cargo fijo y tenemos como dos resultados: Uno, sería que aplicándola de una sola vez podría incrementarse el porcentaje de gasto dedicado a energía eléctrica que tendrían todos los deciles de la población, pero esto en el decil donde máximo aumentaría sería de un 0.78%, lo cual significa que sería, un golpe muy bajo incluyéndole ya la parte de cargo fijo a la fórmula; pero acuérdense de lo que acabo de hablar, que podríamos obtener reducciones en costos por quienes utilicen comercializadores ya no importaría sin son incumbentes o independientes, porque lo que haríamos es no aplicarle los grandes ahorros que podrían tener los independientes al venderles simplemente a los grandes consumidores, es decir, por aquí habría un aumento máximo del 0.78% al tener un cargo fijo, pero obtendría el beneficio de la disminución por los altos cargos en comercialización que se les va a aplicar hacia futuro.  Pero lo que hicimos también, fue observar lo que ocurre en una zona del país en particular, la Costa Atlántica, que es donde tenemos pues un gran problema con el tema de energía eléctrica y en este caso aplicando un cargo fijo en las tarifas en general habría una reducción del 0.56%, por ejemplo, en el decil uno, el decil más pobre de la población de la Costa Atlántica, es decir, que vamos a tener efectos distintos en las regiones del país, pero en este caso la región más afectada normalmente por el tema de energía eléctrica por altos costos, se vería beneficiada. Entonces dos temas a tener en cuenta, las fórmulas con cargo fijo o solamente con cargo variable, ambas tienen pros y contras; lo que hay que hacer es un análisis pues a profundidad para ver que lo que ganemos por incentivar que la competencia entre comercializadores, sea beneficiado, para todos; que lo que ganemos en esto sea mayor a lo que puedan perder por un aumento en costos por el cargo fijo. Ese es el tipo de análisis que tenemos que hacer en la CREG pues para llegar a definir la resolución, la de mejor calidad, para todos los usuarios.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> La pregunta que yo quiero hacer y de pronto si usted no me la puede responder, se la damos al Sr. Director de la CREG ahora en su intervención, es: Cuando se desmonta ese cargo fijo, no quiere decir que ese costo deje de aparecer, sino que se traslada al consumo variable, ¿estamos de acuerdo?, y se traslada al consumo variable ya no con el modelo redistributivo del cargo fijo, sino que se traslada por igual, porque usted acaba de decir una cosa que es muy importante, usted acaba de decir que uno de los temores es precisamente ése, que unos que consumen menos, que tendrían que pagar menos, resulten subsidiando a unos que consumen más, que tendrían que pagar más.  Director de Infraestructura y Energía Sostenible-Departamento Nacional de Planeación-Dr. Jean Philippe Pening Gaviria: Sí, para ser claro, pagan un costo de comercialización mucho más alto que lo que podrían pagar aquellos que tienen mucho más consumo.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le damos la palabra al Dr. Germán Castro Ferreira, Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Energía y Gas.  Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Energía y Gas (CREG)-Dr. German Castro Ferreira: Voy a iniciar mi presentación con la primera parte, que es el tema que se mencionó en la Proposición 4 que se nos envió, y es simplemente para mencionar respecto del informe de gestión realizado, acorde con los indicadores estratégicos del plan que está cumpliendo la comisión en este momento. Para destacar solamente, la Comisión de Regulación de Energía y Gas fue creada por las leyes 142 y 143 del 94 y precisamente en sus comienzos tenía la misión de regular la energía eléctrica, el gas natural y otros gases combustibles y por eso también regula el GLP o gas licuado de petróleo. En este momento, somos responsables por garantizar el abastecimiento de hidrocarburos y energía eléctrica desde el punto de vista regulatorio, y de impulsar la integración eléctrica regional; con esos fines pues se ha tratado de fortalecer y desarrollar el marco regulatorio que corresponde y promueve el desarrollo y la interconexión en alta tensión entre diferentes países.  Cabe destacar que a partir del Decreto 4130 de 2011 a esta comisión se le asignaron nuevas funciones como es la de regular los combustibles líquidos y por tal motivo en este momento, como se mencionó hace unos momentos, pues al igual que pasa en la CRA o que pasa en la Superintendencia, también se está trabajando por un fortalecimiento institucional, que inclusive está partiendo de recursos que se tienen hoy, que cuenta s con 36 personas, se está promoviendo que aquellos cargos que son de contratos de servicios, que normalmente son del orden de 35 ó 40 anuales, se conviertan en una estructura de planta definitiva para contar con 76 funcionarios y lo que nos impone el nuevo decreto de las nuevas funciones: precisamente estamos tramitando para que con recursos del Tesoro se logren incorporar 19 funcionarios adicionales debidamente calificados para este tema. En eso está la Comisión de Regulación de Energía y Gas, estamos pendientes de que Hacienda y la Función Pública nos permitan esa reestructuración y asignen este presupuesto, para poder precisamente entrar a regular las nuevas exigencias que nos pide el decreto. Ya en cuanto al tema de las resoluciones CREG 44 y CREG 45 del 2012, que es la proposición aditiva que nos pedía la propuesta 4, efectivamente aquí en el recinto nos encontramos 3 comisionados de la Comisión de Regulación de Energía y Gas; me gustaría que la presentación que hemos preparado, que es muy breve pero para hacerla más ágil el experto comisionado Carlos Eraso me ayude con la presentación.  Comisionado Comisión de Regulación de Energía y Gas-Dr. Carlos Fernando Eraso Calero: Lo primero que queremos hacer es recordar cuáles son los antecedentes de esta propuesta a la comisión, después aclarar en qué consiste esa reforma que está hoy en día en discusión, y finalmente hacer mención a los impactos preliminares que hemos estimado en el marco de esta propuesta. Sobre los antecedentes, lo primero que me parece importante es recordar que fue la Ley 142 en su artículo 90 la que mencionó que entre los posibles elementos que se pueden utilizar por parte de las comisiones de regulación al momento de establecer un marco regulatorio, pues uno de ellos es precisamente el cargo fijo y la ley fue más allá, incluso la ley dijo en forma expresa que este tipo de cargos fijos podrían utilizarse, cuando fueren necesarios, para asegurar la disponibilidad continua de la prestación del servicio; incluso la ley cita como ejemplos en el segundo inciso de ese numeral 90.2 que caso es en los gastos de administración el de la facturación y la medición, que son precisamente parte de las tareas que desarrolla un comercializador de energía eléctrica.  Pero esto, que era una potestad de las comisiones de regulación según la Ley 142 e incluso según el artículo 46 de la Ley 143, el Decreto 387 del 2007, al cual se han referido el Director de Energía del Ministerio de Minas y Energía y el Director de Infraestructura del Departamento Nacional de Planeación, se convirtió realmente en una obligación para la comisión: Ya lo mencionó el Director de Energía cómo el literal G del artículo tres de esa norma dice que los usuarios para sufragar el costo de prestación del servicio de energía eléctrica, debían pagar un monto único uniforme que sea igual al costo base de comercialización; incluso si ustedes le dan una mirada a la definición que aparece en ese Decreto 387, van a encontrar que el decreto mismo dijo que ese costo base no es otra cosa que los costos fijos en los que se incurre para desarrollar actividad de comercialización. Ese mismo año, en el 2007, el ministerio complementó su política pública con otro decreto, el 4977, que hizo dos planteamientos que son de gran importancia: Lo primero es que pese a que el Decreto 387 decía que la comisión debía dejar en firme esa política pública a partir del 1 de enero del año 2008, el Decreto 4977 dijo: Oiga, si es necesario que para esto se dé una transición. Y segundo, algo que es de gran importancia y de pronto sobre lo cual no se ha hecho referencia, es que ese decreto dijo en su artículo tres: Oiga, en el momento en que la comisión adopte estos mecanismos, tome en consideración las disposiciones de la Ley 1117; esa ley lo que plantea es que para los usuarios de estratos uno y dos la tarifa no puede subir más allá del IPC. ¿Qué hizo la Comisión? Atendiendo lo dispuesto en ese decreto, en el 387, expidió una resolución, la Resolución CREG 119, que hoy está vigente; esa fórmula establece cuál es la fórmula tarifaria que deben utilizar los comercializadores para cobrarle el servicio a los usuarios regulados; pero es allí cuando aparece nuevamente el cargo fijo.  Es cierto, Senador Baena, que hoy en día el cargo fijo tiene un valor igual a cero, pero fue precisamente por una disposición del Gobierno Nacional, cuando la comisión en la Resolución CREG 119 le volvió a dar vida a ese cargo fijo. Entendemos que la interpretación que en su momento hizo la comisión de la política pública era una interpretación adecuada y es que no podemos perder de vista que la Comisión de Regulación de Energía y Gas es un cuerpo colegiado, que es presidido por el mismo Ministro de Minas y Energía; también participan allí el Departamento Nacional de Planeación, el Ministerio de Hacienda y Crédito Público y por supuesto la Superintendencia de Servicios Públicos, quien participa con voz pero sin voto; entendemos entonces que esa interpretación que hizo la comisión de lo que era la política pública y que se ve plasmada en esa Resolución CREG 119 fue la correcta.  En el año 2009 se promulgó un nuevo decreto, el 3414, en donde el Gobierno Nacional fijó una nueva condición para que la comisión implementara esa medida, ¿qué dijo este decreto? Dijo: Oiga, al momento en que se implemente la figura del cargo fijo, tomen en consideración la disponibilidad de recursos, para financiar los posibles mayores subsidios que se requieran como consecuencia de esta medida. Entonces ¿qué ha hecho la comisión? Este año publicamos dos resoluciones para consulta: La primera, la Resolución 44; la segunda, la Resolución 45. En la primera lo que hacemos es plantear cómo se remuneraría hacia adelante la actividad de comercialización, que siguiendo incluso la terminología del Decreto 387, básicamente se remuneraría a través de dos elementos: Uno, el costo base de comercialización; dos, el margen de comercialización. Y la Resolución 45 la expidió la comisión a manera de consulta, para darle precisamente cumplimiento a esos decretos a los que nos hemos referido, entonces ¿qué plantea aquí? Primero, la posibilidad de implementar como cargo fijo sólo una porción del costo base de comercialización y la posibilidad de variabilizar el resto del costo base; eso lo vamos a ver más adelante con una figura.  Para que entremos en más detalles, quizás ustedes están familiarizados con esto, ¿cómo se presta el servicio de energía eléctrica? Básicamente es la suma del desarrollo de varias actividades: La generación de la energía, la transmisión, la distribución y finalmente la comercialización, que es el foco de lo que estamos discutiendo ahora mismo. El comercializador es un intermediario que compra energía en el mercado mayorista para vendérsela al usuario final; el comercializador es quien se encarga además de esas compras y esas ventas, de medir, facturar, hacer la gestión del cobro de la energía.  ¿Qué plasma la ley 119 del 2007 que hoy está vigente? Que básicamente el costo unitario del servicio tiene dos grandes componentes: Uno variable y uno fijo. El variable es la suma de los costos variables de todas las actividades que he mencionado, la generación, la transmisión, la distribución y los costos variables de comercialización, que básicamente son un margen, un margen pun-intermedial, ¿si?, y otros componentes como las pérdidas reconocidas y los gastos de restricciones. Además el costo unitario también se ve reflejado en un cargo fijo que temporalmente es igual a cero. Entonces ¿qué hace la resolución 119? Dice: De manera transitoria vamos a continuar facturando el servicio como se viene haciendo hasta ahora; ¿qué significa esto? Que a través del componente CV, del costo variable de comercialización, se van a llevar a la tarifa todos los costos de la actividad de comercialización, los fijos y los variables de manera variabilizada, mientras tanto, el cargo fijo va a ser igual a cero. ¿Hasta cuándo se va a presentar esta situación? Hasta tanto se expida la nueva metodología para remunerar la actividad de comercialización, momento en el cual atendiendo el decreto 119, pasaremos a tener un cargo variable que refleje únicamente el margen de comercialización y un cargo fijo que refleje la totalidad del costo base.  Sin embargo ¿qué hizo la Comisión éste año con la 45? Reconociendo esos otros dos mandatos de la política pública establecidos en los decretos 4977 y 3414 ¿qué dijo? “Oiga hay una posibilidad de que una fracción que puede ser el cero o cualquier porcentaje, hasta el 100% del costo base, no necesariamente se le lleve al usuario como un cargo fijo, ¿si? ¿Qué plantea entonces esta resolución 45 de 2012?, que ese costo unitario fijo que es igual al cargo fijo sería igual al multiplicar una variable que denominamos beta en la regulación, que podría variar entre cero y uno por el costo base de comercialización, eso es lo que dice la 45; y el porcentaje restante, o sea, uno menos el beta se seguiría variabilizando. ¿Por qué hicimos esto? ¿Por qué se planteó de ésta manera? Primero, teniendo en cuenta que el decreto 4977 nos dice “oiga, tenga en cuenta que los usuarios de estratos uno y dos no se les puede subir la tarifa más allá del IPC”, eso no lo podemos perder de vista; y segundo, el decreto 4977 dice “si esto implica mayores subsidios, tenga en consideración que el presupuesto general de la nación debe considerar esas partidas”.  Por esta razón, si ustedes le dan un vistazo a lo que es la resolución 44 de éste año, se enfoca en definir cómo se calcularía el costo base de comercialización, como bien dice el Presidente, hoy son costos que ya se reconocen a través de la tarifa, simplemente el enfoque que le ha dado el regulador a esto es centrémonos en discutir cómo se calcularían esos costos que hoy ya se vienen remunerando pero que por mandato de la ley hay que revisar quinquenalmente. Y por otra parte, determinemos cuál es el margen que se le debe reconocer al comercializador por esa labor de intermediación.  La otra discusión de cuánto se lleva al cargo fijo o cuánto decide variabilizarlo es una discusión que la comisión dijo en forma expresa en sus documentos que son públicos, que sería una discusión que se daría posteriormente sin perder de vista, insisto, dos cosas: las tarifas para estratos uno y dos no se pueden subir por encima del IPC y si se requieren mayores subsidios, el Gobierno Nacional deberá tener esos subsidios en su presupuesto. ¿Qué plantea la 44 si esto, puede ilustrar lo que está sucediendo? Básicamente plantea cómo se calcularía hacia adelante el costo base de comercialización, información de gastos de administración, operación y mantenimiento de los comercializadores que aparecen reportados en el sistema de información al que se refería el Superintendente en su presentación y aplicando un modelo de carácter econométrico encuentra cuáles empresas se pueden considerar eficientes, cuáles simplemente tienen algunos gastos que son ineficientes y se deben acotar.  Ésta gráfica que ustedes ven ahí refleja de manera preliminar lo que es la propuesta de la Comisión, las empresas que están en la frontera que es la línea roja o por debajo de la frontera, obtendrían como remuneración lo que efectivamente se gaste; las empresas que están por encima de la frontera serían acotadas de manera tal que tomamos como base la se les reconocería lo que da la frontera, la línea roja. Pueden encontrar ustedes entonces que la propuesta de la Comisión incluso plantea que a varios prestadores del servicio en muchas regiones del país se les reduciría su remuneración, a aquellas que son eficientes se les reconocería los gastos de su gestión. Y posteriormente menciona cómo se calcularía ese margen de comercialización que básicamente reconoce esos costos variables de la actividad de comercialización y adicionalmente la porción del costo base que no se remunera a través del cargo fijo.  De nuevo, números preliminares porque la resolución está en consulta y es deber de la Comisión de Regulación de Energía igual, así como lo presentaba el Dr. Gualy para el caso de la CRA, a la Comisión le corresponde hacer una presentación pública de sus propuestas, la Comisión lo hizo, hizo talleres públicos, hizo audiencias públicas que transmitió por televisión en directo, se invitaron a los vocales de control y durante un periodo de tres meses recibimos comentarios a las propuestas. En la diapositiva anterior ustedes pueden encontrar que la barra azul refleja cuál es el cargo variable que se paga en la actualidad por la actividad de comercialización, la barra roja muestra cuánto se pagaría ahora de aprobarse las propuestas como está planteada en el evento de que todo el costo de comercialización se siguiere variabilizando, esto es si beta fuera igual a cero. Pueden encontrar allí que hay varias empresas para las cuales habría incrementos en el cargo de comercialización pero para muchas otras habría reducciones significativas en lo que sería ese cargo. Queremos mostrarles qué sucedería si para el mercado de la ciudad de Bogotá atendido por la empresa CODENSA a un usuario de estrato uno, se le variabilizara parte de ese costo a base de comercialización o se le trasladara la totalidad de ese costo base en un cargo fijo. La barra azul muestra la situación actual en donde todos los costos están variabilizados, la barra roja muestra una situación hipotética en donde la Comisión adopta la decisión de variabilizar la mitad de los costos y la barra verde muestra la situación hipotética en donde la Comisión decide no variabilizar más los costos y trasladarlos todos a la factura a través de un cargo fijo. Ustedes van a encontrar allí que va a haber un punto en donde para el usuario va a ser indiferente cuál es la decisión de la Comisión y es alrededor de un consumo de 110 kilovatios hora/mes. Para que ustedes tengan una idea de qué sucede hoy en el mercado nacional, el consumo promedio de un usuario de estrato uno es de 138 kilovatios hora/mes; el consumo promedio de un usuario estrato dos es de 139 kilovatios hora/mes; lo que estamos diciendo con esto es que para alguien que está muy cerca al consumo promedio quedaría en una situación de indiferencia con el cargo fijo o con el cargo totalmente variabilizado.  Somos conscientes de que para aquellos consumos que están por debajo de la media, esto implicaría efectivamente un aumento en el costo total de la factura pero ahí nuevamente entra a jugar estos dos criterios que tiene que tomar en consideración la Comisión al momento de definir cualquier decisión sobre la materia. Uno, a los usuarios de estratos uno y dos no se les puede subir la tarifa por encima del IPC, y dos, si se requiere más subsidios deben estar en el presupuesto general de la nación. De manera que hoy éste es un debate que la Comisión apenas está planteando, se ha, digamos, planteado la alarma de que eventualmente los usuarios de estratos bajos se les podría subir el costo de la factura por cuenta de ésta decisión, esto no podría suceder porque es un mandato de la política que la Comisión tiene que acatar.  Les doy algunos datos adicionales, por ejemplo, en el caso de CODENSA, para un usuario de estrato uno, si comparamos la situación en donde todo el costo base se lleva al cargo fijo con la condición actual teniendo en cuenta los subsidios, a ese usuario se le subiría la factura 1.057 pesos, esa sería la diferencia entre el costo total de la factura; la diferencia entre llevar la mitad de ese costo base como cargo fijo a la factura Vs. la situación actual, sería de 528 pesos por kilovatio hora, esto simplemente es para ilustrar cuáles pueden ser los impactos de esta medida aclarando e insistiendo lo que ya he mencionado al respecto con anterioridad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darle la palabra al Dr. Germán Castro.  Director Ejecutivo de la CREG-Dr. German Castro Ferreira: El pasado viernes en sesión Plenaria se tomó la decisión unánime de suspender indefinidamente esto para que lo comunicara el Ministro como lo comunicó y efectivamente el tema del cargo fijo y su estudio en este momento está suspendido para mayores análisis y mayor estudio pero para la Comisión queda claro que de todos modos es una Comisión que está sujeta al cumplimiento de las leyes y los decretos porque de todos modos éstos siguen vigentes y los estudios tienen que seguirse realizando y lo otro, no está dentro de su alcance que sería la reforma de alguna de las leyes o de los decretos que nos tienen los mandatos claros.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Yo me voy a ceñir a lo que tengo acá, lo que hicimos en la última reunión fue unificar las proposiciones para que se fuera como una sola y única proposición de toda la Comisión; sabemos que ambos vienen trabajando, todos queremos que esto salga muy bien. Tiene el uso de la palabra el Senador Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Voy a comenzar por señalar señor Presidente, colombianas y colombianos, señor Superintendente todo costo nuevo en servicios públicos se traslada al usuario. Aquí señor Comisionado, nadie ha dicho que esa medida sea ilegal, no, se preocupen, si fuera ilegal ustedes no estarían aquí, estaban era ante la Fiscalía por haber violado la norma, la constitución y la ley y ya la Procuraduría los habría investigado. La propia ley de servicios públicos lo pudo haber autorizado y los decretos posteriores, nosotros lo que consideramos es que es una medida lesiva, contraria al interés popular.  Es abusiva porque esto no se contempló ni en el programa de gobierno por el que yo he votado, ni tampoco en el Plan Nacional de Desarrollo, tengan la seguridad de que si un candidato presidencial sale por Colombia a decir que va a imponer cargos fijos nadie vota por ese candidato presidencial, por eso ustedes están haciendo un abuso de su condición. Segundo, es lesiva porque pregunto, ¿a cuántos millones de colombianos? 14.5 millones de colombianos están siendo perjudicados con esto señor Superintendente y es una medida absurda porque ustedes no hubieran podido inventarse una medida más distractiva de la opinión popular, el Presidente Santos haciendo esfuerzos para comunicarle al país que hay un éxito en la política del desarrollo económico y de la prosperidad social, que las locomotoras se deben convertir en trenes de alta velocidad y ustedes sacando esta absurda medida quitándole cualquier oportunidad a que el pueblo de Colombia incluso califique de acertado el Gobierno del Presidente Santos.  Es una medida entonces absurda, no encontraron peor momento que la mayor crisis que vive el establecimiento para que ustedes en nombre de este la hubieran sacado y es una medida impopular porque yo pregunto, excepto a los dueños de las comercializadoras a quienes debe estar conviniendo esta medida. Seguramente si con el paso del tiempo ustedes logran el convencimiento de éste Congreso de la República que va a legislar al respecto porque yo quiero invitar a la Comisión. Probablemente ustedes con el rigor técnico, en lo que les hallo la razón con profundo respeto, hacen el esfuerzo y trasladan unas fórmulas porque a lo mejor estén convencidos de que al final del día pueda ser favorable pero eso no lo conoce Colombia ni además de eso es tan cierto, si fuera cierto me nacen varias preguntas: ¿por qué hasta ahora lo están proponiendo? Entonces durante estos nueve últimos años si el actual régimen tarifario y la estructura tarifaria con la fórmula que usted ha explicado aquí no conviene a los usuarios de estratos uno, dos y tres, ¿por qué hasta ahora ustedes lo están presentando? ¿Por qué hasta ahora la Comisión de Regulación, Energía y Gas se le ocurre decir que ésta es la mejor fórmula? Poner costos fijos para bajar la tarifa de servicio de energía para los colombianos de menos recursos, luego algo falló. Aquí el Senador Delgado hizo un debate el 10 de abril sobre el tema tarifario y advirtió lo que estaba pasando y lo que podía ocurrir pero lo que menos pensamos es que detrás del debate suyo Senador Delgado estuviera cocinándose porque a los pocos meses sacaron los proyectos de resolución, la 044 y la 045 que han sido rechazados mucho más, por el pueblo de Colombia que la mal dada reforma constitucional, ese es el servicio que usted le está prestando al establecimiento.  El cargo fijo que los señores comisionados le quieren imponer al bolsillo de cada uno de los hogares estaría entre 5,000 y 25,000 pesos mensuales de acuerdo al estrato, así no se consuma un solo kilovatio, entonces me decía en el momento en que le dijimos al Presidente de la República en Palacio y al Ministro de Gobierno “pero es que eso no modifica tarifa Senador”, entonces le dije “Presidente la respuesta la acaba de dar el Ministro”, si no modifica tarifas para qué la imponemos, para qué hacemos ruido con ésta medida absurda e impopular repito, la cual en éste Congreso no podemos defender ni podemos patrocinar. Por eso yo he sido un crítico permanente de lo que ustedes hacen como Comisiones, porque ustedes son expertos entre otras cosas han venido generalmente de las empresas que hoy ustedes pretenden beneficiar. Ésta cifra señor Superintendente determina que en Colombia hay 14.5 millones de usuarios de servicio de energía eléctrica y si en promedio se cobraran 12,500 pesos entre los cargos fijos que se pretenden implementar entre el estrato uno, dos, tres, cuatro, cinco y seis en promedio para cada usuario, las empresas del sector y los operadores del servicio recibirían 181,000 millones de pesos nuevos que se le quitan a la canasta familiar, a los pobres de Colombia para dárselo a unas pocas empresas comercializadoras. Al año recibirían 2.17 billones de pesos para enriquecer el bolsillo de unas firmas comercializadoras a costa de 14.5 millones de hogares colombianos, esto significaría que como la medida la han planeado a cinco años, estarían quitándole del bolsillo a los colombianos 11 billones de pesos, ¿a ustedes no les alcanza a dar algo de cargo de conciencia? ¿O es que esa fórmula no la han aplicado en una cifra elemental de multiplicar el número de usuarios por la tarifa promedio, por el número de años, por cada mes, por cada uno de los años?  Aquí la pregunta es ¿a quién querían beneficiar ustedes? Aquí hay una contradicción enorme y por eso señor Presidente pido formalmente que al final de éste debate, si hay hoy o si no en la siguiente sesión, ésta Comisión le pida al Procurador General de la Nación su intervención preferente para que le haga un seguimiento al proceso con las consecuencias que deba haber frente a los responsables de ésta lesiva medida que hoy está atropellando a todo el pueblo de Colombia.  Ustedes por ejemplo qué dijeron hoy en su informe sobre el gravísimo problema de la venta de agua en bloque en Bogotá, por qué una empresa multinacional importante dejó de invertir 350 millones de dólares para una planta simplemente porque se cambió el sistema y ustedes no dijeron nada. A mí me parece que aquí están ocurriendo cosas muy graves, por eso el Procurador en ejercicio de su función preventiva debe, como representante de la sociedad, aplicar una vigilancia especial y una investigación así no se haya dado la medida porque la intención estuvo. Nosotros consideramos el Congreso de Colombia que ésta es una medida abusiva, absurda, impopular y lesiva y que es obligación de ustedes intervenir de inmediato porque con ésta medida por cualquier fórmula que pretendan explicar, estaban creándole un beneficio a unas pocas empresas defendiendo unos intereses individuales y personales, por supuesto económicos contrarios al pueblo de Colombia y que tienen que aclararse y ya miraremos cuando cojamos las hojas de vida de cada uno de los comisionados y cotejemos en qué empresas trabajaron.  El señor Ministro de Minas y Energía hizo un pronunciamiento pero consideramos y eso que es mi correligionario, que ha debido ser más contundente porque él como rector de la política bioenergética y además con el asiento que tiene la Comisión de Regulación de Energía y Gas, ha debido en nombre de los colombianos advertir y evitar como al final, producto por supuesto, de la visita que hicimos al Presidente para oponernos como Partido en nombre de los colombianos a esta medida lesiva, la decisión desde luego fue dejarla en congelamiento. Para dejarlo permanentemente ido de la mente de ustedes a través de un proyecto de ley, que seguramente aprobaremos para evitar y prohibir que eso venga a transgredir lo que hoy es la esperanza de los colombianos.  Quiero terminar haciendo unas observaciones a lo dicho por ustedes señores miembros de la Comisión de Regulación de Energía; si ustedes no hacen una fijación tarifaria que esté acorde con lo que está ocurriendo afuera en Colombia, ustedes le fallaron al país con esto; que hubiera sucedido si no nos hubiéramos dado cuenta, y que tal que el Senador Baena no lo anuncie por los periódicos para alertar, que tal que mi Partido, no le pida al Presidente, o el Partido Liberal, o el Polo Democrático. Por eso habrá que mirar con lupa es cómo revisamos la estructura hacia delante de la conformación de esas comisiones.  Muchos de ustedes son gente responsable, pero no sé qué les está pasando, ustedes pretendieron defender, una medida de ésta dimensión nunca se toma sin socializarse debidamente; claro que ustedes lo hicieron, pero descolgaron de la página el sábado en la noche de un puente, Senador Delgado, para que nadie se diera cuenta a ver si el lunes amanecíamos con la medida. Por fortuna hubo reacción inmediata, no de dos Senadores, de todo el Congreso de la República, y por eso a ustedes los instamos a que actúen con responsabilidad debida en las medidas que toman en los temas tarifarios y que hoy no los soporta el pueblo ni los soportamos ninguna persona que represente ningún Partido.  Concluyo pidiéndole señor Superintendente, aquí nos faltó hoy haber convocado a la Comisión de Regulación de Comunicaciones para el mismo propósito. Yo tengo conocimiento adentro de la Superintendencia porque fui funcionario en un momento determinado, usted ha hecho las tareas bien, creo que le falta proveerle al Estado dientes a la Superintendencia; si nosotros le reclamamos a la Superintendencia mayor eficiencia, si le queremos reclamar mayores resultados, tenemos que darle una porción presupuestal mayor y desde luego, proveerle unas mejores condiciones de tecnología y humanas para que pueda en nombre de los colombianos actuar de una manera más diligente.  Por ahora lo que le queremos decir es que ojala que en todas estas distribuciones territoriales y regionales haya probidad y haya siempre una conectividad de propósito entre los funcionarios de la Superintendencia y los veedores de servicios públicos, para que al final la Superintendencia en su papel no se quede para terminar simplemente como un saludo a la bandera, sino que las sanciones estén provistas de unas cargas fuertes en el tema de la conclusión y el retiro de las licencias de empresas para la operación o en la parte de una muy fuerte imposición pecuniaria que le duela a las empresas por los abusos que hacen a diario.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Carlos Baena tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Antes de comenzar y antes de que se me olvide le voy a pedir a la Procuraduría o por favor a la mesa directiva que envíe el acta de ésta sesión a la Procuraduría. Bien, lo otro es frente a la intervención del Superintendente, decirle que necesitamos una Superintendencia independiente de las empresas, que a usted no lo financien las empresas, como usted bien lo dijo, sino que el Gobierno saque el presupuesto y lo financie para que usted pueda ser independiente, aunque ha hecho una muy buena labor pero necesitamos que usted tenga más independencia. La única queja que tenemos contra usted es que en la reforma a la justicia cuando pedimos la acción de servicios públicos usted se opuso y nos parece que eso es inaceptable porque le íbamos a dar herramientas a la gente pero en éste tema usted intervino y nosotros hace cinco años cuando trajimos un millón y medio de firmas aquí al Congreso, la Superintendente anterior apoyó a las empresas, en esa época MIRA pedía que se acabaran todos los cargos fijos y la Superintendente se opuso a la propuesta y no la quisieron debatir en el Congreso.  Entonces complementario a lo que decía el Dr. Pedraza, sacar un proyecto de ley para eliminar cualquier posibilidad de cargo fijo pero también Senador Pedraza lo invito, un proyecto de ley para acabar con todos los cargos fijos y que la gente pague en Colombia por consumo y ya. Y entonces si nos van a decir que el modelo económico se va a trastornar por la solidaridad, que la solidaridad la ejerzan las empresas porque ellas son las que se han enriquecido desde que tenemos éste modelo que dicen ser redistributivo. Yo también para proponerle al Superintendente que hay que mejorar la unidad de reacción inmediata, usted se refirió ahora, para que las denuncias no sean meramente recibidas sino que usted pueda hacer visitas de campo, inspecciones oculares y la vigilancia itinerante fortalecerla para que usted pueda hacer seguimiento en todo el país y que apoye usted a los vocales de control porque los vocales de control fueron los que nos avisaron a nosotros; y si no estuvieran nos meten el cargo fijo, porque por más que la Comisión Reguladora diga que todo el mundo sabía, eso es falso, prácticamente nadie sabía y los únicos que iban a esas reuniones eran los vocales de control y ellos fueron los que nos avisaron pero ellos dicen que usted los está capacitando solo en cosas elementales, que ellos necesitan que usted los capacite en cosas más técnicas para poder interactuar con la Comisión Reguladora porque a uno lo enloquecen aquí con todas éstas fórmulas, a mí hasta casi me engañan; cuando yo mandé la carta, se la mandé al Dr. Castro, le mandé la carta el 29 de julio, a mí los vocales me dijeron “oiga ya viene el cargo fijo, eso se cayó, eso se llama cargo fijo”, entonces yo le mandé la carta al Dr. Castro, a la CREG, el 29 de julio, ésta es la carta, y el Dr. Castro y mandé un comunicado de prensa, entonces El Espectador lo sacó el 31 de julio y dice: Advierten que el Gobierno pretende cobrar cargo fijo en el servicio de energía.  Y luego presenté la proposición aquí en la Comisión el 31 de julio. Después en Agosto 1 salió éste artículo de El Espectador y dice: “Gobierno aclara que desde 2008 se cobra cargo fijo por servicio de energía” y eso a mí me costó un problema tremendo porque se me vinieron los periodistas y me dijeron “oiga, usted nos está engañando, nos está mandando mal la información, el cargo fijo existe desde el 2008, la CREG acaba de llamar aquí a El Espectador a decir que el cargo fijo existe, tengo usted es un mentiroso”, y me pusieron a mí como a tambalear y yo dije pero es que yo nunca he visto un cargo fijo en los recibos.  Me puse a mirar el recibo de acueducto y acueducto dice cargo fijo, por ejemplo éste es un usuario de estrato tres, 13,000 pesos, 11,000 pesos con el subsidio, el alcantarillado lo mismo; luego me puse a ver uno de gas, éste es de gas natural Fenosa y también aparece aquí el cargo fijo, 2,600 pesos; y luego pedí uno de energía de CODENSA, a propósito de la competencia CODENSA es un monopolio muy fuerte aquí en Bogotá, y aquí por estrato tres miré que por ningún lado encontré cargo fijo entonces yo dije “no, pero aquí no hay cargo fijo, no aparece el cargo fijo”, entonces me tocó explicarle eso a los periodistas pero qué problema en el que me metió la CREG cuando dijo que sí había cargo fijo, eso es una mentira, entonces ahí nos quisieron engañar, me parece que esa no es la forma de manejar las cosas Dr. Castro porque ahí indujeron al error a los medios de comunicación.  Y luego me mandaron una carta, el Dr. Castro que llegó aquí el 2 de agosto y me dijo “ahora bien, frente a las declaraciones dadas por usted ante diferentes medios de comunicación, es importante aclarar que con el cargo fijo propuesto no se pagarán nuevos costos de prestación del servicio de energía eléctrica” Entonces ése fue el argumento, que no iba a haber nuevos costos pero si me coloca eso es porque hicieron toda la modelación. Yo le voy a pedir el favor a usted Dr. César González que me facilite su estudio o nos lo facilite a todos porque usted luego salió y dijo “yo hice un estudio y sí afecta”, pero lo que se me hace extraño es que ustedes, el señor director diga “no afecta”, y resulta que luego hacen el estudio y dicen “si se afecta”. Y también me dice el Director de la CREG “no se preocupe que esto lo socializamos en todo el país”, eso se realizaron reuniones, hubo vocales de control; en algunos momentos sí hubo algo de televisión, pero eso no tuvo ninguna infusión, ustedes nunca fueron a medios nacionales a divulgar o avisarle a la gente, entonces quisieron tomar a la gente de sorpresa y muy respetuosamente lo digo, que es la interpretación que yo hago, le colocaron a eso costo de comercializaron o costo base de comercialización que así debe aparecer en la factura para que la gente no se diera cuenta que era cargo fijo, entonces el tema iba camuflado, es decir, yo no comparto con eso, pongamos las cartas sobre la mesa como es y demos la discusión.  Entonces hasta que encontré esta cartilla de la CREG y ahí sí dicen, viene el costo base de comercialización y entonces dice “el cargo fijo lo debe pagar el usuario así su consumo de energía sea igual a cero”, entonces sí hay cargo fijo. Y hubo otra cosa y en este punto quiero discutir mucho porque cómo es posible que a la gente le vayan a cobrar lo que no consume, o sea, esa es la gran discusión, que a la gente le cobren lo que consume. Y bueno, y si nos vamos a un esquema de mercado y si las empresas se han enriquecido que la solidaridad la pongan ellos. Y también me llama la atención este punto que quisiera lo analizáramos porque poco se ha analizado, en Armenia me pasaron unos datos que han sacado los vocales de control en donde empiezan a analizar los componentes de la fórmula, incluso en las facturas no colocan cargo fijo pero siempre colocan desagregado ahí “generación tantos pesos, dice 5,000 pesos o 3,000 pesos”, pero nunca colocan porcentajes porque con porcentajes uno podría saber qué es lo que se está modificando.  Entonces hicimos un estudio desde el año 2001 y nos dimos cuenta que la comercialización en Armenia estaba más o menos entre 6.8, 6.5, y en el país máximo ha subido a 8 pero aquí en esta fórmula propuesta por la CREG la iban a subir al 13%, éste tema todavía no se ha debatido señor Superintendente pero yo quisiera que este tema lo analizáramos y me lo explicaran, ¿por qué eso? Bien, entonces ya cuando salió El Tiempo y con impulso de asociaciones de usuarios tomó fuerza el tema, y luego el Procurador dijo que iba a intervenir y ahí se puso, más fuerte el tema, la intervención de la Procuraduría fue clave, después le mandé la carta al Presidente solicitándole que suspendiera éste tema y también le pido al Presidente hoy que derogue el decreto antes de que nosotros tengamos que hacerlo.  Después vino usted Dr. González, la Superservicios preocupado por impacto de cargo fijo en tarifa de energía, una intervención valiente, importante que fue clave; las proposiciones aquí en la Comisión Sexta que presentaron varios Senadores, que también asumió el Dr. Pedraza y ya luego el anuncio del Presidente, a Santos no le gusta la idea de cobrar cargo fijo; después la CREG publica y dice “suspendido indefinidamente pero continuamos con el análisis”, nosotros pedimos hoy que el análisis se suspenda, que busquen otra fórmula pero que las empresas asuman esos costos para que ustedes de alguna manera procuren corregir esa falla del mercado pero no castigando a la gente.  Luego el Presidente dice que es una política regresiva entonces yo tuve que llamar a unos matemáticos y les dije “bueno, cómo sería lo de la modelación”, entonces hice una modelación con cargo fijo en Armenia, estrato uno y le apliqué un beta 0.5 y aplicando un beta 0.5, es decir, diciendo que los costos de comercialización se disminuyen en un 50% me dio así, que digamos en la raya de abajo es sin cargo fijo, eso es lo que está pagando una persona de estrato uno; si suponemos, por promedio mirando lo de los servicios públicos, los recibos, pondríamos a pagar a la gente 5,000 pesos de estrato uno, entonces me marca la raya roja, es decir que sí sube el valor del kilovatio y la raya si bajamos un 3% los costos de comercialización que hoy en día se llaman costos fijos, no se llama cargo fijo sino costos fijos y así fue como quisieron engañarnos diciéndonos que había cargo fijo ya pero realmente hay es costo fijo que es el tema de facturación o el tema de los medidores, si descontáramos un 3% en esos costos, es la línea verde, daría ese resultado pero con cargo fijo seguiría golpeando a la gente porque está arriba y solo se vienen a juntar las dos rayas, se vienen a juntar la línea azul y la línea verde solo se vienen a juntar cuando un consumidor de estrato uno consuma 952 kilovatios, es decir que ahí ya va marcando una tendencia, que para el que consume mucho le va bien pero a los estratos bajos les va muy mal.  Hagamos otro ejercicio con estrato dos, éste lo hicimos en Istmina, con los recibos de allá, con los cálculos, todo, con la información de allá y nos da la misma tendencia sin cargo fijo a la lista la línea azul, con cargo fijo de 7,000 pesos la raya roja, y la verde con un descuento del 5%, un beta del 50% y para que se junten las líneas y no haya impacto tiene que ser cuando consuma 739 kilovatios. Lo hicimos en Istmina porque en los sitios de Colombia donde hay clima caliente pues obviamente consumen más en ventiladores o hay más consumo de energía y también pues eso lo recoge la regulación.  Y veamos otro modelo de estrato tres, éste lo hicimos en Bogotá entonces nos da la misma situación, golpea a la gente, siguen separadas las líneas, la línea roja es lo que consume la gente con cargo fijo, esta separada de la azul sin cargo fijo, los golpea y solo se iguala cuando un consumidor consume 521 kilovatios, en conclusión, las empresas son las únicas que consumen esas cantidades y a ellas sí les beneficiaría ese esquema pero a una persona de estrato uno, dos y tres que no consumen esos kilovatios pues los va a afectar.  Ya luego miré el fenómeno del Niño que está planteado para éste año y hay una campaña del Ministerio de Ambiente para que ahorremos energía, entonces me hice la pregunta ¿oiga, pero eso no es contradictorio? Porque si vamos a poner a ahorrar energía a la gente, pues premiemos al que no consume casi energía y al que consume energía normal por el consumo, pero con el cargo fijo vamos a castigar es al que ahorra porque de todos modos ahí viene su cargo fijo así ahorre o no. Hice los dos cálculos, de un consumidor de 103 kilovatios con cargo fijo, sale pagando 253 pesos el kilovatio y ese es el que ahorra frente a uno que consume más, 140 kilovatios con el mismo cargo fijo consume más y sale pagando 240 pesos, es decir que estamos estimulando al que más consume y al que menos ahorra y eso es contradictorio con lo que el Gobierno está diciendo, que hay que ahorrar energía; además tendríamos que activar entonces, como las hidroeléctricas por la sequía no van a funcionar, vamos a tener que activar termoeléctricas y vamos a contaminar y posiblemente ahí habría un aumento en la tarifa también.  La reflexión final que me hice, fue ¿por qué estarán haciendo esto? Me comentan que el Ministro de Minas y Energía ha planteado el tema de la expansión energética del país y él incluso lo planteó aquí en la Comisión Sexta y él ha dicho que eso es muy costoso, yo quiero que eso lo analicemos muy bien porque el país pretende llevar energía a Centroamérica, Panamá, República Dominicana y tiene que utilizar tecnología de cable submarinos; entonces lo cierto es que ésta medida lo que está buscando es fortalecer a las empresas y apalancarlas financieramente con lo cual a través de ésta medida inconsulta se quiso sorprender a todos los colombianos.  ¿Qué sigue? Sigue para nosotros la recolección de firmas, en todo el país el movimiento MIRA motivó una recolección de firmas y ha crecido muchísimo y la gente está contra el cargo fijo pero como quiera que nosotros hace cinco años recogimos un millón y medio de firmas pues vamos a seguir de largo haciendo como un referendo simbólico con los mecanismos legales es más demorado y le vamos a pedir aquí al Congreso un proyecto de ley. Han sucedido absurdos en Colombia, por ejemplo en Manizales ahora que se presentó la ola invernal a la gente no le llegó agua por 15 días, pero sí le llegó el recibo de acueducto cobrándoles el cargo fijo y la gente decía “pero cómo así señores, no me llegó agua durante 15 días por qué me cobran”, y le decían “no, es cargo fijo,”, ahí no hay nada que hacer.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Yo creo que la rendición de cuentas que se ha planteado genera al final de éste debate una coyuntura y una discusión muy interesante que hemos tenido históricamente en ésta Comisión y es el tema de las tarifas de los servicios públicos, si son justas, si son razonables, si efectivamente consultan la realidad social y las condiciones de los colombianos; entendiendo un debate que también tenemos en ésta Comisión varios de nosotros de si los servicios públicos, en éste caso la energía eléctrica es un servicio público esencial o no. Entonces cuando se trata de determinar si los trabajadores van a decretar una huelga en una empresa de servicios públicos entonces no la pueden hacer porque es un servicio público esencial pero cuando un usuario no puede pagar y la empresa lo desconecta ahí deja de ser servicio público esencial y entonces esa es una discusión que en algún momento tenemos que darla. Se debe iniciar un debate más allá de los costos en las tarifas de los servicios públicos y no solamente en el tema energía eléctrica y gas sino también en acueducto y alcantarillado, en telecomunicaciones y en toda la política pública que se tiene que no se ha modificado desde 1994.  Nosotros tenemos la ley 142 que no se volvió a modificar, la modificamos en la ley de TIC´s para retirar en la ley de TIC´s el servicio de telefonía fija por la evolución que han tenido las comunicaciones y la movilidad, ¿pero a dónde quiero llegar con este planteamiento? no voy a insistir Director de la CREG y Superintendente en que era inoportuno como han dicho los colegas, inconveniente, injusto, arbitrario porque todos esos calificativos se ajustan a esa decisión que ustedes iban a tomar y eso pasa porque tienen demasiadas facultades y competencias, o sea, esa autonomía es mala porque éstas comisiones se están ajustando a las reglas del mercado y de un monopolio que ya es del sector privado. Entonces éstas comisiones no miran la realidad social de los colombianos sino que miran lo que nos presentó un funcionario donde nos descifraba la fórmula en letras, que el 99.9 de los colombianos no conoce y no sabe y entonces finalmente eso lo que significa es un valor X que está muy por encima de la capacidad de pago de los colombianos y en últimas, estos técnicos encerrados en sus comisiones y en sus debates internos y en sus reuniones van fijando políticas y tarifas en contravía de la realidad social que vive el país.  Tenemos que revisar la Ley 142 de manera integral y yo no estoy de acuerdo Senador Baena y Senador Pedraza de que solamente vamos a la coyuntura de mirar las comisiones de regulación el tema de los cargos fijos sino que vamos a la situación real de los colombianos frente al pago de las tarifas de servicios públicos. Estudios demuestran que los colombianos promedio, sus hogares destinan entre un 30 y un 35% de sus ingresos para el pago de tarifas de servicios públicos; eso significa que la gran mayoría de los colombianos que están ubicados en estratos uno, dos y tres destinan el 30, 35% de sus ingresos para pagar tarifas de servicios públicos, el resto para arrendamiento o para vivienda, el resto para alimentación y el derecho a educación y el derecho a recreación no están en la canasta promedio o en el límite de los derechos que deben tener los ciudadanos como condiciones de vida digna.  Entonces el esquema hay que variarlo porque nosotros tenemos que ir a mirar las utilidades que históricamente han tenido las empresas de servicios públicos y encontramos que esas utilidades que han tenido las empresas, estas en su mayoría son privadas, son utilidades que les están quitando derechos fundamentales a los colombianos, entonces ahí vuelvo yo a la premisa de si es un servicio esencial para quién o para qué y en qué medida entonces nosotros la cumplimos. Considero que el debate no puede estar basado solamente en desmontar cargos fijos porque ahí no está el problema, el problema está es en las fórmulas que construyen los famosos expertos que no consultan la realidad y las condiciones de vida de los colombianos; voy a dar un ejemplo: en las fórmulas se tiene establecido y se tiene fijado que el costo unitario de la tarifa es de acuerdo a los costos que se produzcan en generación, distribución, comercialización y el valor final que se paga. Pues nosotros nos encontramos realidades por ejemplo como en el Chocó que es donde es más difícil el acceso y en donde las condiciones de vida y de acceso a empleo o a condiciones de vida digna es donde más costosas son las tarifas del servicio público de energía.  Nos encontramos nosotros realidades como la del Cauca en donde las condiciones de vida son más difíciles, por decir algún municipio pagan menos el kilovatio que en Bogotá. Uno diría que llevar la energía al Chocó es más costosa; pero es que eso no lo tiene que asumir el ciudadano, eso lo tiene que asumir el sistema. Pero entonces mientras un ciudadano en Bogotá paga el kilovatio en un rango entre 280 pesos y 340 en promedio, encontramos que en el Chocó o en un departamento de estos empobrecidos pagan entre 450 y 550 pesos el kilovatio. ¿Eso es equitativo? ¿Eso es justo? No, es un sistema equivocado, una definición de la tarifa absurda, en el Chocó donde los ciudadanos tienen menos condiciones de acceso a empleo pagan mucho mayor el valor de la tarifa de servicios públicos que en Bogotá donde hay mayores condiciones de empleo, la situación también es difícil para miles de colombianos.  Entonces para qué la estratificación señor Superintendente si lo que entenderíamos nosotros en una estratificación de 1 a 6 o el pago al valor comercial es que si usted es de estrato uno y si usted vive en la Guajira o si usted vive en el Putumayo o en Bogotá o si usted vive en cualquier ciudad del país siendo estrato uno, usted paga el mismo valor del kilovatio; pero nosotros nos encontramos que en las zonas de dificultades sociales, de mayor pobreza y mayor miseria son los usuarios que pagan mayor valor en la tarifa, hagamos esa comparación y verá, ese estudio lo hemos hecho nosotros históricamente y eso no es justo porque el mismo Estado está ayudando a aumentar la pobreza y a desmejorar las condiciones y la calidad de vida de los colombianos porque esas fórmulas son absurdas, porque las fórmulas se cuadran de acuerdo a las utilidades del prestador del servicio y no de acuerdo a la realidad social de los colombianos y entonces eso es una fórmula al revés.  Usted señor prestador del servicio privado o público, no generemos el debate público o privado, ¿usted quiere ir al Chocó a prestar servicio? Sí, pero es que la tarifa no me da, y ajustar la tarifa significa que en el Chocó o en el Cauca es donde pagan las tarifas más costosas. Entonces dicen “no, es que es difícil acceder allá”, todo lo contrario, en las regiones donde las condiciones de vida son más difíciles, el Estado debería entrar a asumir; ahí es donde la reforma es integral, donde nosotros tenemos que volver a un sistema de subsidios que lo fueron desmontando, especialmente en el Gobierno del Presidente Álvaro Uribe Vélez, que desmontó el régimen de subsidios para los más pobres y ese régimen de subsidios debe establecerse porque sí, las tarifas o el valor del costo de la prestación del servicio es alto pero ahí es donde tiene que ir el Estado a suplir ese faltante y a proteger a esos ciudadanos pero aquí ocurre todo lo contrario, aquí se cuadra la fórmula para favorecer las utilidades de las empresas sin importar el deterioro de la calidad de vida de los colombianos.  No estoy de acuerdo que nosotros solamente miremos el tema por encima o lo miremos en una definición coyuntural porque eso no nos resolvería el problema Senador Baena, yo creo que la reforma tiene que ser mucho más de fondo. Volver a un esquema no solamente de desmonte de cargos fijos sino volver a un esquema de subsidios para los departamentos o las regiones de mayor difícil acceso o de unas precarias condiciones en la forma de acceder al empleo y de acceder a unas condiciones de calidad de vida digna; entonces aquí hay que volver al sistema de subsidios.  La Ley 142 hay que actualizarla es que la ley le entrega unas facultades enormes a las comisiones de regulación, yo le preguntaba ahorita al Superintendente y aspiro nos dé esa cifra ahora; por ejemplo la Confederación Colombiana de Consumidores dice que casi un millón de familias están desconectados, o sea, casi cuatro millones de colombianos por no poder pagar las tarifas del servicio de energía están desconectados. Entonces la pregunta que nos hacemos es ¿es un servicio público esencial o no? Pues no, es un servicio público esencial porque finalmente lo volvieron fue un servicio que es esencial, lo convirtieron o los llevaron a las reglas del mercado y las reglas del mercado es que la única forma de que esto funcione es atropellando a los usuarios, a las familias, el que no pague se le corta y punto.  Entonces yo insisto colegas, yo no voy a intervenir más porque creo que el debate lo debemos dar con un proyecto de ley, yo acompañaría, un proyecto de ley que lleve a tomar definiciones, a actualizar esa ley 142. Si usted es de estrato uno en el país o estrato dos o tres, donde sea usted paga el mismo valor del kilovatio y punto pero no puede ser que aquí hayan ciudadanos de primera, segunda, tercera y cuarta clase dependiendo dónde viva o dónde esté porque entonces finalmente los más pobres terminan pagando más, o sea, el que menos tiene paga más y eso es un absurdo. La tarifa tiene que ligarse a la realidad social de los colombianos y la tarifa no puede ligarse a las utilidades de las empresas porque es que esas fórmulas que ustedes tienen todas están ligadas a las utilidades de las empresas no se golpeen y las utilidades siempre están por encima del 8 o 9% de las empresas.  Hagamos por ejemplo señor director de la CREG, Secretaria, cada una de las comisiones de regulación que nos entreguen un informe de utilidades desde la expedición de la ley 142 de todas las empresas a la fecha y nos vamos a encontrar una gran sorpresa y son las grandes utilidades. En muchos casos empresas españolas como Unión Fenosa han sacado grandes utilidades de éste país, producto de los altos costos en las tarifas de servicios públicos, entonces bienvenido ese proyecto Senador Pedraza pero yo insisto que no debemos quedarnos en el cargo fijo, vamos a ajustar esto, vamos a darle una respuesta por parte de éste Congreso importante, o sea, éste Congreso tiene que quitarse una cantidad de carmas que tiene encima, aquí no hay que votar reformas a la justicia arbitraria que desprestigian este Congreso, démosle mensajes buenos al país, que también hayan reformas a leyes para beneficiar a los colombianos; quitémonos eso que establecen las empresas que la sostenibilidad financiera y la incertidumbre jurídica los va a matar; no, a nosotros lo que nos interesa es que los colombianos vivan bien y punto, si les va mal a las empresas privadas mala suerte, que vayan a hacer negocio en otro lado pero nuestro interés, debe ser siempre beneficiar a los ciudadanos y éste Congreso tiene que preocuparse por eso, o sea, la única forma de que éste Congreso recupere legitimidad, la credibilidad, es tomar estas decisiones y devolverle los derechos a los ciudadanos en una nueva ley de servicios públicos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador César Tulio Delgado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> En un debate anterior habíamos citado algunos artículos de la Constitución Nacional donde dijimos claramente que una cosa es lo que dice la Constitución Nacional buscando a través de su articulado proteger a los usuarios, proteger a sus ciudadanos, proteger a la comunidad en general y otra era la interpretación que hacían los agentes del Estado, los funcionarios del Estado para interpretar esa Constitución e irse en favor o en contra de los ciudadanos. Aquí yo hice un debate, cité por supuesto a los miembros de la CREG, al Ministro de Minas, en fin, y aquí demostramos cómo las empresas de servicios públicos, en este caso las empresas operadores del servicio de gas obtenían una rentabilidad de cerca de 6.500 millones al año metiéndole la mano al bolsillo de los usuarios y cobrando otros cobros un rubro que no era por servicio, que no era por consumo y que eso estaba afectando el costo de los servicios públicos e incrementaba la tarifa de los usuarios, en este caso de gas.  En esa demostración finalmente se llegó a que la Comisión Reguladora de Energía y Gas tumbara la resolución gracias al debate que aquí hicimos en ésta Comisión y que, por supuesto, llevó a que se eliminaran los monopolios de las empresas que realizaban estas inspecciones que llevó a la postre que los usuarios tuvieran ese tipo de beneficios en que se le consultara la hora de la inspección y que quedara la libre competencia o que pudieran buscar una mejor tarifa. Eso demostrando que las empresas operadoras, tenían una rentabilidad en promedio de 7,000 millones de pesos por una sola empresa y contando que tenemos en el país cerca de 266 empresas pues las utilidades eran súper billonarias al servicio de éstas operadoras. Demostré ahí entonces con ese debate que no había sensibilidad de parte de las comisiones reguladoras de energía y gas, de la CREG y demostré que la propia Superintendencia de Servicios Públicos no tenía la sensibilidad para defender a los usuarios y vigilar a las operadoras, lo mismo que denunciaba el Senador Baena cuando le manifestó a la Superintendencia en años anteriores buscando equilibrar estos abusos de la posición dominante de éstas empresas.  El debate fue a principios del mes de abril, pasó el mes de junio, julio, agosto y no derogaron esa resolución y todavía está en pie, emitieron una resolución pero está condicionada a las revisiones o a la expedición del reglamento técnico que haga el Ministerio de Minas y que yo quiero reclamar por qué esa lentitud y todavía sigue el taxímetro en favor de éstas empresas de servicios públicos y no se detiene ese taxímetro en favor de las operadoras y en contra de los usuarios. Sumándole a que no se detiene ese taxímetro sin expedir el reglamento técnico de esas revisiones domiciliarias, hoy nos traen la propuesta de una resolución para incrementar o imponer el cargo fijo de energía. Ya ustedes hicieron las explicaciones técnicas pero yo sí quiero llamar la atención en lo que está ocurriendo hoy en el país; hoy se gestó en meses anteriores el movimiento nacional estudiantil, la MANE denominado así, que hizo una especie de resistencia civil para derogar o buscar que no se implementara la ley 30 que beneficiaba a las universidades públicas. Pero además de eso tenemos que, está ocurriendo que la minería viene contaminando las fuentes hídricas y que viene destruyendo el medio ambiente y que ha ocurrido también un debate con la salud en donde se pone de manifiesto el paseo de la muerte a que son sometidos los colombianos, los usuarios de la salud y el abuso o el enriquecimiento y malversación de fondos que se ha discutido en todo el territorio nacional y que no basta todo este cargo de cultivo de inconformidad social para que llegue la CREG y trate de imponer a través de ésta resolución un cargo fijo que vulnera, que ataca y que va en contra de los colombianos.  Yo sí quiero reconocer primero en los buenos oficios de los Senadores como en el caso del Senador Baena, muy acucioso en este debate y que, por supuesto, nosotros como bancada del Partido Conservador se lo expusimos al Presidente de la República, el Senador Pedraza lo hizo así y nosotros estuvimos para buscar que a los colombianos no se vulneraran los derechos sino se incrementaran a través de esa resolución el costo de las tarifas y básicamente el de energía.  Nosotros como Partido Conservador seguiremos en esta pelea, porque el imponer un cargo fijo vía tarifa disfrazado, yo entiendo técnicamente que ustedes están hablando de un costo variable, están hablando de llevar a los usuarios el beneficio de la competencia, no, eso no es otra cosa que los usuarios busquen pagar esa voraz competencia del capitalismo salvaje, o sea, no son los usuarios los llamados a responder vía tarifa, a llenar un hueco que no existe en las empresas operadoras de energía por ejemplo en el caso de CODENSA, según informes de la Superfinanciera CODENSA obtuvo una rentabilidad de 134.346 millones y que con ésta propuesta de la CREG de incrementar en 2.9 la tarifa se echaría al bolsillo la no despreciable suma-CODENSA-adicional de 3.896 millones de pesos.  Si volvemos al debate anterior, donde las empresas operadoras de servicios públicos han obtenido una rentabilidad, aquí se ha dicho muy claramente, dejémosles que ellas con esa rentabilidad suplan esto que ustedes están llamando llevar a los usuarios al beneficio de la competencia o corregir un problema de cartera; no se puede descargar en los usuarios colombianos incrementándoles las tarifas de los servicios públicos un cobro de cartera que tienen internamente las empresas operadoras de servicios públicos. Nosotros le hicimos notar al Presidente de la República, que ésta es una medida totalmente impopular en medio de tanto problema que tiene el país, problemas de inseguridad, problemas de educación, problemas de la salud, problemas del mal manejo de los recursos hídricos y no basta todo eso para que venga la CREG con sus condiciones y conocimiento técnicos a decir que lo más sano es imponer un costo adicional a la tarifa de energía como es el costo fijo.  Yo como representante del Partido Conservador, vamos a seguir vigilantes y vamos a exigir no la suspensión como se ha dicho, yo lamento mucho que ustedes vengan aquí a esta Comisión a sustentar que eso tiene que hacerse y que no se pongan de cara, de frente, de los usuarios colombianos que hoy esto sea claro, los colombianos muchos si pagan los servicios públicos no tienen para pagar el arriendo y si pagan el arriendo y pagan los servicios públicos no tienen cómo alimentarse para que nosotros les vengamos o ustedes, el Gobierno Nacional vengan con esta medida tan impopular en contra de los colombianos. Yo voy a referirme también a una parte del debate en el que teníamos que ver con las empresas municipales de Cali y remarcarlo también en que yo sí reclamo a la Superintendencia de Servicio Públicos de verdad que se ponga el uniforme, la camiseta en defensa de los colombianos.  Yo lamentablemente no veo a la Superservicios que se ponga, si no tiene voz y voto como por norma lo está planteado, por lo menos se defienda a los usuarios y no veo a la Superintendencia de Servicios Públicos en ese papel, no la veo, ni con lo que pasó con las revisiones técnicas domiciliarias ni lo veo en la posición que está asumiendo la Superintendencia en ésta posición de en incrementar o asumir o implementar un costo fijo de energía como tampoco la veo a la Superintendencia en el caso del Valle del Cauca defendiendo allí los intereses de los vallecaucanos.  Yo hice una denuncia sobre el carrusel de pensiones en EMCALI, que lleva 12 años intervenida como muchas otras empresas del país donde no se está beneficiando el pueblo vallecaucano y todo lo contrario, allí hay condensado un carrusel de pensiones y como ésta acta va a ir a la Procuraduría, por supuesto ya hice los oficios enviados a los órganos de control y veo que hay una serie de funcionarios que llegan de la calle en un corto tiempo, ingresan a la empresa, no le aportan nada y obtiene un status de pensión, de jubilación que no le está aportando a las empresas municipales de Cali, en éste caso. Yo denuncié el caso de Fanny Marmolejo que trabajó ocho meses en la gerencia financiera y salió jubilada; Luis Alfredo Reyes solamente dos años en la Gerencia de Energía; Jorge Enrique Rangel, cuatro años en la gerencia de acueducto y alcantarillado llegó de afuera y salió jubilado; Diego Ramón Orozco, dos años en la gerencia administrativa; Faber Romero, dos años como Jefe de Personal, también salió en las mismas condiciones; Félix Quitian, dos años como Gerente Comercial; Justiniano Múnera, recién nombrado como Gerente Administrativo, presuntamente también para jubilarse.  Entonces fue intervenida EMCALI para recuperar financieramente ésta empresa y la están utilizando operativamente, financieramente para pensionarse personas jóvenes, personas que vienen de la calle no le aportan nada a la empresa, no utilizan el personal capacitado de la misma que le costaría menos y lo están utilizando para ello. Claudia Sandoval allá en el departamento del Valle, diría que no, que eso no es la culpa de ellos porque EMCALI no pensiona ni jubila sino son otras entidades, pues mucho más grave aún si está actuando de esa manera; como el problema no es de EMCALI entonces qué conducta está cometiendo esta persona cuando aquí está comprobado un carrusel de pensiones en estas empresas municipales donde tiene, con mucho respeto, cabida de responsabilidad a la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, cabida de responsabilidad del Gerente, Agente Especial e Interventor Sabas Ramiro Tafur, Claudia Sandoval como persona que está liderando todos estos procesos. Entonces para concluir, aquí hay una queja, y a los usuarios mientras tanto les siguen, la Superintendencia no les resuelve nada. Mire, ahí está el caso de una queja de un usuario donde en el mes de enero tuvo 23 metros cúbicos de agua de consumo y pagó 169,000 pesos, 169.440; en el mes de marzo de 23 metros pasó a 34 metros cúbicos y ya no le facturaron los 169 sino 150.090, o sea, allí hay una inconsistencia en la facturación; lo mismo que en el mes de julio, pasó, se saltó a 117 metros cúbicos; total, éste funcionario como muchos otros colombianos, éste usuario, no le atendieron la queja, pague y reclame después y la Superintendencia no hace nada.  Éste es el viacrucis de los colombianos, en cambio aquí se está legislando todo lo contrario para favorecer a las empresas operadoras a que incremente sus utilidades y su rentabilidad en contra del bolsillo de los colombianos. Entonces vuelvo al principio con que empecé ésta intervención, la Constitución Política dice una cosa, dice defender a los usuarios, hay unos articulados muy lindos pero los agentes del Estado, los servidores públicos del alto Gobierno hacen otra cosa en beneficio de las empresas prestadoras de servicios públicos y nada en beneficio de los colombianos. Nosotros como Partido vamos en contra del cargo fijo, vamos a dejar las constancias en la Plenaria del Senado, vamos a continuar ésta lucha porque esto no puede ser simplemente suspensión y que aquí técnicamente nos digan que es para resolver un problema de cartera de las operadoras, no señores, eso no puede recaer en costilla de los usuarios; segundo, reclamar la insensibilidad de parte de los agentes del Estado cuando tenemos muchos problemas sociales en el país para que se venga con éstas medidas tan impopulares para el país y para el Gobierno Nacional.  Yo reclamo de la Procuraduría General de la Nación celeridad en éste carrusel de pensiones que hemos denunciado en la ciudad de Cali y aquí y que he presentado un derecho de petición hace quince días, no me lo han respondido, sobre la contratación pública y aún como Senador de la República no me responden ese derecho de petición y llevó quince días reclamándole a EMCALI y allá no me han dado respuesta. Reclamo la celeridad en que de acuerdo con la ley quinta, hay un articulado de que en cinco días hábiles me deben responder estos derechos de petición.  Y por supuesto la Contraloría, solicitar el control excepcional para las empresas municipales de Cali, vamos a demostrarlo en el curso de los próximos días las necesidades del control excepcional para EMCALI y reclamar que el Gobierno Nacional que yo sé muy bien que no ha sido el Presidente Santos, cuando nosotros hablamos allí con el Presidente Santos, se sorprendió de lo que estaba pasando con ésta resolución y éste incremento de energía y más sorprendido aquí nos responde el Ministro de Minas cuando le preguntan: ¿cuál es la posición del Gobierno Nacional frente al proyecto de nueva estructura tarifaria? El Ministro de Minas responde: El Gobierno Nacional no está de acuerdo con la iniciativa de reglamentación propuesta por la CREG por tener un impacto redistributivo, regresivo en los usuarios; quiere decir que la CREG, a mi juicio, está legislando en contra del Gobierno Nacional y llevándole unas propuestas que el propio Gobierno ni siquiera conoce.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el senador Pedraza </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Hay cuatro conclusiones que me parecen vitales; la primera, el Congreso de Colombia, señores comisionados llévenselo en la cabeza señor Superintendente, no está de acuerdo en que se le cambie el régimen tarifario a los colombianos, con los cargos fijos; segundo, vamos a presentar un proyecto de ley no solamente para evitar los cargos fijos sino recogiendo la idea del Senador Alexander López, vale la pena Superintendente que cree una Comisión, yo le pediría al Presidente que también designe una subcomisión y comencemos a hacer una redacción a esa niña bonita que hace cuatro años cumplió quince, que era la Superintendencia acompañada de una ley muy bonita pero ha pasado el tiempo, se maduró, toca maquillarla, toca sacarla con zapatos altos, hay que darle puesta a punto, me parece que es hora de hacerle una reforma a la ley de servicios públicos. Es tan grave eso que cada vez que se instala el Congreso cada cuatro años, treinta o cuarenta proyectos de ley modificatorios de artículos casi todos tarifarios se presentan aquí y entonces se pierde mucho ejercicio parlamentario.  Tercera conclusión, es necesario señor Presidente que de manera urgente la Procuraduría General de la Nación investigue por qué los comisionados querían darle éste asalta a los colombianos, entre otras cosas acabo de llegar a una conclusión, en éste proyecto de socialización ¿qué dijeron las empresas de comercialización de energía? ¿Por qué guardaron silencio? Vamos entonces a condecorarlos a ellos porque en sus narices estaban permitiendo un cambio de régimen tarifario donde iban a darle unas mejores tarifas a los colombianos perdiendo ellos un cojonal de plata de utilidades, qué acto tan generoso, qué acto tan desprendido, qué acto tan dadivoso de esas comercializadoras, yo quiero saber cuáles son para ver si las condecoramos. ¿No sería, señores comisionados, que ustedes definitivamente estaban detrás de esas fórmulas matemáticas buscando el favorecimiento del enriquecimiento de muy pocas empresas de esas comercializadoras en Colombia?  Y finalmente, que usted determine también que la Superintendencia en el tema del uso de telefonía en un próximo debate con presencia de la Comisión de Regulación nos haga el mismo informe porque hay muchísimos temas ahí gruesos que asumir y quisiera en otro momento saber cómo fue el corte final de los joint venture que finalmente pues fueron renegociados y muchos de esos fueron a una comisión de conciliación y unos temas que quedan en el tintero pero que desde luego ya por la premura del tiempo, es el tema de la venta de agua en bloque, el tema del uso de gas GLP para uso vehicular; aquí no se le dijo a los colombianos ustedes por qué se oponen; ¿no será que por ahí, estamos favoreciendo a una empresa muy grande en Colombia, que es Gas Natural y sobre todo la que opera en la mayor parte de las ciudades? No será que ustedes se oponen a que el GLP, que es más económico, más ecológico, más seguro, que presenta mayores eficiencias y que está más al alcance de las clases menos favorecidas, donde no hay conectividad, sería de impacto social, pero pareciera que ustedes fueran enemigos del Gobierno. Muchos de ustedes han sido nombrados por el Presidente Santos, pareciera que fueran enemigos del Presidente Santos y miembros de la oposición, qué pena, si en sus decretos está el nombre de ustedes, allá en el decreto de nombramiento, qué vergüenza, hasta en sus casas debería darles pena; eso no se hace, un acto de lealtad elemental con el Presidente ha debido ser que ustedes le hubieran informado, que ustedes le hubieran dicho “Presidente, queremos poner cargos fijos porque es lo mejor para ayudarle a usted en la popularidad”, a ver qué hubiera ocurrido.  Qué tal que nos hubiéramos quedado en silencio nosotros, primero que todo ustedes están investigados, claro que lo vamos a hacer, ustedes van a estar investigados, claro, y si nada deben pues nada pasa, pero perdónenme, ese es nuestro deber, es que a nosotros la gente nos lo está pidiendo, éste no es un tribunal de inquisición, pero afuera parece que lo fuera la gente como nosotros estamos defendiendo esos derechos de la comunidad. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Hemos descubierto que en la Comisión Reguladora de Energía hay varias cosas que andan mal, digamos, primero éste tema del cargo fijo, la forma como lo manejaron, el tema del gas licuado, también es la única comisión que no ha regulado desde 1997 los derechos de los usuarios; señor Superintendente desde el año 1997 la Comisión Reguladora de Energía no ha regulado el tema de derechos de usuarios, tienen un retraso de más de quince años, de veinte años. El tema de las desviaciones significativas, los voy a comparar con la CRA, ¿qué es eso? Eso significa que si por ejemplo usted está consumiendo 50,000 pesos en acueducto o le llega el recibo de agua por 50,000 pesos y al otro mes le llega por 90,000 pesos, entonces el usuario puede ir a reclamar y dice “oiga no, esto está extraño”, o llevo yo un promedio de dos meses con 50,000 y al otro mes me llegó por 90,000 pesos, entonces eso es una desviación significativa.  En la CRA tienen reglamentado eso, agua, entonces cuando se pasa del 35% de una vez procede la reclamación; en la CREG no tienen reglamentado eso y le dejan a las empresas toda la discrecionalidad o sea que las empresas ponen los requisitos y dicen: “No, si le llega una desviación del 500%”, es decir, que si pagaba 50,000 y le llega el recibo a los tres meses por 500,000 pesos ahí sí le recibo, ahí sí le acepto la reclamación, sino no, y la CREG no dice nada porque le dejó toda esa facultad a las empresas para definir cuándo recibe reclamación por desviación significativa y cuándo no, eso es una infamia con la gente, eso lo están haciendo. Y lo otro que están haciendo mal es lo de los medidores, le llegan a la gente y le dicen “aquí tiene el medidor nuevo”, y la gente dice “pero cómo así que me van a poner medidor nuevo si no lo necesito”, y le dicen “no, es que es desarrollo tecnológico”, y lo toma y le llega a la gente la factura 300,000, 400,000 pesos y la gente no tiene de dónde pagar. Entonces yo creo que nos vamos a tener que poner al corte, respetuosamente lo digo, pero al corte con esa comisión reguladora de energía. Y Presidente, pues nosotros ya habíamos hablado con el Dr. Plinio Olano, cuando él fue Presidente en el primer año de éste periodo, él dijo vamos todos nos pusimos de acuerdo en sacar adelante una ley de servicios públicos pero nada, entonces digo yo: No, lo que dice Alexander López maravilloso, pero de aquí a que la hagamos pues arranquemos con cargo fijo, arranquemos con algo y pues ahí sobre la marcha vamos mirando.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Primero, yo creo que acojamos la propuesta y formemos la comisión con los que uno ve que están interesados en este proceso, el Senador Pedraza, el Senador César Tulio, el Senador Baena, el Senador Alexander López y Eugenio Prieto, está lista la comisión y nos sentamos si quieren comenzando la próxima semana, marcamos un lineamiento, hay algunos temas que me parece que son importantes y que creo que podemos hacer reuniones también con ellos y que nos ayuden a visibilizar.  Segundo, es diferente al concepto que teníamos de cargo fijo anteriormente frente a un modelo redistributivo porque es un tema que habla de la reglamentación del artículo tercero, del Decreto 387 del 2007 y ese decreto habla en ese artículo de las políticas para el desarrollo de la actividad comercialización minorista, y se refiere al fin de asegurar que los beneficios derivados de la competencia se extiendan a todos los usuarios del servicio de energía eléctrica. El artículo está hablando de los usuarios pero renglón seguido habla de “la CREG deberá adoptar normas que garanticen el tratamiento simétrico en la asignación de derechos y obligaciones entre los agentes comercializadores minoristas que operan en el sistema interconectado nacional; un poco también es que uno comprende que no es lo mismo llevar la energía aquí a la vuelta de la esquina que llevarla hasta los lugares más apartados, fundamentalmente en el tema de ir a llevar al factura, todo el proceso, llevar el cableado, en fin, es complejo pero aquí el tema sí es de comercialización, no es un tema de usuarios.  Ojala uno viera que lo que se está buscando es cómo beneficiar al usuario. Entonces a partir de ahí veo que también quedan varias cosas: Una, la composición de la CREG, Ministerio de Minas, Planeación Nacional, Ministerio de Hacienda y obviamente la Superintendencia de Servicios Públicos con voz pero sin voto pero los tres que tienen el voto fundamentalmente es Gobierno Nacional y el voto primordial es el Ministerio de Minas como Presidente porque es el que está liderando y lo acaba de leer el Senador César Tulio cuando no sé qué pensará el señor Ministro de Hacienda, me imagino que le interesará que no lo golpee en materia fiscal, cierto, pero la posición de Planeación según el planteamiento que hizo ahora el Dr. Jean Phillppe Pening es que para planeación es válido, ¿no?, Planeación no ve inconveniente en el tema; al final dice Planeación: Es preciso tener en cuenta que la mayoría de grandes industrias del país tienen la categoría de usuarios no regulados, es decir que negocian libremente el cargo de generación y comercialización con el proveedor del servicio lo que no los afecta; aquí estamos hablando única y exclusivamente de usuarios uno, dos, tres, cuatro, cinco y seis y en ese sentido Planeación hace un análisis de inmediatamente y posteriormente cómo podría ser hasta benéfico.  Lo que dice es que para Planeación la medida es viable y al final lo que uno encuentra frente a esa posición es una posición muy diferente de pare del Ministerio cuando está diciendo que no es lo que ellos consideran, lo que decía César Tulio “por tener un impacto redistributivo regresivo en los usuarios residenciales de menores consumos de energía”, que es un poco lo que en su momento plantea Planeación inicialmente, pero yo creo que en esa discusión entre Planeación y entre el Ministerio de Minas hay un párrafo que yo quiero leer que nos da toda la validez y que me gustaría que lo tuvieran presente los comisionados de la CREG: Por lo anterior y hasta tanto no se realicen los análisis más detallados de los impactos de ésta medida en cuanto a la reducción de cargos variables de la actividad de comercialización Vs. el incremento por el cargo fijo de la misma actividad, estimamos que por lo menos se requiere de un año de estudios más detallados y actualizados lo que puede afectar de ambos efectos y demás indirectos que se puedan dar, año en el cual se dejará suspendida para comentarios la propuesta regulatoria.  Me pareció muy importante el planteamiento que hizo acá el señor Superintendente de Servicios, quisiera que la Superintendencia de Servicios llegara más a la Colombia profunda, y a esos operadores que pueden ser informales pero son los que operan allá en esos lugares recónditos sus propios sistemas para poder llevar el agua más o menos potable a las familias colombianas que viven en el campo. El señor Superintendente habló de unos 11,000 operadores que no están registrados en el sistema de la Superintendencia todos, creo que ellos tienen una base de unos 2.500, es decir que tenemos unos 8.500 de diferencia que no tenemos claros y cuando el señor Superintendencia presenta las metas dice que con los esfuerzos que van a hacer además de todo lo que están haciendo de cubrir el mercado porque yo lo que entiendo es que la Superintendencia se concentró en los grandes operadores que son los que más usuarios tienen y los que más suscriptores tienen para poder cumplir y satisfacer lo del mercado.  Cuando ellos hablan de que van a formalizar unos cien en el cuatrienio, ¿le entendí bien, cierto señor Superintendente? Quiere decir que son unos 25 promedio año, nos quedan 8,500, o sea que necesitaríamos unos 340 o 350 años para poder formalizar el resto. No, lo digo con todo respeto, o sea, lo que quiero decir es que hay un problema de fondo y un problema estructural para que nosotros podamos tener una presencia real en el país de acompañamiento de una Superintendencia que no solamente debe estar ejerciendo la inspección, control y vigilancia, sino también acompañamiento. Es que las comunidades en esos rincones del país necesitan saber utilizar bien nuestros recursos naturales, fundamentalmente el agua que es uno de los recursos más importantes. Así que yo dejo esa inquietud porque ese tema sí lo tendremos que traer acá a ver cómo vamos a hacer y cómo vamos a hacer para que la Superintendencia pueda llegar hasta esos lugares más alejados y más apartados del país porque allí sí que hay muchos problemas. En unos municipios alejados quién atiende las quejas y reclamos. Usted estuvo hablando de que el 55% de las quejas las atendieron a favor de los usuarios, de las quejas que ustedes pudieron atender pero las quejas de esos usuarios en esos municipios alejados, mi pregunta es quién las atiende, quién atiende supongamos a ese 55% de usuarios que está teniendo problemas donde a mi manera de ver, con el más profundo de los respetos es donde más se abusa del usuario y donde más se abusa de la prestación del servicio. Entonces a mí sí me parece que el problema de la ley es mayor y el problema tiene que ir no solamente con la posibilidad de llevar los servicios al país en un tema y en un contexto de cada vez más eficiencia, obviamente de un sistema que redunde en unas tarifas más favorables para los usuarios pero también en unos más efectivos controles en todo el país; no solo me refiero solamente al servicio de energía.  Tiene el uso de la palabra el Senador César Tulio. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> A mí me parece que si la Presidencia va a formar parte del debate, en éste caso en defensa de la Superintendencia, en defensa de la CREG, tenemos que acogernos al reglamento interno del Congreso, para que usted se pase a su curul y asuma esa posición para que abramos el debate. Yo quería esa moción porque yo sí no estoy de acuerdo en esa posición, aquí hemos visto claramente que la CREG ha venido a disfrazar, a camuflar, una falla de cartera que tuvieron, comercialmente hablando, un problema de falla del mercado y que a la final eran los usuarios, los colombianos los que íbamos a sufrir sobre un incremento de las tarifas en los servicios públicos y básicamente imponiendo un cargo fijo de energía. Yo eso sí me resisto a creer que haya defensores de la CREG y de la Superintendencia de Servicios Públicos que de verdad no está ejerciendo su papel de vigilante a nivel nacional ni poniéndose la camiseta de los usuarios colombianos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> No estoy asumiendo defensas, estoy asumiendo una conclusión de una rendición pública de cuentas y me gustaría formar parte del debate y por eso me incluí en la Comisión porque creo que tengo algo que aportarle, además que estuve gerenciando la parte financiera de la empresa antioqueña de energía durante muchos años y conozco el modelo, además que me gusta. No, lo que pasa es que a mí me preocupa, independiente de las debilidades, de las dificultades, de los problemas porque no voy a justificar absolutamente a nadie lo que está sucediendo en el país; a mí me parece que los abusos en materia de servicios públicos son muchos, no solamente en uno que otro municipio o en los grandes centros urbanos, a mí particularmente como usted que también es de provincia sé que le duelen los municipios más alejados y allá no está llegando la Superintendencia de Servicios Públicos, yo lo vi aquí en el mapa porque está llegando con dificultades o con problemas o con falta de recursos, no sé cuáles son los otros problemas que haya y lo podemos profundizar.  Lo que estoy yo colocando sobre la mesa es lo que yo recibí en ésta rendición de cuentas, no quiero como entrar a asumir. Eso es, son los puntos más o menos sobre los que estamos, entre otras cosas, porque yo como social demócrata yo soy consciente de la importancia de un cargo fijo cuando es redistributivo pero si el cargo fijo al final, como planteaba el propio Ministerio, lo que va a redundar es de pronto desestabilizando el modelo pues obviamente que no tiene ningún sentido. Quedó faltando, a mí me parece para el debate, Senador Pedraza, Senador Baena, Senador Delgado, a mí me parece que queda faltando un análisis más profundo de dónde está en estos momentos el cargo fijo que se desmontó en Colombia pero es que no quiere decir que no se esté pagando, entonces lo que hay que hacerle es claridad a los colombianos, cuál es el modelo tarifario que hay en el país y con ese modelo tarifario cómo se está pagando porque a mi manera de ver y lo digo con el más profundo de los respetos, todavía esos estratos uno y dos de menores consumos, de alguna forma siguen subsidiando a esos de mayores consumos y ahí es donde es completamente inequitativo el modelo y ahí es donde nosotros tendremos que trabajar en la ley para poder hacer el ajuste necesario.  Yo considero, antes estaban en estrato uno, dos, tres, cuatro, cinco, seis, industrial y comercial y cuando estos dos últimos entran al mercado libre, queda todo el tema para dejarlo específicamente en el estrato uno y dos con subsidio, ¿cómo quedó? De 75, el 50, el 2, el 15, el 3 creo, el 4 neutro y el 5 y el 6 vienen a asumir las diferencias y las compensaciones. Entonces yo pediría si ustedes están de acuerdo compañeros, que nos preparen ese informe, tanto el Ministerio de Minas como la CREG para que nos digan dónde está el cargo fijo que se desmontó a partir de 1998 y cómo se está redistribuyendo vía tarifas y les garantizo que ese cargo fijo está en el cargo variable ya no como lo hacía redistributivamente el cargo fijo, es que estamos hablando de teoría del servicio público, fundamentalmente en esa vía variable ya no va como iba en ese momento en ese cargo fijo que sí iba beneficiando fundamentalmente a los estratos uno y dos sino que van todos por igual. Así que me parece que ahí hay una distorsión del modelo hacia donde nosotros queremos llegar y hacia donde yo entiendo, quieren llegar los Honorables Senadores para buscar que el modelo tarifario en Colombia verdaderamente beneficie a los que tienen menos porque es que además es el estado social demócrata.  Director de Energía Eléctrica-Ministerio de Minas y Energía-Dr. Alonso Mayelo Cardona Delgado: Dos aclaraciones: Primero, lo que buscó el 387 es: Hoy en día le pagan a los comercializadores mil cargo variable; ¿qué busca el 387? Páguele por el variable 950 y por el fijo 50, reciben lo mismo, no van a recibir en absoluto más. los comercializadores reciben más; no, otra cosa es que lo estemos haciendo con la no mejor metodología, pero los comercializadores ni nadie va a recibir más plata.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> ¿Y ellos se han pronunciado?  Director de Energía Eléctrica-Ministerio de Minas y Energía-Dr. Alonso Mayelo Cardona Delgado: No, sí, la CREG recibe los comentarios y los publica con las respuestas, y de ahí, Senador Baena, con todo respeto, pues por supuesto lo que se afirma de que el Ministro quería apalancar que vendamos energía en el exterior no tiene fundamento; primero, los que venden son los generadores, los que cobran cargo transacciones internacionales buscan aprovechar mejor nuestro recurso que hoy en día está instalado y que sólo estamos con problemas del Niño, entonces las transacciones internacionales son para explotar mejor lo que ya tenemos instalado y el cargo fijo no va a remunerar por encima de lo que hoy está siendo remunerado las empresas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Dr. Germán, director de la CREG  Director Ejecutivo de la CREG-Dr. German Castro Ferreira: Cuando se habla o de pronto entendí mal que se comenta de que hay corruptos manejando la regulación y eso desafortunadamente es algo que nos sabe mal y no es así y que en ningún momento dejo que quede esto como en la sensación y en el ambiente y recibo, Senador, si de pronto lo entendí mal, de todos recibo con gusto la investigación de la  Entonces como el 80%, yo escuché que era que fijo son distribuidores en Colombia y segundo, las Procuraduría General de la Nación, que me gustaría efectivamente que mirara el caso para que nos diera claridad absolutamente a todos. Efectivamente en la CREG trabajamos apegados en el cumplimiento de la ley. En este momento, como decía Alonso ahorita, es bueno hacer claridad de que efectivamente nadie en absoluto y es muy equivocado pensar que las transacciones internacionales de energía se financiasen con esto, esto es absolutamente, posiblemente no lo he sabido explicar y posiblemente tenga que trabajar más con cada uno cuando se requiera en precisar cada una de las cosas que contienes las resoluciones y en éste momento no se está creando ningún cargo nuevo, el cargo fijo existe desde el año 2008 y efectivamente estamos en una transición metodológica que nos ordena la ley y en éste momento está suspendido indefinidamente hasta que así lo defina nuevamente el Gobierno. Y aquí efectivamente es bueno tener en cuenta que con esto tampoco le estamos dando ningún ingreso nuevo a las empresas, me excusan si fue que en la presentación no se dijo claramente y como les dije desde el comienzo, sí hay necesidad y afortunadamente el Senador Baena lo presentó, trajo mis cartas, trajo mis cartillas y trajo la razón de los vocales de control que nosotros en las diferentes sesiones que tuvimos tratamos de difundir; no contamos con los recursos para horarios diferentes en televisión nacional privada y lo hacemos por los canales institucionales nacionales y regionales y afortunadamente ahí llegó la información que aquí se está discutiendo y que nos permiten tener éste espacio. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Para claridad yo quisiera saber quien dijo que había corruptos haciendo regulación.  Director Ejecutivo de la CREG-Dr. German Castro Ferreira: Senador Pedraza, tomé nota, pero en general. Además yo los respeto sobremanera. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Nosotros representamos sociedad y no estamos censurando a nadie ni haciendo precalificaciones ni haciendo descalificaciones sobre todo con esos temas. Segundo, lo de la Procuraduría no es temerario señor Comisionado, excúseme, ese es un deber y una obligación; usted debe estar sometido, el que nada debe nada teme. Pero quiero pedirle, señor Presidente, que me extracten la parte donde algún Senador de la República a lo largo de éste debate utilizó esos términos, de lo contrario, le voy a pedir a usted que venga y lo rectifique. Es el momento en que lo haga si usted cree que está en imprecisión, de lo contrario no venga usted a maltratar a los legisladores de Colombia. Ese es el problema, ustedes representan el Estado y no entienden que nosotros hacemos el control político; no nos falte al respeto por favor.  Director Ejecutivo de la CREG-Dr. German Castro Ferreira: le reitero de la manera más respetuosa recibo todos los comentarios. Le dije que me pareció entender que quedaba una afirmación de esas, entonces me excuso si ese fue el entendido que tuve aquí, que no era mi intención, que tengan preciso que ésta Comisión trabaja apegada a la ley y en el cumplimiento de las normas y que efectivamente si hay que rendir alguna información a la Procuraduría estamos dispuestos, con mucho gusto y ante todos ustedes.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Esperamos que nos envíen esa información sobre cuál fue el efecto del cambio del cargo fijo para poderlo ver. Siendo las dos y cincuenta minutos de la tarde y agotado el orden del día el Presidente levanta la sesión y convoca para el martes a las nueve y treinta de la mañana.  EUGENIO PRIETO SOTO   Presidente   Vicepresidente    JORGE ELIÉCER GUEVARA  SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
