<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="https://comision6senado.files.wordpress.com/2013/04/acta-17-12-octubre-30-de-2012.pdf"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA No. 17 / 2012</heading>
						<speech by="" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>En la ciudad de Bogotá D. C., el día treinta (30) de octubre de 2012, siendo las diez y treinta y siete minutos de la mañana (10:37 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa citación, se reunieron en el recinto de la Comisión con el fin desarrollar el siguiente:   :  </p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>Ministerio de Educación Nacional</narrative>
							<narrative>Cobertura</narrative>
							<question>1. La cobertura para el año 2011 en educación media se encontraba en 80.1%. Según el Plan Nacional de Desarrollo 2010-2014 la meta para educación media es alcanzar una cobertura del 91% para el año 2014. Favor indicar ¿Cuánto se ha avanzado en esta meta en los últimos dos años de gobierno? Y ¿Cuándo se plantea lograr cobertura universal</question>
							<question>2. ¿Tiene el Ministerio cálculos sobre cuántos Colombianos mayores de 17 años no tienen bachillerato completo? Y ¿existe alguna política para incorporar al sistema educativo, a aquellas personas que no completaron bachillerato pero son menores de 25 años?</question>
							<question>3. ¿Qué entidades del sector público y privado (i.e. SENA, instituciones educativas privadas) están participando con el MEN para lograr cubrimiento universal? Favor especificar en qué consiste esa participación y en lo posible cuántas personas adicionales por año al 2014 cubrirían estas entidades, desagregado por departamento.</question>
							<question>4. Según el Ministerio de Educación, para el 2010 existe una gran brecha entre tasas de cobertura por zona en educación media siendo la rural 48.8% y la urbana 91% ¿A qué se debe esta brecha? ¿Qué se está haciendo para disminuirla? y ¿Qué resultados ha arrojado esta política en los últimos dos años de gobierno</question>
							<question>5. Según datos del Ministerio para el 2010, departamentos como la Guajira, Vichada, Guainía, Guaviare y Vaupés presentan la situación más crítica en cuanto al número de faltantes (no matriculados) respecto a su población en edad de cursar media2. Por otro lado departamentos como Antioquia, Valle, y Bogotá representan el mayor número de faltantes (en números absolutos) del total Nacional. ¿Existe una política diferenciada a nivel departamental ya sea de impacto (mayor número absoluto de faltantes por cubrir) o de equidad (mayor número de faltantes por cubrir según su población)? y ¿Qué resultados ha arrojado esta política en los últimos dos años de gobierno? Deserción</question>
							<question>6. Según datos del Ministerio, en el 2010 de cada 100 personas que ingresaron al sistema educativo en la zona urbana, 18 jóvenes desertaron antes de los 18 años, mientras que para la zona rural, 52 jóvenes de cada 100 no terminaron el bachillerato. De igual modo existen grandes brechas en las tasas de deserción a nivel de entidades territoriales, con algunos departamentos como Guainía (11.1%) y Vaupés (9.9%) alcanzando tasas de más del doble del total nacional (4.53%). ¿En qué consiste la política que adelanta el Ministerio con las secretarías de educación y gobiernos territoriales para aumentar cobertura y combatir la deserción según las zonas y necesidades específicas? Y ¿Qué resultados ha arrojado esta política en los últimos dos años de gobierno. Según los resultados de la Encuesta Nacional de Deserción Escolar (ENDE 2010) las bajas expectativas de formación y las estrategias pedagógicas deficientes riesgo de deserción en un 12% y 8% respectivamente. Estos dos factores se relacionan a la pertinencia de la educación. incrementan el a. ¿Cuál es la política del Ministerio para combatir la falta de pertinencia en la educación media? b. ¿Cómo se incorpora en esta política las necesidades departamentales específicas? c. ¿Cuál es el papel del SENA y la educación técnica en fomentar la la deserción a nivel la educación media y pertinencia de departamental? Financiación . ¿Considera el Ministerio que los aumentos de recursos per cápita destinados a las entidades territoriales certificadas, serán suficientes para lograr la universalidad en cada una de estas entidades territoriales? Si no lo son, especificar: a. ¿En cuánto habría que aumentar los recursos que a nivel territorial se están destinando a la educación media? b. ¿De dónde saldrían los recursos para cubrir a los faltantes de la Educación Media? c. Teniendo en cuenta la presente discusión sobre la necesidad de invertir requisito para acceder a la educación superior y que los recursos invertidos en educación son un juego de suma cero; i. ¿Dado los recursos que se piensan invertir en educación superior, alcanzarían para una política que priorice la necesidad de lograr cubrimiento universal y de calidad en educación media? Y si no, ii. ¿De dónde saldrían los recursos para priorizar la necesidad de cubrimiento universal en educación media?</question>
							<question>9. ¿Existe disponibilidad de recursos en el PGN, o en el SGP, o en la regalías para avanzar en un aumento más agresivo de la cobertura de educación media?</question>
							<narrative>Situación Departamental de la Educación Media</narrative>
							<narrative>Las siguientes preguntas indagan sobre la situación particular de La Guajira, Nariño, Cauca y Córdoba. Estos departamentos presentan una situación crítica dado el alto número de estudiantes por cubrir tanto en números absolutos como en relación a su población en edad de cursar educación media.</narrative>
							<narrative> La Guajira: para el 2011, basado en número de matriculados y cifras del DANE, faltaban 17.173 estudiantes por cubrir. Esto representa un 50.6% de la población departamental en edad de cursar media y un 4.8% del total nacional por cubrir.  Nariño: para el 2011, basado en número de matriculados y cifras del DANE, faltaban 25.504 estudiantes por cubrir. Esto representa un 39% de la población departamental en edad de cursar media y un 7.2% del total nivel nacional por cubrir.  Cauca: para el 2011, basado en número de matriculados y cifras del DANE, faltaban 18.098 estudiantes por cubrir. Esto representa un 32.4% de la población departamental en edad de cursar media y un 5.1% del total nivel nacional por cubrir.  Córdoba: para el 2011, basado en número de matriculados y cifras del DANE, faltaban 16.240 estudiantes por cubrir. Esto representa un 23.4% de la población departamental en edad de cursar media y un 4.57% del total nivel nacional por cubrir</narrative>
							<question>10. ¿Cómo está trabajando el Ministerio de Educación con las diferentes</question>
							<narrative>escolar en estos Departamentos? Y ¿Qué resultados ha arrojado este trabajo en los últimos dos años de gobierno?</narrative>
							<question>11. ¿Con qué recursos se cuenta en estos departamentos para lograr las metas de educación media del Plan Nacional de Desarrollo? Y ¿Cuántos recursos adicionales necesitarían estos departamentos para lograr cubrimiento universal y de calidad en educación media</question>
							<question>12. ¿Cuál es la agenda del Ministerio de Educación para movilizar recursos como los de regalías y Ciencia y Tecnología en estas entidades territoriales</question>
							<question>13. ¿Dadas las necesidades que en educación media presentan estos departamentos, que planes regionales o departamentales existen para movilizar los nuevos recursos de regalías para este fin</question>
							<question>14. Según la Encuesta Nacional de Deserción Escolar 2010, la percepción de los hogares y estudiantes sobre la falta de pertinencia de la educación media, es un gran factor de riesgo y motivo de deserción; respecto a esto:</question>
							<narrative>i. ii. ¿Cómo el SENA puede contribuir a combatir la deserción escolar en estos departamentos críticos? ¿Qué programas tiene actualmente el SENA en estas regiones en cuanto a bachillerato técnico. ¿Cuáles son las políticas actuales en estos departamentos para atender estas necesidades en educación y lograr la universalidad en educación media? Y ¿Qué resultados ha arrojado estas políticas en los últimos dos años de gobierno? Cuestionario para el Sena</narrative>
							<question>1. Según la Encuesta Nacional de Deserción Escolar 2010, la percepción de los hogares y estudiantes sobre la falta de pertinencia de la educación media, es un gran factor de riesgo y motivo de deserción, respecto a esto: i. ¿Cómo el SENA contribuye a combatir la deserción escolar en estos ii. ¿Cuál es el papel del SENA y su educación técnica en fomentar la pertinencia de la deserción a nivel departamental? la educación media y iii. Para los Departamentos de La Guajira, Nariño, El Cauca y Córdoba, ¿Qué programas tiene actualmente el SENA en estas regiones en cuanto a bachillerato técnico? Y ¿Cuál ha sido la evolución su cubrimiento. ¿Cuántos recursos invierte el SENA en la educación media (bachillerato técnico) y su articulación con educación superior? Y ¿Cuántas personas cubre con estos recursos?</question>
							<question>3. ¿Qué papel va a jugar el SENA para lograr la meta de cobertura en educación media del Plan Nacional de Desarrollo? ¿Cuántos recursos planea invertir y cuantas personas planea cubrir al 2014 para educación media (bachillerato técnico) y su articulación con educación superior?</question>
							<narrative>Cuestionario para los gobernadores o secretarios de educación de La Guajira, Nariño, Cauca y Córdoba Situación Departamental de la Educación Media</narrative>
							<narrative>Las siguientes preguntas indagan sobre la situación particular de La Guajira, Nariño, Cauca y Córdoba. Estos departamentos presentan una situación crítica dado el alto número de estudiantes por cubrir tanto en números absolutos como en relación a su población en edad de cursar educación media.</narrative>
							<narrative> La Guajira: para el 2011, basado en número de matriculados y cifras del DANE, faltaban 17.173 estudiantes por cubrir. Esto representa un 50.6% de la población departamental en edad de cursar media y un 4.8% del total nacional por cubrir.  Nariño: para el 2011, basado en número de matriculados y cifras del DANE, faltaban 25.504 estudiantes por cubrir. Esto representa un 39% de la población departamental en edad de cursar media y un 7.2% del total nivel nacional por cubrir.  Cauca: para el 2011, basado en número de matriculados y cifras del DANE, faltaban 18.098 estudiantes por cubrir. Esto representa un 32.4% de la población departamental en edad de cursar media y un 5.1% del total nivel  Córdoba: para el 2011, basado en número de matriculados y cifras del DANE, faltaban 16.240 estudiantes por cubrir. Esto representa un 23.4% de la población departamental en edad de cursar media y un 4.57% del total nivel nacional por cubrir.</narrative>
							<question>1. ¿Cómo está trabajando el Ministerio de Educación con su Secretaría de Educación para mejorar la cobertura y combatir la deserción escolar en su Departamento? Y ¿Qué resultados ha arrojado este trabajo en los últimos dos años de gobierno?</question>
							<question>2. ¿Con qué recursos cuenta su departamento para educación media? ¿Cuántos recursos adicionales necesitaría su departamento para atacar los problemas que existen en educación media y lograr cubrimiento universal y de calidad en su departamento? Y ¿De dónde saldrían estos recursos</question>
							<question>3. ¿Dadas las necesidades que en educación media presenta su departamento, qué planes regionales o departamentales existen para movilizar los nuevos recursos de regalías y de Ciencia y Tecnología para este fin</question>
							<question>4. Según la Encuesta Nacional de Deserción Escolar 2010, la percepción de los hogares y estudiantes sobre la falta de pertinencia de la educación media, es un gran factor de riesgo y motivo de deserción; respecto a esto:</question>
							<narrative>i. ii. ¿Cómo el SENA puede contribuir a combatir la deserción escolar en su departamento? ¿Qué programas tiene actualmente el SENA en su región en cuanto a bachillerato técnico. ¿Cuáles son las políticas actuales en su departamento para atender estas necesidades en educación y lograr la universalidad en educación media? Y ¿Qué resultados ha arrojado estas políticas en los últimos dos años de gobierno?</narrative>
							<narrative>I</narrative>
						</questions>
						<narrative>
							<from>OTROS</from>
							<p>ÍA I Citación a la Señora Ministra de Educación Nacional, Dra. María Fernanda Campo Saavedra, a la Señora Viceministra de Educación Básica y Media (E), Dra. Natalia Alexandra Riveros Castillo; al Señor Director General del SENA, Dr. Luis Alfonso Hoyos Aristizabal; al señor Gobernador de la Guajira, Dr. Juan Francisco Gómez Cerchar; al señor Gobernador del Cauca, Dr. Temístocles Ortega Delgado; al señor Gobernador de Nariño, Dr. Raúl Delgado Guerrero; al señor Gobernador de Córdoba, Dr. Alejandro Lyons Muskus; al señor Gobernador de Antioquia, Dr. Sergio Fajardo; al señor Gobernador del Tolima, Dr. Luis Carlos Delgado Peñón; y al señor Gobernador del Caquetá, Dr. Víctor Isidro Ramírez Loaiza, en cumplimiento de la Proposición No. 06/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico.  PROPOSICIÓN No. 06/12 Esta proposición responde al objetivo de fortalecer el proceso de buen gobierno, la transparencia institucional y la rendición de cuentas de las entidades que prestan un Actualmente existen grandes necesidades y brechas territoriales en la educación media1. La tasa de cobertura a nivel nacional es de un 80.1%, mientras que para las zonas rurales no alcanza un 50% y en algunos departamentos como Guainía tan solo llega a un 29.5%. Igualmente para el 2009, 1.3 millones de colombianos entre los 20 y 24 años, no tenían grado de bachillerato completo y alrededor de 355 mil jóvenes se estaban quedando por fuera del sistema, entrando a alimentar este número.  Por ello, se hace indispensable evaluar la actual política del Estado en materia de educación y las acciones que tanto el Ministerio de Educación como los diferentes actores a nivel nacional y regional , están emprendiendo para lograr que todo Colombiano se gradué de bachiller, con una educación pertinente y de calidad.  La importancia de éste debate se da en el marco de la discusión sobre el futuro de la educación superior en Colombia, teniendo en cuenta que el bachillerato completo es requerimiento indispensable para acceder a la educación superior y que la carencia de este o la falta de calidad y pertinencia en la educación media es la mayor causa de inequidad en el acceso a la educación superior.  Reconociendo la importancia y urgencia que tiene para el desarrollo nacional romper con las deficiencias e inequidades existentes en el nivel de educación media, cítese a debate de control político a la Ministra de Educación, la Doctora María Fernanda Ocampo; al Viceministro de Educación Preescolar, Básica y Media; y al Director General del Servicio Nacional de Aprendizaje SENA, el Doctor Luis Alfonso Hoyos Aristizabal, para que en sesión de la Comisión Sexta rindan cuentas en relación al estado de la educación media en Colombia y sobre las acciones que se desarrollan a nivel nacional y regional para el mejoramiento de esta. A su vez, Cítese al señor Gobernador de la Guajira, Juan Francisco Gómez Cerchar o en su representación al secretario de educación de La Guajira; al señor Gobernador del Cauca, Temístocles ortega Delgado o en su representación al secretario de educación del Cauca; al señor Gobernador de Nariño, Raúl Delgado Guerrero o en su representación al secretario de educación de Nariño; al señor Gobernador de Córdoba, Alejandro Lyons Muskus o en su representación al secretario de educación de Córdoba; al señor Gobernador de Antioquia, Sergio Fajardo o en su representación al secretario de educación de Antioquia; al señor Gobernador del Tolima, Luis Carlos Delgado Peñón, o en su representación al secretario de educación del Tolima; y al señor Gobernador del Caquetá, Víctor Isidro Ramírez Loaiza o en su representación al secretario de educación del Caquetá,  para que en sesión de la Comisión Sexta rindan cuentas en relación al estado de la educación media en sus respectivos  1 Retomando la definición de Educación Media expuesta en la ley General de Educación, se entiende por ésta como la culminación, consolidación y avance en el logro del nivel preescolar y básico. Comprende de dos grados, décimo y undécimo y tiene como fin la comprensión de las ideas y los valores universales y la preparación para el ingreso a la educación superior departamentos y sobre las acciones que se desarrollan a nivel departamental para el mejoramiento de esta.  </p>
						</narrative>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Muy Buenos días para todas y para todos, bienvenidos a esta Comisión Sexta del Senado de la República, un saludo muy cordial. Vamos a tener hoy un debate muy importante sobre la situación actual de la educación media en Colombia, citado por el Senador John Sudarsky, con invitación además a los Gobiernos de los departamentos de Córdoba, Nariño, Guajira y Antioquia, con la presencia de la Sra. Ministra de Educación, la Dra. María Fernanda Campo Saavedra, y del Sr. Director General del SENA, Dr. Luís Alfonso Hoyos Aristizabal.  Solicita a la Secretaria realizar el llamado a lista.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Realiza el llamado a lista y contestaron los siguientes Honorables Senadores:  Ferro Solanilla Carlos Roberto, López Maya Alexander, Olano Becerra Plinio, Prieto Soto Eugenio, Sudarsky Rosenbaum John.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luís Fernando, Guevara Jorge Eliécer, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Suárez Mira Olga Lucía, Torrado García Efraín.  Acto seguido informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 5 Senadores.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Da inicio al debate y solicita a la Secretaria leer el Orden del Día para someterlo a consideración y aprobarlo tan pronto haya quórum decisorio.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Lee el Orden del Día. A continuación le informa al Presidente que se encuentran presentes la Sra. Ministra de Educación, Dra. María Fernanda Campo Saavedra, el Dr. Luís Alfonso Hoyos Aristizabal, Director General del SENA. Se encuentran presentes por parte de la Gobernación de Córdoba, la Secretaria de Educación, Dra. Noemí Carrascal, el Secretario del Departamento de Educación de Nariño, Dr. Ángel García Paredes, el Secretario de Educación del Departamento de La Guajira, el Dr. Alfredo Ospino Duarte, la Directora de Gestión de Cobertura Educativa de la Secretaría de Educación del Departamento de Antioquia, la Dra. Martha Lucía Aguilar Cardona. Se encuentran presentes por parte de la Procuraduría General de la Nación, la Procuradora Delegada para la Menor Infancia y la Delegada para el Sector Social, el Director de Estudios Sectoriales, Dr. Simón Alejandro Guzmán Guerrero.  A continuación da lectura a la excusa del Gobernador del Cauca dirigida a él. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Por instrucciones del Sr. Gobernador, agradecemos la invitación a realizarse en la H. Comisión Sexta del Senado para el martes 30. No podré acompañarlos en razón a que intervendré en el Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas el próximo 31 de octubre en la ciudad de Nueva York, en el marco de los espacios de discusión de las organizaciones de la ONU y la Red Mundial de Mujeres Constructoras de Paz de acuerdo a Resolución 1325 sobre “Mujer, Paz y Seguridad”, el cual solicita excusar a los H. Senadores de no estar presente en esta sesión y lo firma su Secretario Privado, el Dr. Ferney Silva Isidro.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Informa la dinámica del debate en donde intervienen los citantes, se le da la palabra a los Ministros, se abre el espacio a los Senadores y si hay necesidad se abre espacio de sesión informal para los invitados. Le otorga la palabra al Senador John Sudarsky. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> El debate que vamos a adelantar hoy está centrado en un tema que normalmente no se toca. En Colombia por obvias razones de movilización e influencia política nos preocupamos mucho más de problemas de la educación superior y como hay una organización y hay una fuerza política, se responde más a este grupo que de todos modos en el contexto colombiano, y como vamos a estar demostrando a lo largo de este debate, en realidad son unos privilegiados frente a la población que en Colombia no tiene bachillerato completo.  Este debate lo vamos a desarrollar en base a estos seis puntos que hemos presentado. El primer tema, sacar los datos básicos, cómo estamos en términos de la evolución de los bachilleres en Colombia y lo que es más preocupante, el número de ciudadanos colombianos mayores de 20 años, que se están escapando sin tener un bachillerato completo. Lo que vamos a entrar a demostrar es que efectivamente esta ausencia de educación en el bachillerato completo crea un problema permanente y agrava el problema de desigualdad en Colombia, y no sólo el de desigualdad sino el de ciudadanos carentes de las habilidades para ejercer una ciudadanía en una sociedad cada vez más moderna, cada vez menos tradicional.  En segundo lugar vamos a mirar los retos y metas en cobertura, qué es lo que se debería lograr en este sentido, adónde deberíamos llegar, cómo se compara esto frente al tema de los objetivos que se tienen en Educación Media en el Plan Nacional de Desarrollo, y si eso es suficiente precisamente para lo que vamos a encontrar.  Luego entraremos a mirar con precisión el tema de la educación media y los recursos que se requerirían para un cubrimiento universal. Toda la argumentación que vamos a presentar aquí es que en Colombia no debe haber ningún joven sin que complete modalidades que incluyan, por ejemplo, todo el esfuerzo que está haciendo el SENA, en el sentido de lograr alternativas mucho más pertinentes en educación, ya que una de las razones de abandono y de deserción de los jóvenes tiene mucho que ver con la falta de pertinencia de la misma.  El tema central del punto dos en adelante es que los problemas de cobertura en la educación media son centralmente una responsabilidad de los departamentos. Los departamentos son quienes van a ganar o van a perder la batalla, los departamentos son los que pueden atacar con precisión las dificultades específicas de cada departamento, y en ese sentido todos estos elementos nos van a permitir mirar departamentos específicos. Por otro lado, la zona rural, que vamos a encontrar que es donde está el mayor reto en este sentido y de ahí la importancia del SENA para este cubrimiento.  El quinto punto será el tratamiento de la deserción escolar, cuáles son las causas, qué es lo que produce esa deserción escolar, ya que esas causas van desde elementos que tienen que ver con la oferta educativa, lo que puede hacer el ministerio, lo que pueden hacer los departamentos a causas mucho más subjetivas, mucho más personales, mucho más familiares y esto es distinto en cada departamento. Como habíamos hablado, hay cuatro departamentos que nos resultan de especial importancia y que vamos a mirar más en detalle, que son los departamentos de la Guajira, Córdoba, Cauca y Nariño. Esos cuatro departamentos, por las razones que vamos a exponer, son los que tienen un foco específico porque esto nos da el ejemplo de lo que sucede en cada uno de ellos.  Finalmente entraremos a mirar el tema “conclusiones y los interrogantes y los nuevos retos” que representan estos baches que vamos a identificar hacia adelante. Esta gráfica es tal vez el núcleo de nuestro debate. Aquí está la evolución de bachilleres en Colombia a partir del año 73 hasta el año 2011, lo que vemos en azul aquí son el número de ciudadanos colombianos mayores de 20 años sin educación, sin bachillerato completo. Estamos diciendo que en los últimos 10 años, desde 1999 al 2011, lo que encontramos nosotros aquí es que en 1999 había 15’ 639, 000 ciudadanos sin bachillerato completo y en el año 2011 hay 15’ 572, 000, es decir, que en los últimos doce años ese número ha permanecido idéntico; esto es de la mayor gravedad, esto representa ciudadanos colombianos que están condenados en términos laborales y en términos de las oportunidades de vida a ser relegados de forma permanente en la sociedad colombiana.  No podemos permitir que este problema avance de esta manera. Ahora, nosotros podríamos regocijarnos del avance que se ha logrado desde el año 63, y efectivamente vemos que han ido creciendo los números. Desde el año 99, de 7´142,000 a 12’182,000, del 31 al 44% y hay que registrarlo positivamente, hay que decir que efectivamente Colombia ha hecho un esfuerzo importante en formar a sus ciudadanos en bachillerato completo, porque prácticamente hemos duplicado el realidad nos están ganando la batalla porque el cubrimiento en educación media no está siendo suficientemente agresivo para lograr impedir que los colombianos queden en la condición de no tener un bachillerato. Me comentaban inmediatamente alguien que decía “pero un bachillerato hoy en día es como lo indispensable”, y tenemos todavía estos 15 millones de colombianos que todos los días estamos alimentando porque no cubrimos este nivel educativo y aquí lo vemos con respecto a las edades de 20 a 24, de 25 a 29 y mayores de 30. Los mayores de 30, del 2001 al 2011, en una década han aumentado de 11’550,000 a 13 millones cero cinco, estamos hablando de 13 millones de colombianos de un total, 13 millones de colombianos que no están recibiendo esto, y cuando nosotros miramos las edades de 20 a 25 lo que nosotros vemos es que aquí se ve pasando de 1’640,000 a 1’300,000; lo que nosotros vemos es que los que no se lograron graduar de bachillerato completo en los años anteriores alimentan este número y este número nos dice que en los últimos 10 años, en 10 años hemos logrado pasar de 1´640,000 a tan solo un 1’308,000, de 20 a 24 años, que esto lo que nos implica es que para llegar a que no sigamos alimentando un número de colombianos en ese sentido, nos vamos a tomar 40 años. Dentro de 40 años, cuando alguno de ustedes esté aquí haciendo este debate, apenas estaremos llegando allá y realmente cuando uno mira las estadísticas uno se atiborra de información, pero esto es un descalabro, un descalabro nacional, esto no se puede seguir haciendo. Nosotros estamos condenando a los jóvenes colombianos, y ya no tan jóvenes porque los que ya tienen más de 30 años pues ya se perdieron, ya no hay nada que hacer, y estos son los que alimentan todos los esquemas de desigualdad, de inconformidad, y estos no son unos ciudadanos que puedan protestar, porque muy a menudo ellos son tan solo ciudadanos vergonzantes por esa dificultad y son rotulados cuando van a buscar trabajo o cuando se van a expresar como simplemente personas que no tienen la educación suficiente.  Lo anterior se ve aún más grave cuando miramos la estabilidad de lo que ha venido pasando en los últimos 4 años, donde prácticamente el número de 20 a 24 ha permanecido estable, es decir, nosotros los seguimos alimentando, de los 15, 16, 17, 18 y 19 años, de tal manera que se continúan alimentando y estamos perdiendo la batalla y estamos hablando de la cohorte de 20 a 24 años, el 31, el 32% no está recibiendo la educación del bachillerato completo, 32%, una tercera parte de los que deberían estar estudiando, deberían haberse graduado, se pierde, y estos son los que quedaron condenados de por vida a una situación de carencia de cualquier privilegio.  Aquí vemos entonces las tasas de cobertura y vemos efectivamente la tasa de cobertura en la media, de 15 a 16, el bachillerato completo, los dos últimos años del bachillerato, y vemos que ha estado subiendo de una manera bastante gradual y sin un nivel de agresividad por parte del Estado. Para lograr aumentar este nivel hemos llegado al 80% pero aun así nos falta mucho en ese sentido, ¿y para qué nos falta la colaboración de En este momento en Colombia hay 353,000 muchachos de 15 y 16 años, 353,000 que no están cursando el bachillerato, la educación media, 353,000, que es el objetivo que deberíamos ponernos para ver qué tan rápido lo vamos a hacer.  Nosotros estamos hablando de que el Gobierno Nacional en el plan de desarrollo del Ministerio de Educación aspira a llegar a un cubrimiento del 91% en el año 2014, pero nosotros decimos; si permitimos que sea sólo el 91%, vamos a seguir alimentando esa cantidad de población que no va a tener su bachillerato completo.  Lo que nosotros deberíamos hacer si fuera de una manera ambiciosa, sería lograr un cubrimiento universal y ese es el reto que yo le sugeriría a la Sra. Ministra, que emprendiéramos aquí, con los diferentes departamentos lográramos ese cubrimiento universal para el 2014 y no los posterguemos indefinidamente ya sea para el 2018 o para siempre. Entonces estas son las preguntas que nos quedan: ¿Cómo lograr que el país no se quede sin ni un solo colombiano sin ser bachiller? ¿Son suficientes las metas gubernamentales para lograr este cometido? ¿Si el 91 es suficiente? ¿No carece de un nivel de ambición que deberíamos tener? Y ¿cómo deberían ajustarse estas metas para lograr la universalidad en educación media? Esos son los retos y la preguntas que debemos intentar resolver aquí y que la Comisión Sexta en su responsabilidad, hacerle seguimiento a este tema.  Veamos entonces dónde está la mayoría del problema. La mayoría del problema está en el sector rural; tal vez muchas de estas cosas no son novedosas, todo el mundo la sabe, pero cuando usted no cuantifica ni mide la dimensión del problema, pues siguen durmiendo tranquilos y yo lo único que espero después de este debate es que nadie duerma tranquilo. Lo que nosotros vemos es que en el caso de media para el sector urbano la tasa de cubrimiento, de cobertura bruta es de 79%, casi el 80. La urbana es casi del 91%, es decir, que el problema de la meta que se está colocando el Ministerio de Educación en el sector urbano no existe, pero cuando usted lo mira en el sector rural es menos del 50%, el 48.8, es decir, 50% de los colombianos en edad de hacer su bachillerato, 48%, 52% no está siendo atendido. Ahí tenemos un problema central, nuclear y aquí lo vemos clarísimamente cuando uno fracciona los faltantes. Encontramos que en las ciudades hay 111,000 faltantes en el sector urbano, en el sector rural hay 268,000, hay más que no son cubiertos que los que son cubiertos, es decir, estamos en una situación donde ni siquiera la mitad alcanzan a ser cubiertos, tenemos un problema de la mayor gravedad en el sector rural.  Entonces Colombia tiene, ya lo hemos dicho, 2.7 millones de colombianos entre los 20 y 30 años que se quedaron por fuera del sistema de educación media, para lograr el 100% eso implica cubrir a 353,000 colombianos en la edad de cursar diez y once, y de nuevo debemos insistir la importancia de esto. Las investigaciones que hemos hecho sobre capital social, uno de los primeros hallazgos más impresionantes fue un como decían en Antioquia, comer cuento, y obviamente un elemento muy asociado con esto tiene que ver con el nivel educativo y lo que detectamos claramente es que si usted no logra el bachillerato completo, vive en FENOVAL, vive comiendo cuento, no tiene la movilización cognoscitiva, es decir, la capacidad de entender el mundo moderno, es decir, son ciudadanos precisamente presa de demagogos, presa de su propia ignorancia y en ese sentido este objetivo que nos estamos poniendo, de la universalización del bachillerato completo, es una fuente fundamental para lograr llegar a que los ciudadanos Ministra, cuando hablamos de competencias ciudadanas casi que el bachillerato completo es el mínimo que se requiere para lograr ese nivel y sin él no estamos haciendo la tarea.  ¿Cuál es la meta del Gobierno en el Plan Nacional de Desarrollo en cobertura de educación media? Es alcanzar una tasa de 91%, es decir, pasar de 1’587,000 matriculados a 157,000 adicionales para lograr el cubrimiento en 91%,pero aun así nos faltarían 196,000 más para llegar al cubrimiento universal; este es el reto que deberíamos darnos a nivel del país, la universalización del bachillerato, que el bachillerato se vuelva obligatorio, que ningún joven pueda salir al mercado laboral sin haber terminado ese bachillerato y en ese sentido la gran meta del gobierno es convertir este problema en las zonas rurales, como habíamos dicho, que faltan 268,000, y en las urbanas que faltan 111,000.  Como habíamos dicho, este objetivo de cubrimiento sólo lo pueden dar los departamentos, hay un tema de descentralización. El Ministerio de Educación hace una labor que la Sra. Ministra nos va a explicar claramente. El tema fundamental es dónde quedan las peores deficiencias, porque el problema hay que resolverlo donde están las peores deficiencias y lograr nosotros focalizar en ese sentido, y en ese sentido el primer elemento que tomamos acá es la tasa de cobertura y aquí vemos contrastes muy impresionantes en el país. Tenemos el caso de Boyacá, el Senador Jorge Londoño miró muchas estadísticas y se regocijó mucho de que Boyacá estuviera en la cabeza con 90% de cubrimiento, y tenemos el caso de Guainía con el 29% de cubrimiento de bachillerato completo, y allí hay tenemos toda una gama de departamentos, desde los más agudamente castigados, porque no logran hacer ese cubrimiento, hasta unos departamentos intermedios, y a unos que ya tienen un cubrimiento cercano a las metas que tendría el Gobierno Nacional de aquí en adelante, y aquí entonces tenemos que identificar cuántas son las personas.  Las tasas de crecimiento le dicen a uno qué tan eficiente ha sido uno, pero ¿cuántas personas faltan? Y aquí tenemos la cuenta ya por departamentos y vemos, por ejemplo, que Bogotá, que uno podría mirarlo con gran satisfacción, tiene la tasa más alta, de 86.9%, todavía le faltan 34,105 alumnos, lo cual es increíble, en Bogotá todavía hay 34,000 jóvenes que no logran tener el bachillerato completo y aquí vamos bajando hacia cada uno de los departamentos, allí están calculados el número de personas, obviamente Vaupés y Guainía tienen las tasas más bajas, pero cuando usted cuenta cuántos son los que faltan pues en el caso de Guainía faltan 1,200, en Bogotá tiene que asumir una responsabilidad importante; y aquí comenzamos a marcar cuatro departamentos que son los que vamos a mirar más en detalle, que son La Guajira, Cauca, Nariño y Córdoba y vamos a ver por qué estos 4 departamentos requieren especial atención y por qué en el día de hoy hemos citado a los gobernadores y hemos citado a los secretarios de educación, porque está en manos de ellos resolver este problema.  Este es un problema suficientemente complejo para que una política nacional homogénea no lo resuelva y es también una política suficientemente compleja, una situación suficientemente compleja para que sea indispensable que el gobierno también focalice y priorice ciertos departamentos, donde bajo ninguna circunstancia podemos permitir que esto continúe en la situación actual.  Aquí están los números de faltantes ya por departamento. De los 353,000 alumnos entonces vemos que Antioquia tiene el 10% del total, Antioquia, el departamento donde el Gobernador Sergio Fajardo quiere ser el líder nacional en términos de educación, le faltan 35,000, Bogotá, Valle, Senador Alexander López, en el Valle le hacen falta 34,371; Bogotá, 34,105; entre esos departamentos y ciudades se llevarían más o menos una tercera parte de los bachilleres que faltan por completar su educación secundaria, son los volúmenes grandes y relativamente uno diría Antioquia, Valle y Bogotá deberían poder pegarle un mordisco importante a este desastre nacional que es la falta de cobertura en educación media.  Pero hay otro criterio que uno miraría que es efectivamente frente al promedio nacional de faltantes, del 19.9, de lo que falta del promedio nacional de cubrimiento. Lo que nosotros encontramos aquí es que hay una serie de departamentos que están mucho más altos y está La Guajira con cerca de un 50%, Nariño con cerca de un 40%, Cauca con cerca de un 30% y Córdoba con cerca de un 22%, todos por encima. Aquí hemos debido haber colocado también al Huila, ese es un departamento que consideramos que también requiere especial atención, pero que dado el interés de focalizar no lo habíamos llevado allá. Aquí tenemos entonces, acumulando de forma ordenada el número de faltantes en cada uno, nosotros vemos que el trabajo en estos primeros departamentos con los dos primeros, Antioquia y Valle, lograríamos morderle el 20%, pero tenemos departamentos adicionalmente, Córdoba, Guajira, Cauca, Nariño, que requieren esa atención.  Es muy importante que la ciudadanía pueda aprovechar estas bases de datos porque esta es la manera de poder volver a mirar estos problemas, este problema de la educación media sabemos que está desaparecido de la atención nacional; lo que estamos intentando hacer aquí es que la gente vuelva a mirar este problema y cada una de las regiones pueda verlo como una mácula en su departamento para que se ocupen de él y exijan de sus gobernantes responsabilidad en atacarlos. Y aquí está finalmente cómo es que estamos priorizando, por qué escogimos estos cuatro departamentos; No sólo porque están dentro de aquellos que tienen el volumen suficiente de faltantes, entonces a Nariño le faltan 25,000, Senador García, a Cauca además su porcentaje de cubrimiento es excesivamente bajo, entonces aquí están marcados aquellos que tienen el nivel de cubrimiento más bajo y encontramos que en Nariño le falta cubrir el 39%, a Cauca el 32%, La Guajira el 50%, Córdoba el 21%, Huila 28%. Entonces estos dos criterios de volumen y tasa de cubrimiento nos permiten priorizar estos departamentos que los vamos a estar mirando a medida que avanzamos.  Ya mirado el tema específicamente, podemos pasar a mirar el tema financiero porque esto se hace con recursos, esto demanda recursos y si bien aquí esta Comisión, el Senado y el Gobierno ha sido generoso en dar auxilios muy importantes para por ejemplo educación superior y aquí en esta Comisión se logró pasar un subsidio importante, por ejemplo para el tema de los costos de financiación del ICETEX, que costaron adicionalmente un gasto permanente por cerca de 600,000 millones anuales, permanentemente, pues entonces la pregunta nuestra es: ¿De dónde va a salir el dinero para cubrir esto de aquellos que están más desprotegidos en Colombia? Que son los jóvenes de 15 y 16 años, que no logran acceder a la educación media. Entonces el ministerio de manera inteligente lo que ha hecho es buscar una manera de darle más recursos a cada uno de los departamentos, según indicadores, para de algunas manera compensar, hacer una discriminación positiva en los elementos socioeconómicos. Y aquí tenemos un listado muy preciso de las razones para determinar una tipología, entonces está dado el índice de pobreza, el índice de desempeño fiscal, el esfuerzo fiscal que hace cada departamento, la ruralidad de las entidades territoriales respondiendo a lo que ya sabemos que tiene que ver con este elemento, los alumnos por docente en el sentido de que obviamente se busca disminuir el tamaño de los cursos, porque hay una carga laboral adicional para los docentes, el tamaño de la clase implica que disminuye la calidad de la educación. Entre más grande el salón menos atención pormenorizada puede dar el maestro y más baja la educación, y en ese sentido tiene que haber una discriminación para ayudar a estos departamentos; vulnerabilidad de la población atendida, cobertura neta básica, cobertura neta media, y todo en unos indicadores que lamentablemente no logramos averiguar cómo era la fórmula, pero estamos seguros que se ha hecho de una manera inteligente, y aquí vemos, digamos, más o menos, lo que se está dando hoy en día y aquí vemos efectivamente las ciudades grandes divididas por zona rural y zona urbana y aquí comenzamos a identificar en rojo los municipios o los departamentos a los cuales hemos visto que tienen mayor problema, entonces efectivamente Ipiales aparece ya con una discriminación positiva del departamento de Nariño, Maicao, Sahagún (Córdoba) y Lorica aumentan esta ayuda, Riohacha (La Guajira), Huila también aumentan, Cauca, Nariño y Uribia del departamento de La Guajira aumentan, y finalmente Amazonas, Guainía, Vaupés, Vichada y Guaviare, que son los departamentos que hemos visto que tienen el peor cubrimiento y la mayor ruralidad. Realmente el ingreso que se les genera es más del doble de lo que reciben las ciudades, aún en la zona rural, es decir, este sistema busca generar recursos a quienes más lo necesitan y en ese sentido nos gustaría mucho que la Ministra nos contara cuál ha sido el resultado o cuál es la perspectiva Ahora, aquí hemos sacado el gasto en educación media por departamento, entonces vemos que efectivamente Bogotá tiene una cifra de 324,000 millones anuales y todo esto suman los 2.1 billones que hoy en día nos cuestan los bachilleres que están matriculados de 1’419,000. Esto nos da los recursos que hoy en día están disponibles para cada departamento. Ahora, aquí vemos entonces lo que le faltaría a cada departamento para lograr el cubrimiento universal y estos 586,000 millones permanentemente porque esto no es un gasto esporádico, es que usted va a tener que atender la totalidad de los jóvenes que están en edad de cursar la educación media de forma permanente, porque no hacemos nada con atenderlos una vez y después que se desaparezcan, y curiosamente aquí aparecen los departamentos más críticos que hayamos Nariño, Cauca, La Guajira y Córdoba; son estos departamentos los que van a tener que tener recursos adicionales y en esto solamente estamos hablando de los recursos de la matrícula, los gastos de educación, lo que tiene directamente porque como vamos a ver, cuando miremos los temas de deserción, el problema no es simplemente la matrícula y el costo de atender a cada uno de estos estudiantes, sino que habrán grandes recursos que todavía no hemos cuantificado para realmente hacer la instalación necesaria en los diferentes departamentos para cubrir esta población.  ¿Qué tenemos aquí? Aquí encontramos cuánto hubieran estado cada departamento, ya que a nivel nacional esto suma 2.7 billones anuales, para mantener la universalidad en el 2011, y aquí de nuevo están los recursos que requerirían. Esto es un punto importante porque es lo que vamos a necesitar para el cubrimiento universal, si estamos pensando en el 2014; esto es un escenario, que le imploramos al ministerio que asuma como propio y al SENA que asuma como propio, va a requerir de forma permanente aun por encima de la meta que se está colocando y que se colocó el Gobierno Nacional, de llegar al cubrimiento del 91%, para llegar al 100% requeriría 235,000 millones adicionales permanentemente por sólo vía las transferencias que hace la Nación a los departamentos. Esta cifra de 2.63 y especialmente la de 235,000 millones, la pregunta que tenemos es ¿de dónde saldrían esos recursos? Y ¿qué políticas de traslados va a hacer el Ministerio de Educación Nacional para lograr esa meta, si es que logramos que saliendo de aquí su meta ambiciosa del 91% pase al 100%. Entonces aquí volvemos al tema de los recursos y encontramos que hay varias fuentes, ¿de dónde van a salir esos 236,000?, ¿de dónde van a salir los 2.63 billones? Y aquí encontramos varias fuentes, está el Presupuesto General de la Nación para invertir en proyectos, en la infraestructura, en los colegios, en el transporte, en las carreteras, porque estamos hablando seguramente de proyectos en el campo, que tienen que tener un radio de cobertura amplio porque precisamente la población es dispersa, entonces tenemos Presupuesto General de la Nación, Sistema General de Participaciones, que es la fuente normal en este sentido y lo que uno quisiera saber es si va a ser suficiente para lo que necesitamos, la nueva Ley de Regalías, la Sra. Ministra dio una batalla formidable para que el gasto de ciencia y tecnología se pudiera extender a generar recursos para proyectos de inversión municipales o departamentales concebidos dentro de los lineamientos de los planes de desarrollo y por eso es muy importante, si quieren ver aquí los Secretarios de Educación de estos departamentos, para saber nosotros si este problema fue incluido en los planes de desarrollo que debieron haber sido aprobados el pasado septiembre, porque el desastre que tendríamos nosotros es que efectivamente estos departamentos no hubieran escogido como unos proyectos fundamentales, el tema del cubrimiento de educación media, y sabemos que además los recursos están en proceso de ser aprobados, los de regalías, y la pregunta es ¿cuánto de esto se va a dedicar a estos proyectos? y si son de libre asignación por los departamentos, ¿cómo logramos movilizar a los señores secretarios, a los señores gobernadores, a los Senadores y Representantes de esos departamentos para que prioricen estas inversiones, estos proyectos, para que apadrinen la resolución de esta problemática social de la mayor envergadura, que castiga permanentemente a los ciudadanos de estos departamentos para estar sumidos en el atraso?.  Está el tema del ICETEX con el tema de la financiación del encadenamiento; está el tema del SENA, debo decirlo con el mayor respeto pero una de las respuestas que recibimos del SENA fue inicialmente diciéndonos que el tema de la educación media no está dentro de los objetivos del SENA y tuvimos una conversación muy constructiva con el Sr. Director y que efectivamente para hoy nos podrá explicar mucho más todo lo que se puede hacer, porque sin ello no es posible resolver ese problema, sin la colaboración del SENA de una manera agresiva, darle las habilidades laborales a estos jóvenes, pues entonces estaríamos perdiendo uno de los recursos más fundamentales.  El otro tema que queda, por supuesto, son los recursos que tiene cada departamento, para algo están premiando la responsabilidad fiscal y la capacidad de gestión de los gobernadores con sus bancadas en el Congreso, en fin, con todos los recursos que se tienen y también pueden generar, arbitrar recursos en ese sentido.  Entonces las preguntas que haríamos a las instituciones son ¿Cuál es la oferta institucional de cada una de estas fuentes? ¿Cuáles acuerdos están teniendo las instituciones con los departamentos para el cubrimiento universal en media? Tenemos una gran suerte que la nueva Viceministra de Educación Infantil a Media, la Dra. Roxana Segovia, viene de trabajar en una fundación que tiene una trayectoria larga, una organización de la sociedad civil que tiene una trayectoria larga de trabajar con las secretarías de educación para profesionalizarlas, para alertarlas alrededor.  Y la otra pregunta que nos queda es que los departamentos están presentando proyectos regionales en las regalías y para este objetivo que nos estamos colocando. ¿Es posible lograr la universalidad sin afectar los otros niveles educativos, la inversión en educación superior o de “Cero a Siempre”? Que creo que sería el peor error hacerlo, pero la pregunta es, como los recursos son limitados, como los de equidad es mucho más imperativo que cualquier otro objetivo, porque nada más inequitativo existe que condenar a estos jóvenes a no tener el bachillerato completo.  ¿Cómo se podría financiar la universalidad para cubrir los faltantes en educación media? ¿Existe disponibilidad en los recursos del Presupuesto General, del sistema general de participaciones? ¿Puede el ministerio responder por qué estos entes territoriales no se han comprometido con recursos adicionales? ¿O el ministerio no tiene una capacidad, sino una capacidad limitada para forzar un poco estas decisiones a nivel departamental? Bien, hasta aquí nos hemos concentrado en dónde están, en qué departamentos, cuánto nos costaría. Ahora tenemos que entrar a mirar mucho más precisamente el tema de por qué los estudiantes no terminan su bachillerato, el tema de la deserción escolar y aquí hay que hacer un énfasis muy importante.  El Ministerio de Educación hizo una muy ambiciosa encuesta, la encuesta ENDE, sobre las razones de la deserción y uno lo único que quisiera es que estos datos, una cosa ambiciosa, fueron 45,000 encuestas hechas a los estudiantes que habían desertado, preguntándoles por qué habían abandonado el colegio, lo único que quisiera uno es que este esfuerzo para aumentar la capacidad cognoscitiva del Estado, la capacidad de conocer y orientar no se pudiera estructurar de una maneras que permitiera, digámoslo así, ayudar en el diagnóstico preciso por departamento; aquí los clientes del ministerio son cada uno de los departamentos y lo que uno se preocupa muy a menudo con esta información o mucha otra que sale del Estado Nacional, es que se gastan increíbles recursos en hacer encuestas y al final esto no se traduce en conocimiento que alimente la política pública y aquí uno se preocuparía por ese tema y se preocuparía de que esta información se quede en manos de algún sociólogo o algún estadista y que no sea un instrumento de orientar y ayudar a diagnosticas a los departamentos qué problemas tienen que resolver, y en ese sentido este tema del diagnóstico preciso se vuelve fundamental.  Entonces es necesario combatir la deserción y lo que encontramos nosotros es que efectivamente en la zona urbana 18% deserta antes de los 18 años, mientras que en la zona rural es el 52%. El problema gravísimo aquí es que en la zona rural los muchachos y muchachas abandonan el colegio, la tasa escolar fue de 4.53, es decir, 64,200 muchachos que abandonaron y la neta al 2014 es 3.18, bajarlo 50,000; uno se preguntaría si esto es suficientemente ambicioso. Yo quiero parar un minuto porque cuando uno mira cuál es la meta no parece ambiciosa: Bajarla de 64,000 a 50,000, permitir nosotros que sigamos teniendo 50,000 que abandonan no es ambicioso, yo preferiría que la Sra. Ministra viniera aquí en el 2014 y dijera “no logré la meta que me había puesto porque yo quería bajar esto a 10,000 y sólo logre bajarla a 30,000”, que en el 2014 venga la Sra. Ministra a decirnos: “No, logramos bajar a la meta, a 50,000”, y realmente no es suficiente, realmente no es lo que Ahora, como decíamos, a nivel departamental existen grandes brechas. Por un lado está Guainía, que dúplica esa tasa que hemos mencionado aquí de 4.53, dúplica, triplica, ya lo hemos visto, y hay otros departamentos como San Andrés y Arauca, donde es menos de la mitad. Aquí vale la pena mencionar a Arauca que finalmente está logrando algo importante, habría que aprender qué fue lo que hicieron ellos tan bien para que tuvieran una tasa de deserción tan baja, eso por ejemplo sería muy interesante que la encuesta nos lo dijera. San Andrés es muy obvio, pero Arauca es un departamento rural, periférico, obviamente con grandes recursos de regalías, porque nos toca aprender también de lo positivo y aquí Arauca con esta tasa seguramente va a guiar a muchos departamentos para decir por dónde hay que tomar el tema. Y aquí está un problema central, un problema muy agudo en Colombia. Si vemos estas gráficas en el sector rural, que es la línea azul que ustedes están observando, encontramos que en el sector rural el punto de quiebre se da al finalizar la primaria, entre quinto de primaria y primero de bachillerato, aquí hay unas tasas que obviamente tienen una caída violenta, simplemente en el sector rural los estudiantes después de terminar su primaria abandonan el colegio y aquí el tema de la relevancia de la educación que se da se vuelve fundamental.  Yo estuve en Purificación, en un experimento que se hacía, que me pareció muy interesante, una combinación entre el SENA y el Ministerio de Educación, y allá hay una oferta educativa muy interesante donde los estudiantes les enseñaban a ser microempresarios, les enseñaban sistemas, les enseñaban a planear el negocio familiar en términos de enfrentar la posibilidad de crear negocios rurales, es decir, el tema de relevancia, y estoy seguro que el Sr. Director del SENA nos podrá dar ejemplos muy concretos sobre esto, se vuelven centrales y este es un problema que no podemos simplemente registrar y pasar de largo, este es un problema, porque además estamos inmersos en un proceso de paz, estamos inmersos en un programa del Ministro Restrepo que tiene que presentar un proyecto sobre desarrollo rural, y lo que tenemos nosotros es que aquí los posibles ciudadanos del área rural estamos condenándolos a que sólo tengan las habilidades de primaria y no más, y todo lo que va a requerir además, porque si estamos hablando de un proceso de desarrollo rural moderno y avanzado, eso va a requerir una habilidades distintas y lo que estamos haciendo es condenando a estos jóvenes a lo que Marx llamaba “el trabajo crudo”, que es bolear azadón, bolear pica, bolear pala, porque no tienen las habilidades necesarias para hacer nada distinto, y estamos alimentando ahí la imposibilidad de que los jóvenes permanezcan en el campo de forma productiva y estamos acelerando ese tema, entonces aquí tenemos un problema de la mayor magnitud.  De nuevo aquí la unidad de intervención es el departamento y aquí tenemos el tema de deserción y están nuestros cuatro departamentos. Primer resultado importante, ya para el diagnóstico individual de cada departamento. El Cauca, departamento tan importante en Colombia, que va desde el Pacífico hasta los Llanos Orientales, que es la mata de los conflictos sociales en todo sentido; el problema del Cauca no es deserción, el problema del Cauca no es que los estudiantes de quinto elemental que no hay oferta educativa, no hay colegios, no hay los cursos que la gente quiera tomar, nada, en el Cauca la gente no se educa porque no hay colegios y entonces ¿Quién va a construir los colegios?, ¿Cómo se va a conseguir la plata para hacerlo?, ¿Dónde se van a situar? ¿Se van a poner en los Llanos Orientales? ¿Se van a poner en el Pacífico? ¿En dónde del Cauca? Porque el problema es ese.  Pero veamos adicionalmente el tema de nuestros cuatro departamentos. En la encuesta del ENDE de deserción, se identifican cuatro factores importantes que son educación, establecimientos educativos, hogares y estudiantes, problemas de los estudiantes que no les gusta el estudio, dificultades académicas, maternidad o paternidad temprana, hogares, cambio de casa, poca importancia en la educación, trabajo infantil, problemas económicos, desplazamiento forzado, establecimientos educativos, todo esto lo debe poder hacer el Estado, es una responsabilidad del Estado. Si antes en Colombia todos celebrábamos que se hubiera colocado una nueva escuelita y había “escuelitas en tu corazón” y todo lo que hacíamos era crear escuelitas, hoy hay que crear colegios, no podemos seguir enterrados en el pasado, tenemos que crear centros de desarrollo rural.  Mi primera experiencia en este campo fue del año 75, que estuve cuando estaba haciendo mis estudios de postgrado, estuve en Palmira en una concentración, se llaman “concentraciones de desarrollo rural”, con ese intento de ver cómo hacíamos. Ese es un tema que tenemos que atacarlo. Sra. Ministra, espero que usted se refiera a eso porque ese es un tema grueso, dónde queda localizado. Además si hay otros mecanismos que no tengan que ser escolarizados, que no tengan que ser en un solo lugar donde se van a atacar estos problemas y aquí tenemos oferta incompleta, falta de transporte escolar obviamente en el sector rural, prácticas pedagógicas inadecuadas, costos educativos, conflicto y violencia escolar, insuficiente alimentación escolar, educación distinta a intereses, instalaciones desagradables y luego la zona de educación, que es una zona insegura, lejana, de riesgo y desastre.  Nosotros hemos hecho un ejercicio que terminamos prácticamente ayer, consistió en tratar de sacar diagnósticos regionales, utilizando los datos del ENDE, y aquí tenemos este resultado. ¿Qué hemos hecho acá? Simplemente esto lo tenemos para todas las regiones de Colombia y estamos básicamente comparando la frecuencia, como se menciona un factor, entonces las más preponderantes a nivel nacional son zona lejana, cambio de casa, problemas económicos, esos son los factores más preponderantes a nivel nacional, pero en cada uno de los departamentos hemos marcado en rojo, entonces vemos aquí efectivamente que por ejemplo el Cauca, miren lo que hemos hecho, aquí está en rojo cuando está por encima de promedio nacional, está en verde cuando el problema está por debajo del promedio nacional, entonces ¿qué vemos en el Cauca? Costos educativos, trabajo infantil, problemas económicos. El Cauca tiene un problema de pobreza, de costos educativos que obviamente uno buscaría que Familias en Acción estuviera ayudando en esto y estoy seguro que Familias en Acción está ayudando pero este departamento, que sabemos sentido y efectivamente, por ejemplo, el tema de trabajo infantil, es que es prácticamente el doble que en el resto del país, entonces aquí hay que hacer algo en ese sentido. Y el tema de pagar los gastos, la decisión del gobierno del Presidente Santos de pagar matrículas y gastos, ¿Qué podríamos hacer adicionalmente en un departamento que obviamente lo necesita?  En el tema de Córdoba no aparece nada destacado, lo que aparece destacado es que todo está destacado, que efectivamente hay un problema de oferta educativa, de localización. En La Guajira aparece zona de riesgo de desastres, aparece educación distinta a intereses, pero mire lo que aparece, desplazamiento forzado, 60%, es decir, en La Guajira el problema seguramente radica en las estibaciones de la Sierra Nevada, en la parte de Palomino y toda esta zona que sufrió los embates del paramilitarismo y la guerrilla y que hizo desplazar a la población, mucho más que en ningún otro lugar en Colombia sorprendentemente. Luego está Nariño aquí aparecen todos los factores, zona lejana, riesgos de desastre, costos educativos, violencia escolar, uno diría “¿pero violencia escolar?”, efectivamente, insuficiencia de alimentación escolar, educación distinta a intereses, cambio de casa, poca importancia a la educación. En Nariño tienen un problema multicausal de la mayor magnitud y tienen que atacarlo por todos los flancos, coordinando toda la oferta nacional para lograr disminuir las tasas tan altas. Acordémonos que Nariño tiene cerca del 50% de deficiencia, Nariño es uno de los departamentos donde la dificultad es mayor y más aguda y estoy seguro que vamos a oír ahora al Sr. Secretario para que nos cuente qué es lo que se piensa hacer al respecto. Aquí están los diagnósticos, en Córdoba es la lejanía de los establecimientos educativos. En fin, todo esto que hemos mencionado nos lleva al mismo tema. El Ministerio está haciendo pero la pregunta es ¿Y lo está haciendo en recursos per cápita por educación?  La Sra. Ministra nos invitó en estos días a una reunión y hubo un seminario muy importante sobre el tema de la política nacional en educación media, que tengo entendido que en base a éstas múltiples consultorías internacionales y un grupo de técnicos muy admirable, está a punto de ser formulada, pero nuestra preocupación es el tema de la focalización en este cubrimiento y si esa política va a trabajar específicamente el tema de cómo combatir la deserción de la educación media en territorios que son especialmente críticos.  El tema de la pertinencia en la educación es sobresaltado en los resultados del ENDE y esto nos lleva a los modelos alternativos para la oferta académica, y ahí el SENA es crucial, y luego se encuentra el tema de los recursos ¿Cómo se puede lograr que los esfuerzos existentes estén ligados a la decisión de política en educación del ministerio? Y esto finalmente permite concluir en el tema.  Hay un tema que nos preocupa fundamentalmente, que en este proceso de investigar hicimos un levantamiento de las agendas de investigación del Ministerio, que se vuelve central y como lo hemos podido demostrar acá, es que es indispensable crear un sistema de inteligencia en el Estado alrededor de los problemas de la educación media y los que nosotros encontramos, que estos cuatro factores muy importantes. Creo que alguien aquí de COLCIENCIAS que nos vino a acompañar, ¿o no nos vino a acompaña? No nos vino a acompañar, eso es lamentable porque COLCIENCIAS debería estar muy al tanto de este problema, no hay una agenda colectiva ni nacional sobre temas de investigación en educación. Lo que hay es que cada actor hace su agenda, dice “esto es lo que me interesa”, y estos elementos, ni se crean sinergias ni se dejan de repetir esfuerzos y simple y llanamente no hay una agenda, como por ejemplo podría ser ese tema de cómo vamos a combatir y qué logros vamos a alcanzar en el tema de las metas de la educación media en Colombia, y en ese sentido no quiero adelantarme más de lo absolutamente indispensable y espero ahora que la Sra. Ministra y el Sr. Director nos ilustren sobre estos problemas.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Valoramos enormemente este debate por su profundidad, por su seriedad, por su capacidad de investigación y esperamos que sea muy importante para la toma de decisiones del Gobierno Nacional. Vamos a darle la palabra a la Sra. Ministra y posteriormente al Sr. Director General del SENA y abrimos el espacio a los Senadores. Tiene la palabra la Sra. Ministra de Educación.  Ministra de Educación Nacional-Dra. María Fernanda Campo Saavedra: Quiero saludar de manera muy especial al Senador Sudarsky, John Sudarsky, por darme la oportunidad de poder compartir con el país las estrategias que hemos venido desarrollando desde el Gobierno Nacional, desde el Ministerio de Educación Nacional precisamente para avanzar en la implementación de la política desde el sector educativo, de manera muy focalizada en la educación media, y quiero aprovechar esta oportunidad también para felicitarlo por la excelente presentación y análisis, diagnóstico, que usted ha hecho sobre la situación que están viviendo nuestros jóvenes, particularmente los jóvenes de 15 y 16 años en nuestro país, que deberían estar culminando su proceso de formación a nivel de la educación media.  De verdad, apreciado Senador, ha sido una presentación muy profunda, muy exhaustiva, que demuestra su gran rigor académico. Usted ha planteado una serie de interrogantes muy complejos que yo voy a tratar de responder.  Primero que todo quiero reiterarles que la política en materia educativa que nos fijamos con el Presidente Juan Manuel Santos está focalizada principalmente en mejorar la calidad de la educación en todos los niveles educativos y cerrar las grandes brechas de inequidad que existen en nuestro país. Todos ustedes saben que el país afortunadamente en los últimos años ha tenido grandes avances en materia de cobertura en todos los niveles, pero el reto que tenemos por sobre todo es mejorar la calidad y cerrar las grandes brechas de inequidad que se presentan en el sector educativo entre unas regiones y otras, entre unas poblaciones y otras, y de qué manera se presentan principalmente esas grandes brechas a nivel de la educación media.  Para que todos quienes nos están escuchando, es importante que sepan que la educación media son los grados diez y once, son los dos últimos grados de formación en una institución educativa, y es en el grado once, ya cuando salen nuestros jóvenes, para poder acceder a la educación superior en nuestro país, es decir, cuando se gradúan de bachillerato. Como bien lo expresaba el Senador Sudarsky, cuando uno ve, analiza la tasa de cobertura y de deserción en el sistema educativo en todos sus niveles, uno llega a la gran conclusión de que las menores coberturas en el sector educativo a nivel de nuestros colegios se da precisamente en los dos extremos, a nivel de preescolar y a nivel de la media.  Particularmente a nivel de la educación media la tasa de cobertura bruta es del 80% y si uno lo contrasta con la tasa de cobertura a nivel de la básica, llámese básica primaria y básica secundaria, la tasa de cobertura supera el 100%. Entonces uno de los grandes retos que tenemos como país, como sociedad y como sector es ver cómo hacemos para lograr que esos jóvenes que están desescolarizados, que tienen 15 y 16 años, que no están estudiando, logremos nosotros que vayan a la escuela, que vayan al colegio, que vayan a la institución educativa más cercana. Por eso la meta que nos hemos impuestos y créanme, apreciados Senadores, es una meta tremendamente ambiciosa, es que en estos cuatro años de gobierno podamos nosotros aumentar la coberturas en diez puntos, pasar del 79%, como lo encontramos nosotros en el año 2010, al 90% en el año 2014, exactamente la meta es aumentar en 11 puntos la cobertura, la meta-país por supuesto que tiene que tener cobertura universal y ojalá en el menor tiempo posible logremos pasar de un 90% en el año 2014 a un 100%, esa tiene que ser nuestra aspiración si queremos tener un país más próspero y con menores niveles de inequidad.  Como bien lo ha dicho el Senador, existe una gran frustración no solamente para ese joven sino para su familia. El hecho de que ese joven, por lo menos, o ese estudiante o esa niña por lo menos no termine su bachillerato, se frustran sus ilusiones, sus posibilidades de ascenso, de desarrollo personal, de mejoramiento de sus condiciones de vida, de superación de la pobreza, y es una gran frustración para ese joven, para esa niña, para su familia y por supuesto para la sociedad. Entonces ¿cómo hemos nosotros venido avanzando en esta meta que nos hemos impuesto? Seguir aumentando la cobertura, mejorar la calidad de la educación, cerrar brechas de inequidad y por supuesto, hacer que la educación sea más pertinente.  Desde el Ministerio de Educación Nacional lo primero que hemos venido haciendo es generar información, generar conocimiento, porque en la medida en que sepamos exactamente cuáles son las causas por las cuales los estudiantes no van a la escuela o si llegan a la escuela desertan del sistema, en esa misma medida vamos a ser mucho más asertivos con las políticas que implementemos para aumentar Nuestro país es un país muy diverso y los estudios, las investigaciones, las encuestas que hemos hecho nos indican que las causas por las cuales desertan los jóvenes en La Guajira son diferentes a las cuales desertan los jóvenes en Cauca o en Guainía; de ahí la importancia de la información, de los instrumentos que hemos venido generando desde el sector educativo para poder saber de manera focalizada municipio por municipio, departamento por departamento, cuáles son las causas que están incidiendo para que nuestros estudiantes no lleguen a la escuela o si llegan a la escuela deserten del sistema. Pues bien, el ministerio desarrolló en el año 2010 una encuesta sin antecedentes, inclusive en América Latina. Permanentemente nos visitan de otros países para conocer qué es lo que está haciendo particularmente el Ministerio de Educación Nacional, para poder caracterizar un fenómeno tan grave como es el tema de la deserción. Aplicamos en el año 2010 entonces la encuesta de deserción y para poder determinar para cada departamento, para cada entidad territorial por qué nos desertaban los niños y los jóvenes del sistema. Con base en esa encuesta que se aplicó para cada una de las entidades territoriales hoy el país cuenta con una información riquísima, que como bien se ha dicho, eso no puede quedar ahí en los anaqueles o para el estudio de investigadores no, esa información tiene que servir de base para que ese alcalde, ese gobernador, ese secretario de educación tenga, con base en esa información, definir qué tipo de estrategia, de acciones específicas va a adelantar en su entidad territorial para lograr aumentar la cobertura y reducir la deserción.  Pues bien, ¿qué nos indican los resultados de la encuesta? Los resultados de la encuesta nos indican que los jóvenes en nuestro país nos desertan del sistema, en primer lugar, y eso es bastante triste pero es muy importante tenerlo así de claro, porque los hogares no motivan a sus hijos para estudiar, los papás no le dan el suficiente valor al estudio y esa es una de las causas por las cuales los jóvenes desertan del sistema educativo. Nos indica también la encuesta que los jóvenes nos desertan del sector por problemas económicos, por problemas en el hogar, porque tienen que completar el ingreso que perciben sus padres con el ingreso que ellos pueden generar. Desertan también del sistema nuestros estudiantes, de acuerdo con la encuesta, porque los padres de familia no tienen recursos para el transporte escolar, tampoco tienen alimentación escolar, que esa es una de las estrategias más potentes que hay en el sector educativo, la alimentación y el transporte para aumentar los niveles de retención de los niños y de los jóvenes en nuestros colegios. Y nos desertan también del sistema los jóvenes en particular porque consideran que la educación no es pertinente, que la educación no es relevante, no valoran la educación porque consideran que la educación que están recibiendo pues sencillamente no consultan sus propios intereses.  Sobre la base de estos diagnósticos entonces ¿qué tipo de políticas hemos venido nosotros liderando desde el Ministerio de Educación Nacional? Haciendo énfasis que todos estos factores aparecen en orden de importancia o de relevancia de manera política pública en esta administración fue distribuir de manera diferente los recursos con los cuales se financia la educación, precisamente para ayudar a cerrar esas brechas enormes que existen entre el sector rural y el sector urbano y entre unos sectores educativos y otros; entonces hoy en día ¿qué tipo de entidades territoriales reciben más recursos que las otras? En primer lugar se tienen en cuenta obviamente su nivel de pobreza, las necesidades básicas insatisfechas, medidas de una forma obviamente multidimensional; se mira la ruralidad que hay en una entidad territorial porque es mucho más costoso llevar educación al sector rural que al sector urbano. Se mira también la situación de vulnerabilidad, las tasas de deserción que se están teniendo en esa entidad territorial, la situación fiscal de esa entidad territorial, la tasa de cobertura de esa entidad territorial, y con todos estos elementos e indicadores entonces se definen unas tipologías.  Ya una vez definido eso entonces ¿a quién le estamos girando más recursos? A aquellas entidades territoriales que tienen todos estos indicadores en situación más baja frente al resto, ahí tenemos los mayores retos, se le giran más recursos a aquellas entidades que tienen un mayor porcentaje de su población estudiantil en el sector rural y se giran más recursos también a aquellas entidades territoriales que tienen más estudiantes, de acuerdo con el censo del DANE, a nivel de la media y a nivel de preescolar, esto para motivar a esos tomadores de decisión, a esos responsables de administrar la educación, con el incentivo de que reciben más recursos a salir a buscar los niños que no nos han llegado al sector y que están a nivel de preescolar, y para que salgan a buscar esos jóvenes de 15 y 16 años que nos abandonaron del sistema o que por alguna razón no están asistiendo a clase.  La primera decisión de política fue distribuir de manera diferentes los recursos para financiar la educación, que le llegue más recursos a aquellas regiones que tienen mayor ruralidad y más recursos, también se reconocen, a aquellas entidades territoriales en los diferentes niveles educativos a nivel de la media. En segundo lugar, definimos, y a partir de este año, adoptar por decisión del Presidente Santos la política de gratuidad universal. No se le puede cobrar ni un solo peso ni por matrícula ni por pensión ni por costos educativos a ningún padre de familia cuando lleve a su hijo a la escuela oficial más cercana, porque precisamente una de las razones por las cual no estaban llegando al sistema o nos desertaban, era por razones de carácter económico. Entonces sin lugar a dudas esta medida, esta decisión de política lo que apunta es precisamente a cerrar esas grandes brechas de inequidad que se dan desde el sector rural y particularmente atendiendo la situación económica de la familia.  Otra decisión muy importante de política que tomamos para atender las causas de deserción o de baja cobertura, particularmente a nivel de la media, fue desarrollar modelos que denominamos “modelos pedagógicos flexibles”, para poder llegar a esas entidades territoriales, a esas escuelas, a esas poblaciones con unos modelos que tienen parte escolarizada, son otros semiescolarizados, una oferta hecha a la una de las razones por las cuales nos desertan del sector es porque tienen que contribuir esos jóvenes llevando más recursos económicos a sus hogares, esa es una realidad que se da especialmente en unas entidades territoriales, entonces con estos modelos pedagógicos flexibles lo que hacemos es definir una oferta pedagógica o modelo pedagógico que se ajuste a las particularidades. Hay regiones en Colombia, por ejemplo, donde los jóvenes desertan del sistema temporalmente porque es la época de la cosecha, entonces fortalecimos estos modelos pedagógicos donde estos estudiantes van al colegio, a título de ejemplo, uno o dos días a la semana, se les dejan tareas, trabajos, proyectos para que los desarrollen en su casa, y después vuelvan la semana siguiente y de manera presencial estén un día o dos días en la escuela; eso por un periodo de tiempo determinado, dependiendo del mes en particular o de la época del año donde estos jóvenes deben participar de estas labores ayudando a sus padres. Entonces estos modelos pedagógicos que denominan “modelos flexibles”, lo que hacen es ajustar la oferta para que con base en las especificidades de esa población en particular, no se vulnere el derecho a la educación a estos estudiantes y puedan estos estudiantes continuar con su proceso de formación.  ¿Qué otras estrategias hemos venido nosotros desarrollando? Pues hemos venido trabajando de la mano con el ICBF, para que cada vez más aumente la cobertura en el programa de alimentación escolar y hemos venido trabajando con las entidades territoriales para que asignen cada vez más recursos para financiar el transporte escolar; estos niños, como lo ha mostrado el Senador Sudarsky, que nos desertan del sistema particularmente en este nivel, pero también en los otros, son niños y jóvenes que vienen de familias de muy escasos recursos económicos, y todos los estudios demuestran que dos estrategias absolutamente potentes para retener estos niños y jóvenes en este caso en particular en el sistema es la alimentación escolar y el transporte escolar. Como bien veíamos en la encuesta, la principal causa de deserción se da porque los padres no valoran la educación, entonces estos padres de familia, donde un porcentaje importante de ellos incluso son iletrados, mandan a sus hijos al colegio, no a estudiar, ojalá, sino que los mandan al colegio todos los días para que puedan tener un desayuno o un almuerzo en el seno de las instituciones educativas. De ahí la importancia de la política y de la estrategia de retención en el sistema, la importancia que tiene la alimentación escolar. Entonces hemos venido trabajando incrementando los recursos que se giran a las entidades, es una estrategia, pero además pidiendo y trabajando con las entidades territoriales, para que con sus recursos propios entonces aumenten los recursos para seguir ampliando la cobertura de la alimentación escolar y del transporte escolar.  A nivel de la media, sin lugar a dudas, una de las estrategias más potentes y poderosas que tenemos es la articulación de la media con la educación superior, ¿y cómo se realiza este proceso de articulación? Nuestro principal socio y aliado que tenemos en el sector educativo definitivamente es el SENA. Con el SENA hemos venido trabajando de la mano de manera muy articulada para mejorar estos procesos reconocimiento al Sr. Director del SENA, que hoy nos acompaña, y al equipo directivo del SENA, porque creo que como nunca antes estamos trabajando de forma tan armónica y tan articulada con el SENA desde el sector educativo. ¿En qué consisten estos procesos de articulación entre nuestras escuelas a nivel de la media, en nuestros colegios con el SENA o con instituciones de educación superior? Se suscribe un convenio entre la Secretaría de Educación del Municipio o el Departamento con el SENA o también con otras instituciones que proveen educación superior, para efectos de que lleguen estas instituciones a nuestras escuelas y a nivel del grado diez y del grado once ofrezcan programas cursos, clases que permitan a esos estudiantes desde el grado diez y desde el grado once iniciar su proceso de formación a nivel de la técnica, de la técnica profesional, de tal manera que comenzando a tomar estos cursos desde el grado diez y del grado once, cuando ese joven se gradúe de bachillerato con un año adicional que haga en la institución de educación superior o en el SENA, pueden obtener su título como técnico profesional. En las distintas evaluaciones que hemos hecho desde el Ministerio de Educación hemos nosotros detectado que no siempre la oferta con la cual estamos llegando en estos procesos de articulación, es la oferta más pertinente. No todos los programas de articulación consultan las vocaciones regionales productivas de las distintas regiones y por tanto lo que se ofrece en la institución educativa como programa de articulación no es lo más pertinente, no es lo más relevante, no es lo que motiva al muchacho del grado diez o del grado once para continuar en sus proceso de formación. Falta un trabajo mucho más fuerte, mucho más articulado ente las Secretarías de Educación y las instituciones proveedoras de estos procesos de articulación, llámese el SENA o también otras instituciones de educación superior.  Partiendo de la base de ese diagnóstico, de que falta un trabajo mucho más articulado, de que falta mejorar la oferta de esos programas técnico-profesionales que se empiezan a ofrecer desde los colegios en el grado diez y en el grado once, decidimos con el SENA conformar un mesa de trabajo permanente para hacer una evaluación muy crítica pero muy real de qué está pasando con estos procesos y programas de articulación, si la oferta es la que es, si la oferta es lo suficientemente flexible, si la oferta que se da es la que efectivamente se requiere para esa región en particular, para ese municipio, para ese departamento, teniendo en cuenta las posibilidades de empleabilidad, las necesidades que tiene el sector productivo de formación de recurso humano, para con base en ello hacer una revisión integral, a fondo, y tomar las acciones correctivas. ¿En qué fase del proceso estamos entre el SENA y el Ministerio de Educación? Hemos venido trabajando juntos en la definición de unas líneas orientadoras que son las que deben definir y orientar cómo se deben dar esos procesos de articulación, que se dan allá en el territorio, para obtener los resultados que todos estamos buscando y es darle la opción de vida y de formación a estos jóvenes desde el grado diez y desde el grado once, para que puedan continuar con su ruta de formación que les permita obtener un título a nivel de técnico profesional y salir rápidamente porque sus condiciones lo indican, porque lo necesitan, por su propia vocación, salir entonces rápidamente al mercado laboral Este documento de trabajo que ha venido siendo además discutido, procesado, enriquecido con las entidades territoriales, con rectores, con profesores, con los estudiantes, con el sector productivo desde las regiones, nos va a permitir mejorar estos procesos de articulación para que esa oferta que se da sea flexible, consulte las necesidades que tiene el sector productivo, sea interesante para nuestros jóvenes estudiantes, que los motive a seguir estudiando y por supuesto consulten más las necesidades que tenemos en cada una de nuestras regiones.  Otra de las razones por las cuales los estudiantes no llegan, no están llegando al grado diez y el grado once o nos desertan del sistema antes de llegar tiene que ver precisamente con el tema de convivencia. Pues bien, para ello desde el Ministerio de Educación Nacional estamos promoviendo, no solamente a nivel de la media, sino para los diferentes niveles educativos, pero principalmente para los estudiantes de la media, estamos promoviendo lo que se denomina el desarrollo de jornadas escolares complementarias. Nosotros necesitamos que cada vez más nuestros niños y en este caso nuestro jóvenes tengan un uso sano del tiempo libre. Estos muchachos de 15 y de 16 años terminan su jornada escolar al mediodía si es que estudian por la mañana, o por la mañana lo tienen libre si es que estudian en la tarde, entonces estos muchachos se convierten en presa fácil para todo tipo de actividades que no precisamente son las que quisiéramos nosotros para los jóvenes de nuestro país, entonces tenemos que lograr desde el sector educativo, con muchos aliados, que estos jóvenes tengan un uso sano y productivo del tiempo libre. ¿Qué hemos venido haciendo? De manera particular alianzas con las cajas de compensación familiar para generar una oferta que sea con intencionalidad pedagógica, donde en esas horas después de que salen del colegio se puedan desarrollar actividades lúdicas, actividades recreativas, aprender las nuevas tecnologías, clases y cursos para el uso del computador, bilingüismo, en las cajas de compensación una oferta desde el punto de vista académico, pero también desde el punto de vista lúdico, pero también desde el punto de vista recreativo, para que estos jóvenes y estas niñas puedan utilizar de manera sana y productiva el tiempo libre.  Esta es una estrategia poderosísima para ayudar a reducir la deserción en el sector. Hemos conseguido un nuevo aliado que personalmente me tiene de verdad muy contenta y es COLDEPORTES. El trabajo entre el Ministerio de Educación y COLDEPORTES había sido casi que ninguno en el pasado, pues bien, conjuntamente con la Dirección de COLDEPORTES y el Ministerio nos juntamos y para este año en particular lanzamos un programa absolutamente espectacular y maravilloso que son las olimpiadas para el sector educativo. Ese es un pretexto que nos inventamos precisamente para ayudar a mejorar la calidad de la educación y también fue un pretexto que nos inventamos para promover el uso del tiempo libre en actividades de carácter recreativas y deportivas. De esta manera creamos las olimpiadas que se denominan “Supérate”, donde tiene un componente educativo, donde se evalúan a los estudiantes en matemáticas, lenguaje, ciencias e inglés, con todo un proceso de acompañamiento para al final del día poder saber quiénes son los ganadores en cada municipio, en cada departamento, en cada región y finalmente los ganadores a nivel nacional, y con COLDEPORTES se organizó todo el componente de las olimpiadas deportivas en siete disciplinas diferentes ¿Cómo funciona el programa? Llega COLDEPORTES con sus tutores a las instituciones educativas, les da todo el proceso de formación, de capacitación, de práctica en las distintas instituciones educativas, les ayuda a crear clubes y escuelas deportivas en distintas áreas y disciplinas, y de esa manera se incentiva en los jóvenes, particularmente en los jóvenes, pero por supuesto también en los niños el amor por el deporte.  Todo el conjunto de todas estas estrategias poco a poco tienen que ir produciendo el resultado que queremos como país, el cual es aumentar la cobertura, cerrar las brechas que hay entre el sector rural y el sector urbano y, por supuesto, reducir la deserción. Otro de los aliados con los cuales trabajamos sin lugar a dudas es la Red Unidos. Cuando uno mira quiénes nos desertan del sistema, pues son los jóvenes a nivel de la media, como ya lo dije antes, que provienen de familias de más bajos recursos económicos, pues bien, ustedes saben que la Red Unidos va a buscar a esas familias, los más pobres de los pobres, para que con todo un proceso de acompañamiento del Gobierno Nacional, de sus diferentes instituciones, se pueda superar la enorme pobreza en la cual viven estas familias. La Red Unidos nos está ayudando a identificar dónde están esos jóvenes desescolarizados, no nos hemos quedado quietos aquí en el sector educativo a que vengan los jóvenes que están desescolarizados y que regresen a la escuela no, estamos saliendo a buscarlos.  Desde el Ministerio de Educación estamos promoviendo que todas las Secretarías de Educación, que son las que administran la educación en los departamentos y en los municipios, hagan alianza con la Red Unidos para que crucen la información. Cada vez que visitan un hogar que forma parte de la Red Unidos, se verifica entonces si hay niños en edad de estudiar o jóvenes en edad de estudiar, y se le pasa esa información a la secretaría de educación para que verifique si ese niño o ese joven está escolarizado. Si no está escolarizado entonces se desarrolla toda una estrategia para lograr que ese joven en particular de 15 y 16 años regrese nuevamente a la escuela.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Qué pena que la interrumpa Ministra. Aprovechemos que hay quórum decisorio pongamos en consideración el Orden del Día y las proposiciones que están en la mesa.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Procede a leer las proposiciones que se encuentran sobre la mesa. Proposición: Luego de expedido el tercer borrador de la subasta de frecuencias para tecnología 4G y de la posterior revisión de dicho documento por la Superintendencia de Industria y Comercio, cítese al Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, Dr. Diego Molano Vega:  al Director de la ANE, Dr. Oscar León Suárez, al Director de la CRC, Dr. Carlos Rebellón Villán, y al Superintendente de la problemática presentada en el sistema de manera formal ante esta Célula Legislativa dicho documento, de acuerdo a cada una de las posturas e inquietudes presentadas por los diferentes actores. Igualmente, y de acuerdo con el parágrafo 2 del artículo 249 de la Ley Quinta de 1992, cítese a los Presidentes de las compañías prestadoras del servicio de telefonía móvil celular de CLARO-COMCEL, MOVISTAR, COLOMBIA MOVIL-TIGO, UFF MOVIL y UNE-EPM Telecomunicaciones, para que rindan cuentas ante esta Comisión, de los asuntos relacionados con la calidad del servicio, tarifas y atención al usuario, de acuerdo con lo establecido en cada uno de los contratos de concesión firmados por dichas compañías con el-hoy-Ministerio de TIC. Ha sido presentada por el Senador Eugenio Prieto y el Senador John Sudarsky.  Siguiente proposición: Cítese a la Ministra de Transporte, al Director de la ANI y al Gerente del Proyecto “Autopistas para La Prosperidad”, para que rindan cuenta de la forma como avanza la Cuarta Generación de Concesiones en Colombia y el Proyecto de Autopistas para la Prosperidad. Presentada por el H. Senador Eugenio Prieto.  Siguiente proposición: Cítese al Señor Superintendente de Puertos y Transporte, Dr. Juan Miguel Durán Prieto, para que en sesión de la Comisión Sexta, en fecha y hora designada por la Mesa Directiva de la Comisión, respondan el cuestionario que se anexa, sobre transporte TRANSMILENIO de la ciudad Capital. Presentada por el H. Senador Jorge Eliécer Guevara.  La proposición aditiva a la Proposición 29/12, aprobada en esta comisión es la citación a dicha sesión al Dr. Alejandro Char Chaljub, en su calidad de socio de la concesión y actual Alto Consejero para las Regiones, de la Presidencia de la República. Presentada por el H. Senador Plinio Olano.  Informa al Presidente que han sido leídas las proposiciones que se encuentran sobre la mesa, de igual manera el Orden del Día que había sido leído al inicio de la sesión.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> En consideración el Orden del Día y las proposiciones, anuncio que va a cerrarse, se cierra, aprueban el orden del día y las proposiciones leidas?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Informa al Presidente que las proposiciones han sido aprobadas.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Otorga la palabra a la Ministra de Educación.  Ministra de Educación Nacional-Dra. María Fernanda Campo Saavedra: Ya para termina y para redondear, quiero decirles a todos los miembros Senadores de la Comisión Sexta de Senado que toda esta información que he compartido con ustedes en el día de hoy, todos los resultados de la encuesta nacional de deserción, el sistema de información de prevención de la deserción, que hemos montado desde el Ministerio de Educación Nacional para hacerle seguimiento niño a niño, joven a cuando se identifica que un niño está en riesgo de deserción, lo hemos compartido con todos nuestros Secretarios de Educación.  Cuando se posesionaron las nuevas administraciones el 1 de enero del presente año, nosotros fuimos el primer sector que convocó a todos los Secretarios de Educación en el mes de enero porque dijimos; todos esos Secretarios arrancan su gestión en estas nuevas administraciones, es muy importante que conozcan todas las herramientas, toda la política pública que estamos liderando desde el Ministerio de Educación Nacional, para poder darles nosotros toda la asistencia, todo el acompañamiento, toda la asistencia técnica desde el Ministerio a cada una de las 94 entidades territoriales, para que puedan administrar con mejor información y de manera mucho más asertiva y eficaz en primer lugar, los recursos que les giramos para administrar la educación, pero no solamente los recursos financieros, los recursos humanos, la planta docente, la planta administrativa, la infraestructura física, en fin, tengan mejores elementos para poder administrar la educación.  Hemos hecho en estos 8 meses dos reuniones con todos los secretarios de educación, para con cada uno de ellos analizar cómo está la educación en cada entidad territorial, en cada municipio, en cada departamento, cuáles son los retos que se tienen, qué políticas se están implementando partiendo de los diagnósticos, están dando o no están dando los resultados esperados, qué tipo de ajustes hay que hacer en cada entidad territorial, para de esa manera ir superando y avanzando en los grandes retos que tenemos por delante.  Todas estas medidas y políticas que hemos implementado han empezado a dar sus resultados. Cuando uno mira la tasa de cobertura particularmente en la media ya estamos, con corte en el año 2011, tenemos ya una tasa de cobertura que supera un poco más del 80%, avanzamos casi 2 puntos del año 2010 al año 2011. La meta, como bien se ha dicho, es llegar al 90%, pues claro que no es suficiente y no nos debemos conformar con esa meta, pero es la meta que consideramos que es viable, posible, haciendo un esfuerzo realmente extraordinario.  En términos de deserción también hemos logrado reducir la tasa. Del año 2010 al año 2011 se redujo la tasa de deserción de todo el sistema educativo del 4.89 al 4.53, la meta para el 2014 es llegar al 3.81, claro que no es suficiente, ningún niño nos debería desertar del sistema o ningún joven, pero lo importante aquí es que vamos en la dirección correcta porque los indicadores están mejorando. Mejora el indicador en términos de cobertura y mejora el indicador también en términos de deserción porque la tasa de deserción también disminuye y otro indicador al cual le hacemos un seguimiento muy fuerte y es la brecha que existe entre el sector urbano y el sector rural en términos de cobertura y en esto ha habido un avance bien importante. En el año 2010 esa brecha entre lo urbano y lo rural era del 15.53, un año después es del 13.51, es decir, hemos logrado reducir esa brecha entre lo urbano y lo rural, insisto no es suficiente, tenemos que hacer el doble de los un solo año de verdad es una reducción muy, muy importante. Para avanzar en esta meta que tenemos como país de tener una cobertura plena a nivel de la media, pregunta el Senador ¿Tenemos los recursos? No los tenemos de acuerdo con las proyecciones que hemos hecho, tendríamos los recursos, principalmente del SGP, para llevar la cobertura a un 90%. Para acelerar la cobertura más allá necesitaríamos recursos adicionales y ¿cómo se podría aumentar esa cobertura? Pues tenemos que tener una infraestructura que lo permita, bien sea porque lo ofrece el sector oficial para que esos jóvenes puedan llegar a nuestras escuelas oficiales o también se tendría que acudir a la contratación con instituciones educativas privadas. Lo que le he dicho yo a mis Secretarios de Educación, a los Alcaldes y Gobernadores es que la meta es buscar cada niño, cada joven que esté por fuera del sistema y sin ningún tipo de limitación buscar la opción que le permita escolarizarlo, llevarlo a la escuela, bien sea porque ingresa a una institución educativa oficial y si en el municipio no hay capacidad oficial suficiente, pues tiene la autorización para que salga a contratar esa educación con un colegio de naturaleza privada, porque lo más importante es poderle garantizar el derecho a la educación a todos los niños y jóvenes de Colombia.  Por último el tema de inversión en infraestructura. Por supuesto que la infraestructura del sector educativo oficial no es suficiente, está en mal estado, pero quiero decirle, Senador Sudarsky, que en estos dos años de gobierno hemos invertido más de lo que se invirtió en los últimos años en el sector educativo. En solamente dos años invertimos y ejecutamos directamente desde el Ministerio de Educación Nacional 800,000 millones de pesos para mejoramiento de infraestructura, para reconstrucción de infraestructura en el sector educativo. Como bien lo dijo el Presidente Santos, la tragedia de la ola invernal, particularmente en educación, la convertimos en una maravillosa oportunidad. Nunca antes habíamos tenido en el ministerio recursos tan cuantiosos para ser ejecutados solamente en dos años, pues bien, con los recursos de Colombia Humanitaria, con recursos del Fondo de Adaptación pedí que nos los trasladaran para el Ministerio de Educación, los sumamos con los propios y es así como pudimos invertir de manera eficiente a lo largo y ancho de Colombia 800,000 millones de pesos. Pero como los recursos del Presupuesto General de la Nación, por supuesto, son insuficientes, hemos venido nosotros prácticamente y literalmente mercadeando, promoviendo proyectos para el sector educativo, para que los recursos de regalías no solamente se vayan en infraestructura, que por supuesto que lo necesitamos, sino también para que se inviertan en educación, en el sector educativo, y quiero decirle y compartir la buena noticia que del total de proyectos que se han aprobado con recursos de regalías hasta este momento, el sector educativo tiene la tercera mayor asignación de recursos para ser invertidos en el mismo, particularmente ya hay aprobado más de 450,000 millones de pesos, que las entidades territoriales de manera autónoma en los OCAD, conjuntamente con las otras instituciones e instancias que conformamos, que hacemos parte de los órganos de dirección, se han aprobado más de 450,000 millones de pesos para educación. ¿Qué tipo de proyectos? Proyectos que ayudan todos a retención escolar y a reducir para mejoramiento de calidad, proyectos para mejoramiento de infraestructura física particularmente en las escuelas y en los colegios; y también se están creando fondos, fondos que nos van a permitir en esas entidades territoriales ayudar a cofinanciar la matrícula de los estudiantes cuando terminan su bachillerato, para que puedan ingresar a una institución de educación superior y tengan subsidios adicionales de sostenimiento.  Seguimos en la cruzada desde el Ministerio de Educación Nacional de trabajar de la mano de las entidades territoriales, para poder lograr que cada vez más recursos de los recursos de regalías se inviertan en el sector educativo y producto de esta gran cruzada, que hemos desplegado desde el Ministerio de Educación, hemos logrado de verdad acompañar a las entidades territoriales para formular proyectos que han sido presentados a los OCAD y que han permitido que se hayan aprobado más de 450,000 millones, particularmente para el sector educativo.  Entonces solamente ya me resta reiterarles a todos los miembros de la comisión el compromiso total que tenemos desde el Ministerio de Educación Nacional para seguir trabajando de la mano de nuestras entidades territoriales, para lograr superar esas grandes brechas que tenemos a nivel de la media, y quiero hacerles hoy oficialmente un anuncio, ya algo lo comentó el Senador Sudarsky, quiero decirles que desde hace año y medio llevamos en el sector educativo adelantando todo un trabajo, de pronto de manera un poco silenciosa, de la mano de las entidades territoriales, Secretarios de Educación, rectores, consultando jóvenes, de la mano de expertos, revisando única y específicamente la media en Colombia, el grado diez y el grado once, para tener un diagnóstico muy preciso, porque sin lugar a dudas vamos a tener que tomar la decisión en nuestro país de modernizar la educación media en Colombia. Como bien lo decía el Senador Sudarsky, no podemos dormir tranquilos cuando sabemos que hay tantos cientos de miles de jóvenes de 15 y 16 años que no están estudiando y más de 2 millones de jóvenes entre los 18 y los 25 años que no terminaron su bachillerato, entonces este estudio que estamos nosotros haciendo, esta reflexión estratégica de la manos de las entidades territoriales alrededor de la media, nos va a permitir hacer una revisión de carácter institucional, de si estamos nosotros preparados para ofrecer esa educación media que requieren los jóvenes con las competencias que requieren los jóvenes del siglo XXI, que son bien distintas a las competencias que requerían nuestros jóvenes en el pasado, eso es lo primero.  Estamos analizando con profundidad el nivel de pertinencia que está teniendo la educación media en Colombia, un estudio muy riguroso y muy juicioso para poder sacar de ahí conclusiones muy importantes. Estamos nosotros mirando también el tema de financiamiento que tanto nos preocupa a todos. Si nosotros queremos modernizar la educación media, repensar la educación media, para que consulte las vocaciones, las necesidades que tiene el país y que consulten las necesidades en materia de formación y de desarrollo de competencias de nuestros jóvenes ¿qué recursos adicionales requeriríamos para la educación media, esa media totalmente Y por último, y muy importante, una de las grandes conclusiones a las cuales estamos llegando, es que nuestros jóvenes están saliendo muy jovencitos, nuestros estudiantes están saliendo muy jóvenes del colegio, estos muchachos y niñas se están graduando de bachilleras a los 16 años, cuando uno mira los sistemas educativos del mundo, los de los países más avanzados, los muchachos no salen tan jóvenes del colegio, los estudiantes no se gradúan a los 16 años, se gradúan a los 17 y la inmensa mayoría se gradúa a los 18 años, además consultando el clamor regional porque esto lo estamos haciendo es con las regiones, con los Secretarios de Educación, con los mandatarios locales y con los actores del sector ¿Esto a qué nos va a llevar y nos está llevando? Nos va a llevar a revisar qué tenemos que hacer en nuestro sector educativo ¿Será que once grados es suficiente? ¿Será que de pronto nos toca aumentar en un grado la formación a nivel de los colegios? ¿Será que la media no debe ser de dos años, grado diez y once, sino de pronto un grado doce? ¿O de pronto será mejor aumentar un año más a nivel de la básica, que no haya quinto grado de primaria sino sexto grado de primaria? En fin, son muchas las opciones y alternativas que se están evaluando, las buenas prácticas que hay en el mundo, los resultados que se están teniendo, teniendo en cuenta que cada sistema educativo de cada país es diferente y que tenemos contextos muy diversos. Pero aquí hemos venido avanzando mucho, hay experiencias maravillosas, por ejemplo, de revisión de la media en Antioquia, en Bogotá, en Caldas y las estamos consultando, qué están haciendo esas entidades territoriales, en fin, es mucho el conocimiento que se ha generado alrededor de la educación media, lo que estamos nosotros haciendo es sencillamente acopiarlo, organizarlo, para poder tener una información mucho más precisa que nos permita repensar a fondo la educación media en el país, para garantizar que la educación media no sea como es hoy, un cuello de botella donde nuestros estudiantes sienten gran nivel de frustración porque sienten que la educación que están recibiendo no les aporta mayor valor agregado.  Lo que tenemos que convertir, esos últimos años de formación a nivel de nuestros colegios y de nuestras escuelas, es en una gran autopista que les genere múltiples posibilidades a esos muchachos cuando están terminando su formación en los colegios, que puedan optar como opción de vida seguir estudiando porque la calidad de la educación es buena, porque su proyecto de vida así lo demanda. Un programa a nivel de educación superior o tomar la autopista de un programa de formación para el trabajo, en fin, un programa que le permita tener un buen nivel de empleabilidad y no como sucede ahora, que la media se nos convirtió en el gran cuello de botella en nuestros sistema educativo.  De manera que por eso, de verdad, le agradezco inmensamente al Senador Sudarsky que hubiera convocado para hoy, que me hubiera citado a esta sesión en el día de hoy, para visibilizar ante Colombia entero el gran reto que tenemos como país y como sector para transformar la educación media en Colombia y que se convierta en la gran autopista de las oportunidades para los jóvenes, porque a nivel media con esas competencias que requiere un joven estudiante en el mundo de hoy y pasemos de ese cuello de botella que hoy es la media, a esa gran variedad de oportunidades que debe ser la media para los jóvenes de nuestro país.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-luis-fernando-duque-garcia" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Luís Fernando Duque García</from>
							<p> Tenemos aquí en el recinto no solamente al Sr. Gobernador del Caquetá, al Dr. Víctor Ramírez, sino también a los Secretarios y Secretarias del Departamento de Córdoba, Nariño, Guajira y Antioquia, y por supuesto el Sr. Director del SENA, pero con la venia de los Sres. Senadores y la Senadora Olga Suárez, a ver si les abrimos un espacio de sesión informal para que ellos tengan la posibilidad e inmediatamente le damos la oportunidad de que ustedes hagan las preguntas. Senador Ferro ¿o quiere hacer de una vez la pregunta a la Sra. Ministra? Vamos a darle la oportunidad que el Senador Ferro formule una pregunta a la Sra. Ministra, posteriormente, Dr. Luís Alfonso, tendrá usted el uso de la palabra y tendremos entonces la oportunidad de abrir la sesión informal para escuchar a todos los invitados especiales. Tiene la palabra el Senador Ferro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Yo quisiera solamente hacer dos reflexiones, Sra. Ministra. Yo sé todo el esfuerzo que usted ha venido haciendo durante estos dos años, indiscutiblemente este ministerio ha sido consecuente frente al trabajo que desarrolló durante 8 años en materia educativa el Gobierno del Presidente Uribe y que indiscutiblemente seguido por el Presidente Santos ha venido mostrando unos resultados bien interesantes y precisamente uno de ellos fundamentalmente, que hoy muchos niños, en totalidad los que han logrado, los que no se han quedado por fuera de entrar a la educación, precisamente todo el tema de la gratuidad que tanto pedía este país. Pero sí me preocupa algo que con todo el concepto de lo que usted ha expuesto, poder lograr una educación de mejor calidad, de que haya pertinencia en esa educación, de que se pueda desarrollar posibilidades, hicimos en esta comisión un gran debate sobre lo que estaba siendo todo el tema de regalías y lo hicimos desde el tema de ciencia, tecnología e innovación, y la preocupación que me quedó a mí es enorme. A pesar de todo el esfuerzo que usted ha hecho para que los Secretarios, para que los Gobernadores, para que los Alcaldes presenten proyectos en materia de infraestructura, en educación, hay que decirle al país que es lo que menos han venido presentando esas entidades territoriales y se lo muestro con cifras, Sra. Ministra. Me preocupa porque indiscutiblemente nosotros podemos dejar de pavimentar una vía, pero no podemos sacrificar a una generación que en Colombia tiene derechos y posibilidades y gracias a Dios con el concepto que teníamos que esto de las regalías nos iba a abrir posibilidades, no se ha tomado como debería ser por parte de Gobernadores, Alcaldes, en razón con lo que está pasando en un país de regiones como es Colombia. Qué tristeza es verlo, Sra. Ministra, cuando muchos de los elementos que nosotros estamos encontrando en las regiones apartadas de este país es que no hay infraestructura y lo sabe usted muy bien, que no se puede hacer invertir allí simplemente porque no tenemos titularidad, qué preocupación no le puede generar a uno cuando hacemos acá en esta comisión un debate sobre ciencia, tecnología e innovación, que indiscutiblemente le va a dar la generar unos instrumentos y unas herramientas para su desarrollo, para su conocimiento. A excepción de dos departamentos, Ministra, los recursos y los proyectos que se presentaron en ese sentido quedan totalmente abandonados. Hay que decir, por ejemplo, que en el caso de Antioquia uno coge y dice “qué maravilla que los antioqueños hayan entendido que por regiones, por las provincias que quieren pueden dar ese tipo de oportunidades en materia educativa”, hay otros en los cuales aparecemos totalmente borrados y no ha sido precisamente el concepto en ese sentido.  También quisiera decirle a usted, Sra. Ministra, que en muchas partes los recursos que se giran para transporte escolar, quisiera saber cuál es la metodología que está empleando el Ministerio de Educación para que precisamente esos recursos que se están girando en las regiones cumplan con ese objetivo, ¿por qué a unos municipios les entregan más y por qué a otros menos? Cuando uno encuentra niños que están ubicados a más de dos o tres horas del casco urbano y simplemente pareciera que fuera a dedo que se adjudicaran los recursos por parte de esos gobernadores, y eso es un tema que a mí me preocupa. Ministra, hay unos casos sorprendentes en los departamentos de este país, en donde nosotros estamos viendo precisamente todo lo que se ha venido desarrollando, y además claro, hay unos gobernadores, como en el caso de Cundinamarca, el Dr. Álvaro Cruz, en donde se dio lapo para poder lograr financiar todo el tema del transporte escolar, pero la primera preocupación que le vienen a decir “es que se van a convertir en gastos recurrentes”, pensando en lo que puede suceder hacia futuro y ahí es de las preocupaciones que nosotros tenemos que comenzar a analizar. Como espero que este debate no termine hoy sino que pueda continuar para nosotros hacer también una referencia en temas de fondo de lo que ha significado este tema, yo simplemente, y tengo que reconocerlo, Ministra, usted ha desarrollado una gran tarea durante estos dos años, los resultados se están viendo y qué bueno que usted la plata sí la invierta, porque lo que ha pasado en relación con otros Ministerios, y que lo sepa el país, una Ministra del Transporte que ahorita con la famosa Ley que hacía los traslados iba a devolver 164,000 millones de pesos de vías terciarias de INVIAS porque estaba en la incapacidad de decidir, en cambio usted sí aprovechó la oportunidad para que lo hiciera y que ojalá que en vez de que lamentablemente esos recursos pasen para otras cosas, al menos en educación lo podamos hacer, y ese centralismo que han venido implementando termina haciendo daño precisamente para los temas en materia de ejecución, y yo sí voy a defender desde esta comisión todo lo que tenga que ver con el fortalecimiento en materia educativa, como lo estamos haciendo ahora y como lo hemos identificado todos los Senadores que hacemos parte de esta comisión, porque entendemos la importancias que ella requiere.  Finalmente, Ministra, si esto se logra desarrollar y se continúa, muchos de los logros que se requieren en las regiones de Colombia tendrán que ir orientados en el proyecto de ciencia, tecnología e innovación. Si usted no contribuye con su presencia fortaleciendo todo este proceso, vamos a perder las grandes oportunidades que el este sentido nos iba a contribuir, porque una cosa es que logremos cobertura, pero otro tema es el de calidad y yo sé que usted está interesada en la calidad, lo ha demostrado en la presencia en todas las diferentes regiones del país y ahí nosotros tenemos que identificarnos, pero hay que llamarlos a ellos para que no solamente la educación saque de la pobreza a tantos niños de este país, sino para que también tengan derecho a acceder desde el punto de vista laboral, con pertinencia, a lo que obedece precisamente esa educación y ahí es donde nosotros tenemos que invitar a cada uno de ellos a que participe. Ahora, Sra. Ministra, que dicen que van a quitar el cuatro por mil, ¿por qué no hacemos un compromiso este Congreso de Colombia para que al menos un punto de eso se pueda dejar en materia de infraestructura escolar en este país? ¿Por qué no nos damos el lapo en ese sentido? Para que indiscutiblemente no sólo en las zonas alejadas de Colombia tengan derecho a una educación digna, como le corresponde, con la infraestructura necesaria, desde el punto de vista pedagógico. El Ministerio ha avanzado, pero qué triste ir a encontrar dónde están estudiando muchos de los niños de este país y que indiscutiblemente nosotros necesitamos superar.  La respaldamos, sabemos lo bueno que ha hecho esa labor usted, entendemos cuál ha sido la misión que usted ha cumplido, sabemos que tiene un gran reto porque no solamente es lograrlo en esa educación media, hacerlo posible para que laboralmente los jóvenes sean gente que en la sociedad aporte, sino también no negarles la oportunidad que muy pronto en materia de educación superior no se queden por fuera tantos colombianos que lamentablemente no tienen la oportunidad y que esto sea un compromiso de Nación, Departamentos y Municipios para poder superar esas dificultades a las cuales hoy están enfrentados muchos jóvenes de este país.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Da el uso de la palabra al Dr. Luís Alfonso Hoyos Aristizábal, Director General del SENA.  Director General del SENA-Dr. Luis Alfonso Hoyos Aristizábal: Tal vez no hay ningún otro tema como el que ha traído el Senador Sudarsky hoy, que pueda tener más implicaciones en enfrentar el todavía triste y vergonzoso problema de inequidad que sigue viviendo Colombia, tal vez lo puede igualar lo que hagamos con los niños menores de 5 años, pero para poder lograr cambios significativos reales en un país que habla todo el tiempo de enfrentar la inequidad y la pobreza, este es individualmente el más importante. Yo quiero hacer eco porque creo que como lo ha dicho el Senador Citante, los objetivos de estos debates son por un lado poner unos temas sobre el tapete, pero generar una discusión constructiva que permita tomar y acelerar los cambios en las políticas públicas y en los compromisos sociales.  Yo quisiera resaltar tres puntos de los que usted ha dicho y que creo que deberían quedar casi, como usted lo ha dicho, marcados en las frentes y que los gritáramos porque eso es lo que nos marca el reto. Usted primero ha señalado una cifra, a pesar importantes, eso nadie lo puede desconocer y sobre eso hay que construir, pero es que lo grave es que los avances le sirven a la sociedad en su conjunto, pero el que no ha sido beneficiado está aislado, la primera que usted mencionó, para redondear, 355,000 jóvenes que están cada año quedándose por fuera de la posibilidad de concluir su bachillerato y es claro que aunque es insuficiente el bachillerato, si no lo tiene pues es mucho peor, mucho más grave, entonces el primer tema es ese. El segundo, y lo menciona usted en la conclusión final de su informe y creo que es tarea central del nuevo estudio que está liderando la Ministra, que es el tema de pertinencia, porque ahí tenemos otra de las claves, si no tenemos una gran transformación, y hay hechos que nos muestran qué hay que hacer, no vamos para ninguna parte. Y lo tercero es que esto requiere unas acciones focalizadas y el detalle es fundamental, el diablo está en los detalles, porque hay ciertas zonas, ciertos sectores, ciertas regiones, ciertas poblaciones y ciertas acciones que requieren concentración especial, usted lo ha señalado muy bien, pero la única forma que el país sea más ambicioso frente a esto es que tengamos clara conciencia de lo que nos falta, porque cuando se han logrado avances tan importantes como los que he mencionado, que se han logrado en estos últimos dos años, lo que se ha logrado en los últimos diez años en materia de cobertura, uno dice “qué bueno, estamos avanzando por una buena senda”, pero cuando vemos lo que nos falta y que todavía aún con los recursos cuantiosos asignados no vamos a lograr cobertura universal, y no estamos hablando todavía de calidad ni pertinencia, pues uno dice “estamos condenando a otra nueva generación a la exclusión y a estar ajenos al desarrollo”.  Entonces como usted también bien lo ha señalado, aquí hay una labor fundamental de Alcaldías, de Gobernaciones, de Secretarías de Educación, por eso celebro aquí la presencia de Sr. Gobernador del Caquetá y los Secretarios de Educación, del Ministerio de Educación y de todos los estamentos, y el papel del SENA es, centrada en otra materia, no es central aquí, pero sí puede hacer una labor importante, sobre todo por el grupo de jóvenes que están en este momento esperando posibilidades.  Quisiera entonces hacer referencia a dos estudios que creo que nos pueden enriquecer mucho lo que usted ha señalado, Senador Sudarsky, y que lo ha alimentado aquí con todo el informe de la Ministra, pero sobre todo que nos muestran luces de qué tenemos que hacer ahora y en los próximos años, porque aquí hay unos temas de urgencia. Los que han logrado buena cobertura y calidad están entrando en este tren de desarrollo, pero lo que nos tiene que preocupar es el número importante, significativo en términos absolutos que están por fuera.  Como ustedes han oído, hay uno que lo llaman comúnmente NINÍ, lo ha hablado mucho el Banco Mundial recientemente, hay un grupo de cerca de 45 millones de jóvenes que estamos hablando, porque el tema no es sólo de Colombia, es de América Latina y el Caribe, 45 millones de jóvenes que ni estudian ni trabajan, entonces el tema es absolutamente dramático para el continente, y por eso hay que aprender de las lecciones de los demás y lo que podamos hacer positivamente aprovecharlas porque esto es lo más explosivo, no hay ninguna región en el mundo, ninguna, que tenga este grupo humano tan significativo y que pueda perder la esperanza.  Cuando uno tiene casi 50 millones de jóvenes que no están ni estudiando ni trabajando el camino puede ser desastroso, a pesar de los grandes y significativos avances en cobertura de la educación. Y el segundo, y yo les recomiendo a los que no lo han visto, porque creo que nos da mucha luces sobre qué hacer, es un documento que pueden encontrar todos en Internet, que es el documento llamado “Desconectados”, publicado hace 4 meses por el Banco Interamericano de Desarrollo. Quiero hacer una breve síntesis porque creo que frente al papel que tenemos que hacer en el SENA, y aunque como usted bien lo ha señalado, la labor aquí fundamental es de gobernaciones, labor fundamental, acompañado de alcaldías y con un liderazgo del Ministerio de Educación, para entender mejor la labor que puede hacer el SENA en esta tarea, es bueno ver este estudio, primero porque es un estudio muy reconocido, porque lo vio a nivel de América Latina y el Caribe, porque muestra en qué sí avanzamos y muestra el gran desastre que estamos enfrentando hoy y que no está siendo resuelto. Yo hice un resumen muy personal de lo que significa “Desconectados”, “Desconectados” dice: Hace 40 años en América Latina y el Caribe encontramos que había habido un avance importante en la educación primaria y algunos países en educación secundaria y que eso pagaba, ¿Y por qué pagaba? Porque quienes tenían más educación tenían mejores condiciones para la vida, no sólo para la vida productiva, sino para tener más competencias como seres humanos y como ciudadanos, y se dijo: “Lo que hay que hacer en América Latina es acabar de lograr la cobertura en primaria, pero hacer un esfuerzo gigantesco en secundaria y en educación media”, es decir, lo que aquí hemos hablado de básica primaria, básica secundaria y media, y el gran esfuerzo es haga un esfuerzo gigantesco en materia de básica secundaria y de media. Y dice el análisis; Conclusión No. 1: Se logró una tarea fundamental, hay una muy buena noticia, pero tenemos una tremenda noticia que todos los países de la región, sin importar la línea política, los elementos culturales, todos los países hicieron una gran tarea. Los 33 países de América Latina y el Caribe dieron un salto gigantesco en cobertura y algunos pasaron de unidades del 40% al 50, al 70, al 80, hasta el 90, entonces hicieron un esfuerzo gigantesco. Las islas del Caribe, los países de Centroamérica y lo de Suramérica dieron un salto tremendo, es decir, qué bueno, como usted lo decía, Senador Sudarsky, eso hay que apreciarlo. Pero cuando ve el segundo elemento dice: “Tenemos muy malas noticias”, que nos tienen que significar un cambio inmediato de toda la sociedad, incluyendo sector privado y gubernamental, aunque hay mejorías en elementos fundamentales y en conocimiento y el más grande en cobertura.  Hemos perdido la tarea por tres razones y analiza lo que tiene que ver con las ciencias básicas, fundamentalmente ciencias, matemáticas y el lenguaje propio, segundo, las habilidades para la vida y las competencias ciudadanas, y tercero, las conclusión, dice: “Tal vez y para muchos aspectos alguien que tenía primaria hace 40 años tenía más capacidades para la vida personal y productiva que lo que tienen la mayoría de bachilleres de hoy en el continente”; es un primer esfuerzo y un primer significado dramático porque después de hacer semejante esfuerzo, hoy para muchos efectos, tiene más debilidad un bachiller del año 2012 en América Latina que un estudiante que terminaba quinto de primaria hace 40 años.  Entonces cuando se ve los tres elementos, y lo digo porque el estudio que ha señalado la Ministra de Educación sobre pertinencia creo que es uno de los elementos claves, además del esfuerzo que se está haciendo en materia de deserción. Pero además miren estos elementos, dice: No. 1, veamos en ciencias básicas, matemáticas, ciencia e idioma propio: Mejoró el continente, incluyendo Colombia, mejoró, y cuando ustedes miran con las pruebas PISA, sí, hay alguna mejoría; entonces uno dice “bueno, pero significa que de pronto un poquito, pero la tarea por hacer va por el camino que es”, y entonces hacen dos comparaciones: La brecha que tenían, y si comparan con la prueba PISA y similares, los países de Europa, Norteamérica y Japón con nosotros creció, es decir, avanzamos un poquito en ciencia, matemática y el idioma propio, qué bueno, pero hoy es mucho más grande la brecha que la teníamos hace 40 años con los países del norte.  Segunda comparación: Los países asiáticos y miran a Singapur, a Taiwán, a Corea. Hace 40 años estaban por debajo de nosotros, nos superaron a nosotros y superaron a los países del norte, por eso ustedes ven hoy en pruebas matemáticas a Singapur o a Corea volando, y ustedes ven las implicaciones que eso tiene en el sector productivo y el desarrollo, no sólo de las industrias manufactureras, sino de la de servicios y de la informática y de la computación. Entonces el primer elemento de estudio dice: Sí hubo un avance en cobertura gigantesco, el continente hizo el esfuerzo, hubo algunas mejorías en temas de ciencias básicas, pero en esencia perdimos la tarea porque hoy estamos mucho más lejos de los del norte y los que estaban por debajo de nosotros, nos tomaron ventaja. Segundo elemento, es el tercero que lo menciono de segundo, dice: En habilidades técnicas hemos encontrando algo positivo en América Latina, y esta es una clave porque dice: Si ustedes ven lo que hacen instituciones como el SENAI en Brasil, como el SENA en Colombia, pues no es lo perfecto, pero es muy positivo en generación de habilidades técnicas, que se puede mejorar, pero dicen eso vale la pena, pero sobre todo porque ayuda al tercer elemento, que es donde tenemos el retroceso más grande, las habilidades para la vida, y ve el tercer elemento donde nos dice: Ojo, y no es un tema de Colombia, es un tema que incluye desde México hasta un país tradicionalmente tan desarrollado como Argentina o como Chile, pasando por Costa Rica y que incluye, muy parecido a nosotros, a Brasil, entonces ¿qué señala? Las habilidades para la vida las llaman algunos habilidades blandas, pero son las habilidades esenciales para poder vivir mejor en sociedad y mencionan estas claves: La puntualidad, la capacidad de trabajar en equipo, la capacidad de comunicarse, la capacidad de innovar y otra que no es contradictoria con esta, que es la capacidad recién salido, merece un capítulo especial, los temas del embarazo adolescente o temprano, ¿y qué dice este estudio? Aquí no es un avance lento, aquí hubo un retroceso dramático en América Latina y el Caribe: En materia de puntualidad, de trabajo en equipo, de capacidad de comunicarse, de manejo del alcohol, estamos absolutamente perdiendo la tarea.  Este estudio, y se los digo, es absolutamente claro, está a disposición de toda la comunidad, está tiene cuatro meses, pero nos da claves fundamentales sobre esto, dice: Si ustedes ven lo que está pasando hoy-y las entrevistas se las hacen a presidentes de multinacionales, empresas nacionales, empresas mediana, pequeñas y microempresas-, les dicen: ¿Qué está pasando con la juventud que está saliendo hoy del sistema secundario de América Latina y el Caribe? Le dicen: Estamos en peores condiciones que hace 40 años y el problema más grave no es el técnico, finalmente el tema técnico lo acabamos de perfeccionar en nuestras empresas, sea de técnicos tradicionales o modernos, el tema más delicado está en el retroceso en la capacidad de atender una responsabilidad, trabajar en equipos, seguir instrucciones, innovar, manejar el tiempo, manejar el alcohol. Y la conclusión dice: Señores de América Latina, ustedes fueron capaces en 40 años de lograr lo que aquí mostró el Senador Sudarsky, un salto tremendo, coberturas del 40 al 80 o al 90%, que bueno que lo hayan logrado, y algunas mejorías en tema de ciencia, matemáticas e idiomas, pequeñas, ahí lograron algo, pero hoy las personas que están saliendo están con una brecha que los aleja mucho más de los países más desarrollados y ahora de los asiáticos y con unas dificultades fundamentales básicamente para la vida, y ahí mencionan un tema muy claro a usted, Senador Sudarsky, que son las competencias ciudadanas, entonces dice: Hay que hacer una reflexión y un cambio ya porque el sistema de la educación secundaria, y ahí es donde se hace el mayor énfasis, está generando un montón de gente por fuera, esos 45 millones de ninis, son fundamentalmente que no llegaron o que han desertado, y dice: El esfuerzo fundamental que tenemos que hacer con toda la sociedad, aquí no hay fórmulas perfectas, pero el esfuerzo fundamental es cómo aceleramos la tarea en las ciencias básicas, ciencias, matemáticas y el idioma propio, y esas comparaciones que hacemos con PISA y similares son muy útiles, eso que se haga como lo está haciendo Colombia es muy bueno, pero hay que hacer un esfuerzo significativo y fundamental en la pertinencia de la educación, pero no sólo la pertinencia para el trabajo y las habilidades técnicas, sino en la pertinencia para la vida y recuerdan, comentaristas, me disculpan que lo traiga hoy, pero hay que traer a alguien que lo señala dice: No se nos olvide lo que decía alguien muy reconocido por todos, que es Albert Einstein, que decía en 1905: “Se equivocan de cabo a rabo” pero él decía: “Se equivocan completamente los que creen que el ejemplo es la mejor forma de educar, no es cierto, el ejemplo no es la mejor forma de educar, es la única”, y eso lo señala porque tanto el estudio del Banco Mundial como el del BID frente a América Latina, y donde muestran estos 45 millones de jóvenes hoy sin futuro y una brecha muy grande que se ha generado porque aunque se creó una gran cobertura en la educación, no se está logrando trabajar con pertinencia, y dice: media elementos de formación de hábitos, que permitan mejorar trabajo en equipo, puntualidad, manejo del alcohol, manejo de la capacidad de comunicación, y eso significa toda la sociedad moviéndose en esta tarea, porque esto tiene que ver no sólo con la capacidad productiva sino con la capacidad de desarrollarse mejor en la vida, y uno de los elementos que ahí señalan como clave es cómo no trabajando con el SENA o el SENAI, eso dicen hay que avanzarlo, pero dicen: El propio sistema educativo para lograr pertinencia tiene que incluir elementos que le permitan desde mucho más temprano a todos los jóvenes del continente desarrollar esas habilidades para la vida y algo que le ayuda, más que la teoría, son los elementos prácticos, es decir, hay que incorporar en la educación básica secundaria y en la media elementos de trabajo práctico, porque más allá que si usted se volvió experto en desarrollo de software o en ser un buen tornero o en desarrollar carpintería o biotecnología, más que ya es la práctica es que se desarrolla en el día a día y que con el ejemplo y la práctica generan hábitos distintos, para poder desarrollar el trabajo en equipo, el manejo del tiempo, el manejo del alcohol.  Entre otras aprovecho para mencionar un tema que también nos tiene que, así como el Senador Sudarsky dice, es decir, aquí tenemos que salir casi gritando esto, si la sociedad no se concentra en esta tarea en 15 años o 20 años o en 40, como usted dijo, estaremos diciendo ¿por qué seguimos con estos problemas de inequidad en un país tan extraordinario como este, una región de estas, con semejante biodiversidad, con tanta riqueza, con tantas posibilidades? Y ¿cómo seguimos siendo la zona más inequitativa del mundo? Y hay avances, hay avances en salud, en educación, en coberturas, aquí está tal vez la clave, porque lo que está reproduciendo la inequidad en América Latina y el Caribe es que no hay una educación de buena calidad y una buena formación para el trabajo para todos, y entonces ahí nos dan una clave.  Claro que hay que seguir avanzando con la cobertura y llegar, Senador Sudarsky, a los 355,000 que nos faltan por año, como lo ha dicho la Ministra, el esfuerzo es muy ambicioso, se va a aumentar 10 puntos más, pero todavía no alcanza para la cobertura universal, es decir, ahí hay que hacer una tarea, pero más allá que eso está el tema de la pertinencia y le digo por qué está la clave allá y por qué nosotros, esta institución de 55 años, que ha sido un esfuerzo de trabajadores, empresarios y gobierno, puede apoyar, pero el trabajo fundamental está en esa otra materia; usted mostró un cuadro allá, cuando decía “miren la deserción en el campo” y cuando nos mostraba 52%, pero hay un momento en que mostraba la caída fundamental, de quinto de primaria a primero de bachillerato o a sexto como se llama hoy, y cuando usted ve las encuestas que ha estado haciendo el Ministerio de Educación, usted ve mucha gente que dice “es que esto no es relevante, esto no me va a agregar para la vida, prefiero trabajar y producir aquí”, porque no se está viendo un valor agregado importante; eso significa que corrobora los resultados de los estudios del Banco Mundial de Nini y de “Desconectados” del Banco Interamericano, la educación secundaria requiere incluir desde ya elementos mucho más prácticos para conectar con la vida, sí claro, ciencia y matemáticas fundamentales para entender mejor, pero trabajo del Gobierno Nacional, debilidad y donde no sólo aumentó la brecha con los más ricos, sino que todos los asiáticos demostraron con resultados concretos de eliminación radical de la pobreza, de mejora de la equidad que se puede avanzar.  Usted mencionó también un tema, que está completamente relacionado, cuando muestra los datos concretos del departamento de Nariño, de Cauca, de Guajira, de Córdoba y de otros más, y dice “Hay unas tareas que debe hacer el conjunto del Estado”, por ejemplo, usted señala Familias en Acción, y esta claro que cumple un efecto. Si usted ve, hace 13 años se estaban graduando del nivel uno del SISBEN entre 10 y 20,000 bachilleres, estos últimos dos años 120,000 por año. Cuando usted ve lo que pasó en estos 12 años, ve que esa fue la causa individual más importante en un fundamentalmente con alcaldías y gobernaciones, para poder integrar a mucha parte de la población dispersa rural y de las zonas marginales urbanas al esquema de la educación básica secundaria y de bachillerato, y ese es un salto dramáticamente positivo. Si usted hace 12 años tenía entre 10 y 20,000 bachilleres que durante años se graduaban ¿cuántos del nivel uno del SISBEN? De 10 a 20,000, 10 a 20,000, 10 a 20,000, usted del año 97, 98, 99, 2000, y empezados los últimos años que se están graduando 120,000, pues dice “Qué salto tan maravilloso”. Pero cuando encuentra primero que la calidad es muy deficiente, que este estudio nos muestra que hoy pueden tener menos formación y habilidades para la vida los que terminan bachillerato que los que terminaron primaria hace 40 años, usted dice: “Esto hay que conectarlo de otra manera”.  Entonces aquí viene una parte que nos corresponde a nosotros, pero yo creo que en la línea que lo ha anunciado la Ministra y que es un trabajo definitivamente conjunto con Gobernadores y Alcaldes, hay que hacer la mayor revolución en los próximos años en educación secundaria, incluyendo ampliar las jornadas y estos elementos adicionales de recreación, de deporte y de formación técnica, y eso lo tenemos que hacer ahora en los próximos años, pero desde el punto de vista del SENA, ¿qué se puede hacer a partir de las cosas positivas que hace y de las dificultades que ha tenido? Uno es lograr que esta gran masa de población que se ha incorporado en el sistema educativo y está en la secundaria y en la media, pueda tener nuevas posibilidades, porque eso genera un incentivo para poder, a los que vienen detrás, para que no se queden en el aire.  ¿Qué estamos haciendo ahora, por ejemplo, al crear aquí a nivel del Gobierno Nacional el programa de Jóvenes en Acción?, que al interior del SENA es lo que se llama el programa de Benkos Biohó, estamos haciendo todo lo que está a nuestro alcance, y eso no es para dentro de 4 años, para el año 2013, para que además de lo que tiene hoy en formación el SENA, todos los bachilleres que salgan en Colombia este año de Familias en Acción, es decir, del nivel uno del SISBEN, todos los que salgan puedan tener cupo, no en los cursos cortos, sino en formación técnica profesional, técnica laboral y tecnológica en el SENA, eso nos puede significar tener Con el programa que se está liderando con el DPS, con la Red Unidos, con ANSPE y con el Ministerio de Educación pues ellos tendrán posibilidades en distintas universidades públicas y tecnológicos públicos y privados, pero este es un elemento que tiene un factor fundamental y creo que nos puede ayudar a la pregunta que usted está haciendo: ¿Cómo hacemos para que ese grupo de gente que está entre los 17 y 20 años no se nos siga aumentando, la cantidad de los mayores de 20 años sin bachillerato? Hay que decir si termina el bachillerato, hay también opciones útiles, una de ellas es la formación técnica y tecnológica, que además es la que hoy más está dando resultados, no todos ustedes lo saben, pero hoy nos están pidiendo 9,000 soldadores en el país, estamos formando 5,000, no damos abasto, y se los están peleando a pagarles entre 3 y 4 millones de pesos mensuales, no damos abasto, y es una profesión tradicional, pero por el desarrollo de tanta industria, tanta empresa del campo petrolero, no damos hoy abasto, tenemos hasta la última hora cada noche y cada amanecer formando soldadores en técnicas alemanas y americanas, y esos los está peleando el mercado, entonces tenemos algunas áreas de mucha pelea.  Uno de los temas, clave creo, donde el SENA sí puede jugar una labor, y ahora es con esta nueva etapa de “Jóvenes en Acción”, es abrir la posibilidad para que todos estos bachilleres que al no ver una opción, la pueden encontrar si termina, otras instituciones le abrirán una posibilidad, pero el SENA les abre la posibilidad si terminan el bachillerato y ustedes que están con los niveles de mayores falencias económicas y sociales, de tener esta formación, ese es un elemento central.  Y el otro elemento central, como lo ha mencionado la Ministra, es la articulación con la media. Allí tenemos experiencias muy positivas y otras muy negativas. Hace un mes nos reunimos conjuntamente el Ministerio de Educación y el SENA con Secretarías de Educación en Bucaramanga, 1,200 personas de todo el país, fueron delegados de los 32 departamentos y el tema se llama evaluemos qué funciona bien y qué no funciona bien de esta articulación con la media y ¿qué se puede aprender? Y encontramos que había unas experiencias positivas, hoy tenemos más de 350,000 jóvenes que están estudiando bachillerato en los colegios públicos de Colombia y que están articulados con nosotros y hay unas experiencias nuevas, pero hay dificultades que se las quiero mostrar, para que ustedes tengan la idea de cuáles son. Algunos programas requieren mucha tecnología y usted no puede llegar fácilmente a montar en un colegio cinco o seis programas, a veces alcanza para montar uno, entonces a los de este colegio les tocó agropecuario, a los demás les tocó biotecnologías, porque no hay otra posibilidad, entonces eso genera una restricción importante. La segunda, hay Gobernaciones y Alcaldías muy comprometidas, otras no, y la fundamental responsabilidad en esta materia, como usted lo ha señalado, pues es de toda la sociedad pero está en materia de Gobernaciones y Alcaldías. Entonces por eso se definió un trabajo conjunto, las mesas están funcionando permanentemente y las mesas están funcionando mejor en unos sitios que en otros, para ver cómo aprendemos de las lecciones positivas y negativas, porque también hay que decirlo de verdad, hay muchas negativas, buena pertinencia, para poder cómo esto se introduce de mucha mejor manera a la educación, no sólo en media, sino la básica secundaria, y yo creo con todos los que están aquí, que esta comisión por excelencia ha mostrado que tiene su compromiso en esta materia y como usted lo ha dicho, Senador Sudarsky, no tenemos claro todo lo que hay que hacer, pero aquí hay unos elementos claves y creo que a eso hay que avanzar, el país lo está pidiendo y América Latina también, necesitamos más tiempo en las jornadas y ese mayor tiempo en las jornadas requieren actividades deportivas, culturales y recreativas, que son formadoras para la vida, pero también el desarrollo o el aprendizaje de ciertos temas en materia técnica, que más allá que la técnica en sí misma, ayudan a las habilidades donde más hemos retrocedido, tales como: manejo del tiempo, trabajo en equipo, capacidad de innovar, capacidad de comunicar. temas para trabajar los padres de Aprovecho hoy para mencionar el tema creo que más dramático de todos y es el que digo, Senador Sudarsky, que también habría que colocarse aquí, el que mostró el informe de abuso del alcohol en el mundo; lo ha circulado una organización que se llama Red PaPaz, una organización de padres de familia que está en el país trabajando en muchos familias más comprometidos con la educación. El informe no es el más nuevo, tiene 4 años, pero muestra cómo Ucrania y Colombia son muy parecidos en algo y es que tienen en ese estudio de más de 50 países el triste primer lugar en que los adolescentes, no estoy hablando de adultos, adolescentes de la educación pública y privada de estos dos países tienen los mayores problemas de violencia y maltrato asociado a abuso del alcohol, y entonces van a hablar algunos del tema del alcohol y pareciera que fuera un tema de sacerdotes o de pastores, un tema simplemente religioso, un tema de psicólogos, no es un tema fundamental de política pública, y ese es otro elemento que en los estudios se ha detectado que es distinto en cada país, pero aquí es mucho más grave, no miremos simplemente el tema de la educación, miren lo que le significa a Colombia hoy. Colombia en los últimos 10 años logró reducir las muertes violentas a la mitad, de 30,000 asesinatos a 15,000, pero no hemos reducido las muertes violentas en accidentes de tránsito. Hace 10 años hubo 5,000 muertos en accidentes de tránsito, el año pasado 5,000 muertos en accidentes de tránsito en donde el conductor o el peatón iba borracho, es decir, en 10 años hemos tenido 50,000 familias donde la gente ha quedado viuda o huérfana; imagínense, no sólo el daño personal y familiar, sino el drama, el daño económico que le significa a esta sociedad, a ésta donde estamos nosotros, que en 10 años 50,000 personas se hayan muerto en un accidente de tránsito asociado al alcohol, y no se les olvide los informes recientes de Bienestar Familiar; más del 80% de los hechos denunciados de violencia familiar, de los denunciados, están asociados a abuso del alcohol. Ahí hay un tema que tenemos que aprender a manejar como sociedad y eso no se aprende adulto, si eso no se trabaja desde la infancia y masiva y significativamente con el buen ejemplo en esta materia, pues uno dice ¿hacia dónde va? Entonces yo concluiría, porque creo que es fundamental, como ustedes lo han dicho, escuchar al SENA, que ha tenido una labor reconocida en calidad en muchos temas de formación paras el trabajo, no en todas pero en muchas, la primera labor nuestra es garantizar que seamos muy pertinentes en toda nuestra formación para el trabajo, pero para esta tarea lo fundamental es: uno, que con esta mesa que hemos definido ahora para evaluar los varios años que llevamos de articulación con la media, aprendamos de las lecciones positivas y negativas y veamos qué más se puede hacer; hoy tenemos más de 3,000 colegios articulados, más de 350,000 muchachos este año formados, algunos muy exitosos, eso es lo que hay que seguir, otros no porque sienten que no es la pertinencia, no es lo más apropiado para la zona o requieren otras alternativas, pero eso es un tema y creo que como lo ha dicho la Ministra, los equipos están trabajando muy bien y esperamos que la totalidad de secretarías de educación se vinculen a este trabajo, porque esto es un trabajo que nos compete a todos. Segundo, el gran reto que tiene ahora el SENA en el año 2013, que es en el programa Jóvenes en Acción, nuestro programas de inclusión que lo llamamos internamente Benkos Biohó, para además recuperar un símbolo que muy poquitos colombianos conocen, pero que debería estar también en la memoria colectiva por lo que significó Benkos Biohó al principio del siglo XVII en la liberación de la esclavitud y en la generación de los Palenques y en el sueño de poder construir en esta tierra con gente que llegaba de África esclavizada, que había llegado de Europa y que estaba en América, un continente de libertad y desarrollo, entonces nuestra tarea es lograr el mayor número de cupos con formación pertinente para quienes están terminando bachillerato en Familias en Acción, creo que es el segundo elemento fundamental. Y el tercero, pues como tenemos un trabajo muy articulado con la mayoría de Gobernaciones y Alcaldías y en esta materia pues ellos y el Ministerio de Educación llevan la batuta, quiero reiterar que estamos absolutamente dispuestos a ver qué otras acciones se pueden hacer, pero esperamos hacer muy bien nuestra tarea, esperamos muy bien que el año entrante y a partir de ahora muchachos que logren terminar su bachillerato y que han terminado en Familias en Acción, es decir, que vienen de los estratos más populares de Colombia, puedan tener además acceso a esta formación técnica y tecnológica, que es el elemento fundamental para generar más equidad, porque para cerrar con lo que inicié sobre los temas centrales del Senador Sudarsky, tal vez el problema más grave que tenemos en este país, que genera más descomposición social, son los temas de inequidad. Claro que el tema del narcotráfico es grave y los temas de corrupción son graves y paramilitarismo y guerrillas, todo eso es muy grave, pero si uno logra que una sociedad se concentre en formar para el trabajo y en educar con buena calidad, está al otro lado, pero tiene que llegar a todos. Yo creo que en eso hay consenso, lo que necesitamos es avanzar mucho más, qué bueno que hayamos tenido todos estos avances en cobertura, el país los necesitaba, pero cuando usted muestra esa cifra de 355,000 muchachos que se nos quedan por fuera cada año, ahí es donde está el otro reto. Quiero reiterarles que en el SENA tenemos todo el compromiso en seguir trabajando en esta materia y si bien la labor central le corresponde a otras entidades, en esos obviamente a todo tipo de sugerencias y a trabajar en equipo, porque creo que ese es el reto, eso es lo que esperamos todos mucho antes de morirnos, entregar un país con mucha más equidad y esa es la herramienta central; formación y educación de calidad para todos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Solicito a la plenaria poner en consideración sesión informal para escuchar a los invitados especiales. Se abre la discusión, anuncio que va a cerrarse, ¿aprueba la comisión la sesión informal?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Informa al Presidente que ha sido aprobada la sesión informal.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra la Senadora Olga Lucia Suarez. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
							<p> Sr. Presidente para solicitarle que delimitara los tiempos porque es importante que ellos sepan cuanto tiempo van a hablar.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> De acuerdo a la sugerencia que ha hecho la Senadora Olga Suárez, vamos inicialmente a tener cinco minutos de exposición y la Presidencia llamará a la terminación de la exposición cuando este tiempo se cumpla. Tiene la palabra el Gobernador del Departamento de Caquetá, Dr. Víctor Ramírez. Gobernador Departamento del Caquetá-Dr. Víctor Isidro Ramírez Loaiza: Voy a ser muy puntual en el tema de los puntos que me tocó la Secretaria en cuanto a la presentación y al comentario que hizo el Senador Ferro.  Primero quisiera plantear que si en este momento nosotros pensamos en el departamento del Caquetá con una falencia tan difícil y complicada con el tema de la población dispersa que tengo ese departamento, y si yo toco y digo voy a empezar a crear o a hacer, apoyar la infraestructura en los diferentes colegios, yo digo que no puedo porque el departamento, las vías terciarias son terribles y los niños se tienen que trasladar, entonces yo como primera medida garantizaría el flujo de esos estudiantes para que puedan llegar; ese es uno de los primeros puntos.  Adicionalmente quiero reconocer que la Ministra ha sido muy consecuente con la Gobernación del Caquetá y ha estado muy presta porque nos ha recibido en varias oportunidades. Hemos trabajado en el tema de la articulación con el SENA, con el Director Territorial hemos trabajado muy de la mano, y con la Secretaría de Educación, en el cual nosotros también y usted también anunciaba que es preocupante que las entidades territoriales no presentaran proyectos. Nosotros hemos presentado 3 proyectos enfocados a educación, se presentó uno a la OCAD de Ciencia y Tecnología para el fortalecimiento del programas Ondas COLCIENCIAS en el Caquetá por un valor de cerca de 2,538 millones de pesos, adicionalmente también se presentó a la OCAD regional, en el cual presido, la ampliación de técnica en el departamento del Caquetá por valor de 4,000 millones de pesos, y adicionalmente con el Sistema General de Regalías 4,200 millones con el tema del PAE, es decir, Programa de Alimentación Escolar en el departamento, para poder tocar el tema de la deserción, el tema de la articulación en el departamento del Caquetá. Eso lo hemos hecho con las regalías que realmente estamos haciendo.  Con el SENA hemos fortalecido las instituciones educativas en este momento, le hemos asignado al SENA mismo, adicionado unos recursos considerables para efectuar un acompañamiento en las diferentes instituciones educativas en el departamento del Caquetá, Florencia, y adicionalmente con los diferentes municipios.  Actualmente el SENA ha aportado 535 millones para 23 instructores, para una contratación líder del programa de articulación, y 21 millones de pesos para formación de proyecto formativos en el departamento del Caquetá. En este año se han atendido cerca, en educación media, décimo y once, cerca de 1,539 estudiantes, de los cuales todos han sido articulados con el SENA y de los cuales 796 en el grado décimo y 793 en el grado once, en once, en 15 instituciones educativas del departamento.  En el plan de desarrollo “Caquetá Gobierno de Oportunidades” estamos ampliando la cobertura en 14 establecimientos de 14 municipios. Adicionalmente hemos trabajado de manera muy concreta con la Ministra, quien ha estado muy pendiente de todo lo que hemos tenido nosotros prácticamente. Hay un problema que ella lo tocaba al inicio, en el Departamento de Caquetá la cobertura bajó, porque nosotros empezamos a analizar, e incluso con la Red Unidos, con todas las instituciones, empezamos a hacer un cruce de estudiantes y empezamos a encontrar que había estudiantes duplicados en diferentes instituciones, y en eso estamos siendo afectados, por eso le solicitamos a la Comisión, a la Ministra, que sea consecuente con nosotros porque estamos haciendo muy bien la tarea de articulación con las diferentes instituciones, para poder lograr todo lo que decimos al inicio del debate, que el Senador Sudarsky fue muy consecuente, que lo escuché, con el tema de la cobertura y la preocupación que tenemos en el departamento del Caquetá. Eso es grosso modo lo que tenemos en el departamento del Caquetá.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador John Sudarsky. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> Yo le pediría unos minutos adicionales para los representantes de estos 4 departamentos críticos, porque realmente estamos ante un problema grueso y yo quisiera que ellos pudieran tener unos minutos adicionales, para poder expresar y validar un poco. Lo que pasa es que hablan las autoridades nacionales y uno queda como convencido, y la gran ventaja de haberlos convocado en esta ocasión es que ellos pueden expresar un poco más lo que les pasa de verdad y puede ser un ejercicio para nosotros muy iluminador. Así que le pediría, con incluso el servicio de lo cual dificulta bastante </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> No hay ningún inconveniente. En la medida en que vamos viendo que se van concretando las cosas, vamos adecuándonos al tiempo, pero somos flexibles en eso. Tiene la palabra la Dra. Martha Lucía Aguilar.  Directora de Gestión de la Cobertura Educativa Departamento de Antioquia-Dra. Martha Lucía Aguilar Cardona: El departamento de Antioquia, como lo decía el Senador, está empeñado en su plan de desarrollo “Antioquia La Más Educada”, a apostarle a la educación como el eje de la transformación social y del desarrollo. En este orden de ideas lo que plantea es, a partir de identificar que es que los jóvenes no encuentran, cuando llegan a los grados diez, once, e incluso cuando son bachilleres, no tienen oportunidades a futuro, no tienen un proyecto de vida consolidado que les permita ingresar a la educación técnica, tecnológica o superior, entonces una fuerte apuesta del plan de desarrollo es generación de esas oportunidades. Con esto incluso Antioquia, ustedes saben, tiene 125 municipios, de los cuales 8 ya se encuentran certificados y la gobernación en este momento trabaja con 117 con un fuerte componente de ruralidad, en condiciones extremas, hay unos establecimientos educativos que pueden quedar a 7 horas de la parte de la cabecera urbana, transporte escolar, prácticamente en algunos de los municipios las vías terciarias no existen.  Entonces el reto es bastante fuerte y nuestro plan de desarrollo precisamente contiene una parte fundamental que es la pertinencia en la educación media como mecanismo, como para decirle a estos jóvenes “venga que oportunidades sí hay”, pero las oportunidades no las vamos a dar en Medellín, las oportunidades las vamos a llevar es a las diferentes subregiones e incluso les cuento que hoy se celebra la final de las Olimpiadas del Conocimiento en la ciudad de Medellín, donde 9 jóvenes de las subregiones más la de Medellín van a competir para identificar quién es el mejor en Antioquia en competencias, entonces es una cosa bien interesante, es una movilización por la calidad de la educación.  En la parte rural nos encontramos con dificultades, como ya les decíamos, de llegar a tener establecimientos educativos que ofrecen sólo hasta quinto, pero como lo decía la Ministra, en este momento hay modelos flexibles que nos están facilitando como post-primaria, tele-secundaria, grupos juveniles creativos, MEMA, que es el de la educación media, nos están generando oportunidades para que estos establecimientos educativos desarrollen de sexto a once y no se tengan que, incluso desplazar los jóvenes o quedarse definitivamente por fuera del servicio educativo. A nivel de la media la gobernación adelanta un proyecto que es con recursos entre la gobernación y el Banco Mundial, específicamente para el desarrollo y el fortalecimiento de la media. Con esto la apuesta es llegar, y yo sé que todavía va a quedar un reto bastante grande, porque la fuerte apuesta es llegar al 76%, porque es que en la parte rural estamos más o menos en un 40% de tasa de cobertura, entonces cuando uno dice que vamos a llegar a un 76, es aumentar 36% y eso es la educación demostrando que efectivamente la educación es el modelo que hay que seguir para lograr la transformación de la sociedad.  En cuanto a la media es bueno e importante identificar, pues en los 117 municipios nosotros tenemos 3,870 establecimientos educativos, pero incluso en muchos de ellos no tenemos servicio de luz, de agua potable, eso nos dificulta llegar incluso con algunos modelos como la educación virtual, que es otra de los modelos que podemos llevar fácilmente, pero siempre y cuando tengamos y dispongamos de todos los servicios públicos.  La fuerte apuesta que está haciendo Antioquia, porque traíamos todo el modelo de Medellín, es por técnica como mecanismo para desarrollarle competencias a los jóvenes y por eso con 97 instituciones de las 451 que tienen hasta grado once, estamos desarrollando con el SENA la educación media técnica y se atienden en este momento 8,350 jóvenes. Nos ha parecido que esa articulación con el SENA es de vital importancia precisamente para llegar con pertinencia a esos lugares donde incluso no tienen como el valor por la educación, pero igualmente también nos generó un reto adicional y es que como lo decía la Ministra, en la familia no está como ese valor por la educación, pues una fuerte apuesta también que tiene la gobernación es la educación para la población que se encuentra en condiciones de extraedad de adultos, como mecanismo para acompañar que nos favorezca la retención en la educación regular de los niños, niñas y jóvenes. Esto generará igualmente mejor calidad de vida para las poblaciones, mejorará el desarrollo incluso familiar y por ende muchas cosas que vienen asociadas a lo que es convivencia.  Lógicamente tenemos las mismas afectaciones que tienen muchos porque tenemos diversidad de climas, tenemos presencia de grupos armados, tenemos bastantes zonas de conflicto, pero estamos con una fuerte apuesta por que se entienda que la educación es un derecho que tienen todos los niñas, niños y jóvenes y como tal no debe ser interferido por factores de contexto.  De todas maneras les agradezco muchísimo, sé que hacia adelante los retos son muy la apuesta está en esa generación de oportunidades, que los muchachos vean en grado octavo, en grado noveno que seguir estudiando sí paga, que van a tener posibilidades de formación técnica, tecnológica superior, y estamos muy de la mano con el municipio de Medellín en una alianza que se llama “Alianza Medellín-Antioquia”, que nos está permitiendo en este momento generar incluso atenciones para los chicos y chicas, una vez son bachilleres.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> A continuación la Dra. Noemí Carrascal, Secretaria de Educación del Departamento de Córdoba.  Secretaria de Educación Departamento de Córdoba-Dra. Noemí Carrascal Torres: El Sr. Gobernador de Córdoba, muchos de ustedes han conocido su propósito en su plan de desarrollo, de superación de la pobreza y mejoramiento de la calidad de vida para la prosperidad de todos los cordobeses. Desde la Secretaría de Educación venimos desarrollando durante este año, acompañado por el Ministerio de Educación Nacional, varios procesos que tienen que ver con la modernización y el garante de poder de verdad ofrecer una cobertura con calidad. La preocupación ha sido reorganizar todo lo que tiene que ver con la planta docente. Nosotros encontramos un departamento en donde los profesores se concentraron en las zonas urbanas y dejaron las zonas rurales solas. Los profesores en las zonas urbanas estaban sentados en sus casas devengando salario desde hace 3, 4 años, mientras los niños en las zonas rurales no eran atendidos o eran atendidos por educación contratada, ya hoy, a esta fecha, hemos podido vincular nuevamente a todos estos docentes que estaban sin asignación académica. Aún todavía se presentan algunos rezagos, pero seguimos en este estudio, un estudio técnico pedagógico que realizamos para determinar exactamente las necesidades en cada una de las sedes de las instituciones y centros educativos del departamento de Córdoba.  El mayor problema que hoy enfrentamos nosotros es el de la amenaza de los docentes. Del mes de junio a esta parte tenemos 61 docentes amenazados, hace 15 días toda una escuela, todo un centro educativo fue amenazado tanto el director como los docentes, y eso hace que tengamos a los niños sin atención educativa, porque cuando nos amenazan a un docente, no podemos nosotros nombrar a nadie para que vaya a remplazarlo, si ya lo hemos reubicado, necesitamos el permiso de la comisión nacional para poder nombrar un docente, estos permisos tienen su proceso y su procedimiento. Generalmente entre la salida de un docente de la institución y el regreso de quien los reemplaza pueden transcurrir entre dos y tres meses. Muchas veces hemos optado por que el rector utilice lo que denominamos horas extras, pero lo que es en la básica primaria no es posible, esto lo podemos lograr en el bachillerato mientras llega el docente.  Tenemos otra situación que es bastante crítica y es que las comunidades, como han estado tan abandonadas, en este momento se han estado apoyando en estos grupos al margen de la ley para presionar, entre otras cosas, que les matriculen los niños de cinco años o de cuatro años cuando no son aceptados en el servicio educativo, para que les nombren los profesores o para que los profesores cumplan. Ya los profesores no se pueden enfermar porque cuando se enferman inmediatamente las comunidades buscan el apoyo y hemos tenido casos, ya llevamos cinco casos de profesores con crisis psicológica, que en este momento los tenemos en tratamiento psiquiátrico debido a la presión de estos grupos frente a la dinámica de la escuela, entonces la situación de verdad que en el departamento de Córdoba es bastante crítica frente a esta situación.  Otro factor que está también contribuyendo a que los niños se queden sin el servicio educativo, y esto va a generar deserción y bajos niveles también en la calidad, tiene que ver con los jueces. No sé por qué estamos nosotros trabajando de pronto como a la educación. Ellos nos fallan tutelas, que a diario son cinco y seis, y muchos desacatos, cada momento estamos que nos llevan, nos detienen tanto al Gobernador como a mí porque no cumplimos las tutelas de traslados inmediatos por enfermedad, por cuestiones de salud, por cuestiones de amenaza, por cuestiones de cualquier índole, porque los profesores que están en las zonas rurales no quieren estar allí. Entonces una de las propuestas que nosotros tenemos es que nos abran un concurso rural, donde los docentes concursen para lo rural y evitarnos ese gran problema que tenemos, de que día a día nos están abandonando las escuelas y los niños se están quedando sin el derecho a la educación.  Otra situación que tenemos frente a la parte educativa rural, como bien lo presentó el Senador, el 50% nuestro es rural disperso y disperso es que hay unas condiciones tanto de vías como de acceso, de calidad, del espacio donde los niños se forman, que de verdad son infrahumanas. En estos días visité una en donde los niños se sientan en unos troncos y allí reciben, en una choza, reciben la educación. Entonces la propuesta que nosotros tenemos es: Primero, garantizar, tener unas ciudadelas que le permitan a los niños ingresar allí el día lunes por la mañana y que se vayan para sus lugares el día viernes por la tarde, donde ellos puedan recibir toda la formación, desde el nivel cero, desde el grado cero hasta las formación técnica y tecnológica, y que los padres de familia se vinculen productivamente a ayudar y a acompañar en este proceso.  Es la solución, de verdad, que nosotros vemos porque nos queda muy difícil garantizar celadores, docentes, secretarias o infraestructura adecuada en todas estas zonas. Proyectos sí tenemos; presentamos a Regalías, precisamente en ciencia y tecnología, un proyecto que garantiza la investigación de los niños, niñas y jóvenes y la formación de maestros en investigación a través de la redes durante cuatro años, esperemos que sea aprobado en ciencia y tecnología, es todo lo que tiene que ver con el programa Ondas y la formación bilingüe y la dotación para la investigación, a ver si así podemos transformar de verdad la calidad educativa.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> A continuación el uso de la palabra para el Dr. Alfredo Ospino Duarte, Secretario de Educación del Departamento de La Guajira.  Secretario de Educación Departamento de La Guajira-Dr. Alfredo Ospino Duarte: Primero reconocer, Dr. John Sudarsky, ese gran esfuerzo de repensar sobre lo que está pasando en la educación en Colombia, eso demuestra que hay una actitud y una voluntad de este país en mejorar las cosas. Nosotros como departamento de La Guajira hemos entendido que debemos analizar el problema de La Guajira en dos, el 48% de la población guajira es wayuu y el otro restante es un porcentaje menor wiwua y kogui, y la mayor población rural dispersa. En esta población wayuu tenemos el alto índice de deserción y de extraedad, fundamentado eso en la cultura indígena wayuu, que no está priorizada la educación de sus hijos dentro de su actividad personal y de desarrollo, lo que no permite el avance, el de la población wayuu, hay unos componentes que son bien gruesos. El tema de agua de la Alta Guajira influye en los procesos que tienen que ver con la formación y también el desarrollo mismo que permiten acceder a la educación. Por eso considero, Dr. John Sudarsky, que La Guajira tiene ese alto índice de deserción, por los componentes, y este gobierno departamental ha dicho “primero el agua”, porque si tenemos agua tenemos cómo producir, tenemos cómo hacer que familias puedan hacer huertas caseras y que de eso vivan y puedan desarrollarse como tal. Pero también decirle que ese tema de agua conlleva un gran componente para lo que tiene que ver con la salud, un alto índice de mortalidad infantil también se debe a esas comunidades wayuu, también decirle que en el departamento de La Guajira hay que resignificar el proceso pedagógico y hay que resignificarlo porque hemos cumplido con los requisitos, los PEI, pero ese PEI va en contravía al desarrollo armónico, social y económico de cada uno de los municipios y por eso estamos planteando que aquí hay que hacer un llamado a los medios de producción, aquí hay que hacer un llamado a la sociedad colombiana a que resignifiquemos y aportemos, porque hoy no sabemos, y con esta oportunidad del TLC hay unas ofertas y por lo menos el Departamento de La Guajira las tiene, pero no tenemos, como siempre decimos, no estamos preparados para asumir esa responsabilidad y son otros departamentos quienes tienen la oportunidad de poder acceder a esos cargos, a esa demanda, a esas ofertas que pueden hacer las empresas.  Entonces aquí hay que llamar, Sr. Director del SENA, a que hagamos conjuntamente con el Ministerio de Educación Nacional, con el SENA y con todos los actores de la producción, de los municipios, a ver cuál es su oferta, para que nosotros también formemos hombres y mujeres para que puedan tener la oportunidad después de terminar la media, poder encontrar un empleo, porque ese es otro de los problemas, el de no motivación de la educación, porque después de bachiller ¿yo qué hago? Y el papá también dice “yo qué hago con hacer un esfuerzo si no va a tener respuesta para el desarrollo mismo de la familia”.  Y también quiero decirle que hemos utilizado la estrategia del Departamento de la Prosperidad Social en lo que tiene que ver con la Red Unidos. Hemos identificado en La Guajira a 4,000 niños y niñas, adolescentes que están por fuera del sistema educativo, pero no nos hemos quedado ahí porque la estrategia de Red Unidos solamente cubre el nivel uno y dos del SISBEN, queremos utilizar también el tres y el cuatro y hemos planteado a nivel de los municipios no certificados de que hagamos una gran alianza, para conocer hogar a hogar cuántos niños están por fuera del sistema y poder vincularlos.  Hoy en el departamento de La Guajira, gracias a la gestión de la Ministra de Educación, tenemos capacidad instalada de planta física, tenemos capacidad instalada de talento humano y tenemos capacidad instalada de la formación, entonces es un mensaje que mando desde aquí, que en La Guajira hoy podemos decir al papá, mamá, “lleva tu hijo a formar”, porque tenemos las condiciones gran esfuerzo; este gobierno que lidera Juan Francisco Gómez ha dicho “primero lo social” y hemos planteado que anteriormente se le daba la alimentación solamente a los grados de preescolar y primaria, este gobierno ha dicho que debe ser a todos los estudiantes que están en el servicio educativo, porque a esos niños de diez y de once también les da hambre. Me decía a mí un estudiante: “Secretario, ¿Será que solamente le pueden dar alimentación a los de preescolar? ¿Será que la condición socioeconómica de nosotros también no es igual a los de preescolar? Y yo: “sí señor”.  Aquí hay que hacer un gran esfuerzo y por eso estamos proponiéndole al OCAD departamental por regalías directas y de nivel regional un proyecto que nos alcanza a 176,000 millones de pesos para darle a 80,000 estudiantes que están en el servicio educativo alimentación en el sentido de desayunos escolares y almuerzos escolares, porque sabemos que también eso influye en la permanencia. Hay familias que mandan a sus hijos a los establecimientos educativos solamente, como decía la Ministra, para comer, así no hagan las tareas de la formación. Pero Dr. Sudarsky, aquí, hoy, estamos hablando solamente de la cobertura, ni siquiera hemos tratado el tema de la calidad, que es otro componente grueso.  Y le planteo, para terminar, nosotros tenemos en el departamento de La Guajira el subsidio a la educación superior, a través del proyecto con regalías y hemos dicho que no debe haber un solo joven que termine el bachillerato que no ingrese, y por eso hemos planteado un proyecto que nos vale 4,000 millones, para hacer la articulación con el SENA en La Guajira, porque sabemos que allí tuvimos que hacer un gran esfuerzo para que esos niños, además de formarse, tengan el espacio para desarrollarse en hacer empresa, pero también tener un trabajo.  También quiero decirle lo siguiente que no entendemos, presentamos un proyecto al MinTIC por 5,000 millones, fue avalado por los funcionarios competentes, la semana pasada nos dicen que fue revocada la licitación de eso que iba a cubrir el componente o el proyecto Nativo Digital, que tiene que ver con formación docente, que tiene que ver con computadores y que tiene que ver con conectividad. En el departamento de La Guajira tiene hoy capacidad instalada de conectividad de un computador por cada 24 niños, el promedio nacional es un computador por 12 niños.  Encontramos lo siguiente, en estos días hemos recibido que nos asignaron 3,500 millones para conectividad por el proyecto Nativo Digital, eso no va a lograrse, que en La Guajira tengamos 15,000 computadores y va a tener una deficiencia. La preocupación suya también la llevamos nosotros. Hay que buscar la manera de que esos recursos, que tenemos garantizados 6,000 millones de pesos, ¿Qué va a hacer con el restante? ¿Qué va a hacer para poder tener cobertura total? Entonces yo le digo de aquí y lo más importante es que ustedes han entendido la gran responsabilidad y el compromiso que hoy tiene este país y que están repensando, que es un tema que en principio creí que a la Comisión Sexta no iban a venir todos comprometernos, ese compromiso debe ser real, porque La Guajira y porque Colombia requieren esta transformación de la educación, pero tenemos que hacerlo juntos, si no lo hacemos juntos es muy difícil que seamos exitosos. Ministra, su labor ha sido importante y desde el departamento de La Guajira seguimos haciendo esfuerzo para que hagamos de Colombia lo mejor, porque lo primero en La Guajira es la educación.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Terminamos la sesión informal con la intervención del Sr. Secretario de Educación del Departamento de Nariño, Dr. Ángel García Paredes.  Secretario de Educación Departamento de Nariño-Dr. Ángel Leonel García Paredes: Un agradecimiento y la felicitación al Senador Sudarsky por la importante investigación que ha hecho sobre la educación media, y pedir disculpas a esta importante comisión por la no presencia del Gobernador en vista de sus ocupaciones adquiridas con anterioridad, que de verdad deseaba estar presente para este importante debate.  Una de las cosas que miramos en el inicio de esta administración fue precisamente la cobertura desesperante de la educación media en el departamento de Nariño. Si bien los datos del Senador Sudarsky nos crean escozor, los datos del momento son más críticos; Nariño en este momento sólo llega al 24.16% de su cobertura en educación media, lo que quiere decir que el 75% de jóvenes entre las edades de 15 a 17 años están por fuera del sistema, por eso el 25% que usted nos enuncia es real.  Una de las cosas que la Gobernación de Nariño ha venido haciendo en trabajo con el Ministerio de Educación Nacional es precisamente lo que la ministra expuso, procesos de articulación con el SENA, media rural, post-primaria, pero tenemos un grave problema y es que nos aplican las relaciones técnicas homogéneas para todo el país, en virtud de eso muchos sitios no tienen acceso a la educación media y por eso dentro del proyecto de “Nariño Mejor”, que es nuestro eslogan en este gobierno, el gobierno departamental puso a conocimiento de todos sus ciudadanos el proyecto SER, Sistema de Educación Regional, y allí hizo conocer las grandes precariedades en que se defiende la educación pública del departamento de Nariño. Anexo a esto en este año lectivo 2012, por depuración del sistema de matrícula, no llegaron a las instituciones educativas 14,000 estudiantes, lo que hace más crítica nuestra situación en correspondencia a la relación técnica y a los recursos que nos apropia el Ministerio de Educación Nacional.  ¿Qué creemos que debemos hacer? Hemos pedido al Ministerio de Educación Nacional que ampliemos la oferta educativa para los grados décimos y onces con la creación de nuevas instituciones y nuevos centros educativos en los sectores rurales del departamento de Nariño. La Ministra tuvo la oportunidad de asistir a un corregimiento de un municipio del departamento de Nariño y pudo percibir que de cuatro niños que interrogó, tres no estaban estudiando y estaban en edad escolar propuesta de la nueva institucionalización va a ser un camino que nos va a permitir, de verdad que nuevos alumnos del grado diez y once ingresen al sistema educativo del departamento de Nariño. Anexo a esto creemos importante que en Nariño se puedan crear 13 instituciones con internado, donde los niños lleguen el lunes y terminen el viernes, para que visiten sus familias los sábados y los domingos, ¿y por qué creemos importante? En Nariño hay trochas que están totalmente minadas, el desplazamiento de muchos niños a las escuelas y a las instituciones y a los centros educativos es un imposible. Caminar tres horas por trochas que ni siquiera admite a caballo, de verdad es crítico para el departamento de Nariño, por eso creemos que crear estos 13 internados, es importante para el departamento de Nariño.  ¿Qué nos hemos propuesto en el plan de desarrollo? Bajar la deserción del 4.27 al 2%; creemos que si bien es un reto, no el que quisiéramos, quisiéramos bajarlo a cero, como manifiesta la Ministra, pero las distancias, la dispersión geográfica es de verdad una barrera que hace que no podamos completar esto. De igual manera en nuestro plan de desarrollo hemos propuesto la transformación de pasar de 56 instituciones educativas a 73 de carácter agropecuario y agroindustrial. Por eso venimos trabajando con el SENA en procesos de articulación y me alegra que hoy todos los estudiantes que egresen del grado once puedan ingresar al SENA, porque esa era una petición que la traíamos a nombre de Nariño, porque los escasos 1,900 cupos no tienen presentación en nuestro departamento que hoy tiene el SENA.  De igual manera hemos venido, el gobernador le hizo conocer a la ministra, en los OCAD regionales vamos a apropiar 75,000 millones de pesos para educación básica, educación media, pero también para educación superior. Creemos que si los jóvenes que egresan de nuestras instituciones y de nuestros centros educativos no tienen la expectativa de terminar su proyecto educativo en educación superior, realmente ofertarles educación media no tiene un incentivo, que no les permita avanzar mucho más allá. Y estamos trabajando con proyectos como los centros regionales de educación superior, las sedes con la Universidad de Nariño, pero le pediría al Dr. Luís Alfonso que por favor estos proyectos del SENA lleguen también a los corregimientos grandes de cada uno de nuestros municipios que necesitan estos procesos de articulación.  También queremos jornadas escolares complementarias y por eso este gobierno del departamento de Nariño se ha comprometido en abrir grados sextos en jornadas contrarias, como nos lo recomendó la Ministra, y como ha sido la propuesta de este gobierno departamental para el próximo año. Pero de igual manera el gobierno departamental va a abocar el 16 de noviembre una gran movilización por recuperar la cobertura en el departamento de Nariño, pero tenemos los mismos problemas que tienen los tres departamentos que me antecedieron. Tenemos 56 docentes amenazados, 67 docentes más en la semana, hace 15 días en el municipio de Samaniego, uno de los municipios más críticos. La población de Nariño, el 25% corresponde a población indígena y a población afro, donde requerimos un Tenemos en este momento 217 tutelas para llevar del sector rural a cerca de Pasto, por órdenes de los jueces, que de verdad nos desbarata todo un proceso de administración de la educación, y por eso creemos que es necesario que Nariño proponga a esta importante comisión el incremento del per cápita de la tipología para la educación media, los recursos que se requieren para esas instituciones especializadas, como lo manifiesta el Director del SENA, en algunos casos talleres, requiere un estudio por parte del ministerio y del Gobierno Nacional, una tipología diferencial para la educación media. Además también necesitamos la formulación de un CONPES específico que tenga que dedicarse a la educación media y que no sólo sean las relaciones técnicas que ha establecido el Gobierno Nacional como el único parámetro para ubicar nuestros docentes, y de igual manera descentralizar la educación superior en las regiones de los municipios que hoy el departamento de Nariño viene proponiéndole. La región Sanquianga, la región Telembí, la costa pacífico-sur, el piedemonte y la cordillera, donde realmente tenemos los problemas de cobertura, porque para eso sitios la oferta educativa para la educación media son escasos. Tenemos indudablemente muchos compromisos con nuestros ciudadanos de todo el departamento de Nariño, el gobernador viene preocupado por eso y de verdad les agradecemos la invitación y seguiremos por un Nariño mejor, en compañía del Ministerio de Educación Nacional y del SENA.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Concluimos la sesión informal, retomamos la sesión formal de la comisión. Tiene la palabra la Senadora Olga Suárez. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
							<p> De verdad que este tema, Dr. Sudarsky, compañeros, es muy importante. Hoy se ve claramente la necesidad de tener una política de educación en la media y básica en el país. Podríamos plantear que la Ley General de Educación plantea una educación media conformada por una modalidad académica y otra técnica y aquí va mi pregunta para la Sra. Ministra: ¿Hay una elaboración conceptual, clara, sobre las diferencias, similitudes y cosas complementarias, para que en realidad esta división que hay tan grande dentro de lo social, en lo que nosotros llamamos la academia para la formación, en seguir avanzando en los estudios técnicos, tecnológicos, universitarios, de maestrías, doctorados? ¿O cómo está la división que se está formando en lo técnico para lo laboral? Porque entonces ahí se sigue presentando lo de las brechas que usted ha hablado tanto señora Ministra.  En relación al tema que trataba el Senador Ferro, no sé, porque hay muchísimas resoluciones y modificaciones a la ley 21 de 1982 en las transferencias que se hacen para toda la infraestructura en las diferentes instituciones educativas del país, la delegada del departamento de Antioquia hablaba de las oportunidades para los jóvenes y aquí se ha hablado mucho más de la cobertura mas no de la calidad. Yo relaciono es la ley 21 porque sin infraestructura cómo va a haber calidad. Uno ve las escuelitas, los centros educativos realmente en unas condiciones infames, los niños suficiente alimentación, se hablaba del transporte, se hablaba de las vías, uno de los gobernadores mencionaba el tema del programa, del proyecto Vive Digital, usted sabe Ministra que cantidad hoy de Alcaldes no han podido entrar al programa de Vive Digital porque no tienen el salón acondicionado para que lleguen los computadores y lleguen las mesas y lleguen todos los requerimientos. Cuántos municipios hoy alejados del casco urbano no tienen los servicios, entonces cómo les va a llegar de todas maneras todo este programa de Vive Digital, cómo nos vamos a conectar los colombianos si realmente la infraestructura no nos da.  La delegada del departamento de Antioquia hablaba de ocho municipios certificados a nivel del departamento de Antioquia, de los 125 municipios, así que gran porcentaje dependen todavía del departamento de Antioquia. Las posibilidades son muy pero muy escasas, municipios con presupuestos de 3.000, 4.000 millones de pesos anuales cómo van a tener una cofinanciación para poder decir vamos a tener una infraestructura acorde con la realidad. El Director del SENA hablaba de la conectividad, del programa de desconectados que me pareció muy interesante.  Yo pienso que los gobernadores tienen que estar más conectados con los mismos alcaldes y revisar esta Ley 21, porque tantas resoluciones Ministra, entonces es que realmente todavía no hemos llegado al problema como tal, porque no solamente en el departamento de Antioquia, es en el país entero de que se habla de la mala infraestructura que tenemos, así no vamos a poder tener una calidad, una educación con calidad.  El Gobierno Nacional ha hecho grandes esfuerzos con los programas de Cero a Siempre, eso no lo podemos discutir pero de verdad que la mayor parte de la deserción, ustedes lo mencionaron ahora, está entre unos grados de quinto, lo que llamamos quinto, sexto, séptimo y nosotros, el Senador Luis Fernando Duque y quien les habla, la semana pasada hicimos una proposición donde va a estar usted citada señora Ministra y obviamente los del ICETEX y obviamente también creo que es bueno que esté el Director de Bienestar Familiar, para el problema que tenemos tan grave en este momento del matoneo, es una problemática supremamente grande y parte del 15% hoy dentro de los estudios que se han hecho a nivel nacional de la deserción que tenemos en estos jóvenes, en estos niños, en estos estudiantes, es precisamente por esta grave problemática.  La violencia que hay en las instituciones educativas, la arritmia, las envidias, el burlesco al que están sometidos muchos niños y muchas niñas hoy, las redes sociales; medio por el cual son amenazados, y los padres se sienten impotentes de mandar estos niños a las instituciones educativas. Cuántas brigadas y cuántas cosas se han hecho cuando hay esos planes desarme con la Policía comunitaria y con la Policía Juvenil, son armas las que se recogen, drogadicción, esto es un problema supremamente grave que cada vez está cogiendo más fuerza en nuestras Aquí vamos a hacer ese gran debate que obviamente es un tema muy complejo pero que tenemos toda la información para traer esta gran problemática a esta Comisión Sexta, que se ha preocupado por la integralidad de los niños y de la educación de los niños y de las niñas en el país. Así que este tema lo vamos a seguir avanzando, lo traigo a colación porque se habló mucho del tema de la deserción y esto tiene que ver mucho en todo lo que hoy se ha hablado porque son temas muy complejos.  Cuando se habla de la integralidad estamos hablando de las vías, porque muchos no tienen acceso a llegar a las instituciones educativas, estamos hablando de la alimentación, estamos hablando de los servicios públicos en estas instituciones educativas, estamos hablando de la articulación, de los otros Ministerios como el de las TIC, como el de Protección Social también, estamos hablando de todas estas entidades, COLDEPORTES, que hacen parte de toda esta integralidad, pero que tenemos que ponerle muchísimo cuidado porque cada vez los índices de violencias en las instituciones educativas son más. Yo pienso que este debate a buena hora lo traemos acá, vamos a hablar también obviamente de todo lo de las pruebas ECAES, de todo lo que los niños hasta hace poco estuvieron en estas pruebas y cómo nos fue porque en las pruebas del SABER vamos a mirar realmente la problemática del matoneo que tiene que ver mucho con que los niños y las niñas tengan una deficiente participación y no quieran volver muchos de ellos a la escuela por todo lo que se está presentando.  Así que sí le sugiero señor Presidente que pongamos este debate en primera fila ya que es de mucha importancia y obviamente se complementa con todo lo que se ha hablado hoy en relación a lo que los informes y a todas las connotaciones que se han hablado en relación a la educación media que tiene que ver con todo, niños, niñas y con todo lo que se está formalizando hoy en el país.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sra. Senadora decirle que con base a una serie de conceptos y de ideas muy importantes que expusieron tanto la Ministra como el señor Director del SENA, estamos socializándoles una proposición de citación a la Ministra, al Director de COLDEPORTES, al Ministro de Hacienda sobre el tema de la consolidación de la política deportiva, es decir, sobre todo en el referente de las famosas habilidades para la vida y la utilización del tiempo.  Nos parece que parte de la educación o la obligatoriedad que un poco se ha abandonado y se ha convertido en una electiva más bien, es la obligatoriedad de todo este tema del deporte en las escuelas deportivas y la formación. Tiene la palabra el Contralor Delegado para el Sector Social, Dr. Mario Solano Calderón.  Contralor Delegado para el Sector Social-Dr. Mario Solano Calderón: La Contraloría General de la República ha venido desarrollando un análisis con respecto a lo planteado por Planeación Nacional, como es garantizar el acceso universal a la educación básica, como es mejorar la infraestructura educativa dando especial revisar igualmente al la educación. En esto Presidente, Senador Sudarsky, quiero informarles que en los análisis que venimos realizando, la cobertura en educación viene disminuyendo en la población adolescente. Nosotros vemos con preocupación por ejemplo en el departamento de Antioquia, tanto en el área rural como en el área urbana viene disminuyendo la cobertura, no sé, todavía no le puede dar la explicación por qué viene descendiendo la cobertura en Antioquia tanto en la zona urbana como en la zona rural pero está sucediendo ese fenómeno. La inasistencia educativa viene incrementándose. Tenemos departamentos que tienen más del 20% en adolescentes de 15 a 16 años como en Bolívar, Caquetá, Chocó, Huila, Meta, Nariño, Norte de Santander y Tolima, estos temas son preocupantes para la Contraloría General de la República.  Igualmente estamos encontrando que los maestros siguen presentando una mayor persistencia y se quedan en las cabeceras municipales y no se están desplazando a las zonas rurales, de manera tal que en la zona rural se están quedando los niños sin asistencia escolar. Nos preocupa los megacolegios, encontramos que estos no se hicieron para ampliar coberturas como indica la ley, estos se hicieron solamente para pasar de las escuelas normales a los megacolegios con lo cual estos no ampliaron cobertura y en cambio creo que se está generando un detrimento patrimonial ya que los megacolegios tienen una función muy clara dada para ampliar cobertura, para poblaciones más desprotegidas. Hemos encontrado que en muchos de los megacolegios esta situación no se dio. Igualmente estamos encontrando megacolegios que nunca se terminaron, megacolegios que no se han estrenado, terminados hace años y no tienen ningún estudiante.  Con esto queremos hacerles que la Contraloría viene haciendo un seguimiento al Plan Nacional de Desarrollo en el tema de educación como en el tema de salud, y con respecto al tema educación nos ha sorprendido estos puntos, como igual tenemos muchos más, el pago a profesores que nunca van a las clases, en fin, son varios los temas los cuales hemos encontrado y que han llamado la atención de la Contraloría General de la República por lo cual se la exponemos a ustedes aquí en este recinto para alimentar igualmente la situación que tienen los colombianos hoy en día más desprotegidos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Dr. Mario Solano nos gustaría mucho que nos hiciera llegar ese informe de manera oficial a la Comisión para tenerlo como no solamente parte del acta de esta reunión, sino para el conocimiento de cada uno de los Senadores. Tiene la palabra el Senador John Sudarsky. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> Yo creo que este debate ha sido demasiado amplio, hemos entrado en muchos detalles, hemos logrado muchas precisiones, hemos oído conceptos muy novedosos y hemos descubierto otras realidades muy dramáticas. El caso de los profesores amenazados, el caso que acaba de mencionar el delegado de la Contraloría de que megacolegios no cumplieron con apertura de cerrar un tema con unas frases, y que finalmente este tema no quedó cerrado, con este debate tal vez lo más importante que hicimos fue lograr oír las secretarías de educación que nos den cuenta de sus realidades que muy a menudo nosotros aquí con un debate mucho más abstracto y mucho más ilustrado no nos permiten conocer.  El dato que nos acaban de cerrar diciendo que la cobertura está cayendo, es absolutamente dramático, yo creo que la manera más simple de concluir este debate es que el tema queda abierto, que queda de responsabilidad de la Comisión volver sobre eso con frecuencia para ver qué más ha pasado, qué más se ha adelantado, qué hemos registrado. De todos modos lo que es muy eminente desde el inicio con los grandes números que presentamos, es que estamos ante un problema absolutamente central de la sociedad colombiana, tiene que ver con los jóvenes, tiene que ver con la relevancia de la educación, tiene que ver con números muy grandes, estamos hablando de 15 millones de ciudadanos que siguen y se siguen adelantando y que el tiempo que se deje pasar es un tiempo que va en contra de Colombia. Así que le agradezco mucho al señor Presidente la deferencia que me dio en utilizar este tiempo, le agradezco a la Ministra, al señor Director y seguiremos trabajando sobre un tema central.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Mil gracias por su presencia y por habernos brindado este tiempo y compartir tan interesantes ideas y aportes para beneficio de la educación colombiana y a todos los televidentes que nos han seguido porque ésta transmisión es en directo, darles una feliz tarde y las gracias por estar con nosotros en este importantísimo debate de interés nacional. Por favor Sra.Secretaria anunciar los proyectos de ley para la próxima sesión.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-30T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Anuncia por instrucciones del Presidente los proyectos de ley para su discusión y votación en la próxima sesión formal de la Comisión Sexta:  1. Proyecto de Ley No. 257/12 Senado, No. 095/2011 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE GARANTIZA LA EDUCACIÓN DE POSGRADOS AL 0.1% DE LOS MEJORES PROFESIONALES GRADUADOS EN LAS INSTITUCIONES DE EDUCACIÓN SUPERIOR PÚBLICAS Y PRIVADAS DEL PAÍS”. Ponente: El Senador Jorge Eliécer Guevara.  2. Y el Proyecto de Ley No. 17/12 Senado “POR LA CUAL SE ESTABLECE EN COLOMBIA LA FIGURA DEL DEFENSOR DE LAS VÍCTIMAS DE LA MOVILIDAD Y SE DEFINEN LOS MECANISMOS DE PARTICIPACIÓN DE LOS USUARIOS DEL TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA”. Ponente: El Senador Luis Fernando Duque. Agotado el orden del día y siendo las dos y veintiséis minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el miércoles 31 de octubre a las 9 de la mañana.  EUGENIO PRIETO SOTO   Presidente  JORGE ELIECER GUEVARA  Vicepresidente  SANDRA OVALLE GARCÍA </p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
