<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luis Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucia Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 20</docTitle>
			<docDate>20-11-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>11</heading>
					<debateSection>
						<heading>20-11-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 20</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día veinte (20) de noviembre de 2012, siendo las diez y veintiocho minutos de la mañana (10:28 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión con el fin desarrollar el siguiente:  </narrative>
							<questions>
								<narrative>ANEXO A LA PROPOSICIÓN No. 35/12 Para la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, y la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico:</narrative>
								<question>1. Después del Auto 275 de 2011 de la Corte Constitucional, puede afirmarse que en Colombia existe libre competencia en el mercado en la actividad [o en el servicio] de aprovechamiento [reciclaje] de residuos sólidos</question>
								<question>2. 3</question>
								<question>4. 5</question>
								<question>6. 7</question>
								<question>8. 9. Después del Auto 275 de 2011, pueden las autoridades locales permitir que los proveedores del servicio de aseo se dediquen a actividades de aprovechamiento en competencia con los recicladores? Ha sido beneficioso para los usuarios y para el servicio, la prestación de aseo en esquema de libre competencia en casos como el registrado en Bucaramanga? Es en general beneficiosa la competencia libre y sin regulación detallada en el servicio de aseo? Creen posible que se dé cumplimiento al Auto 275 de 2011 y se garantice la libre competencia plena en el servicio de aseo y en sus actividades complementarias? Con la regulación existente en posible que las entidades territoriales y el Distrito Capital, garantice a los recicladores que no tendrán competencia para la actividad de aprovechamiento y dar pleno cumplimiento a la sentencia T-724-03 y al Auto 275? la Con legislación y regulación vigentes es suficiente para dar cumplimiento a los mandatos de la Corte contenidos en la Auto 275 de 2011. Existe regulación adecuada y suficiente que permita una adecuada competencia en el mercado del servicio de aseo. El actual esquema reglamentario y regulatorio del servicio de aseo es adecuado para la toma de decisiones conducente a la adopción de acciones afirmativas a favor de los recicladores. Los efectos derivados del Auto 275 tienen aplicación en todos los Municipios y Distritos del país y bajo cualquier esquema de prestación de los servicios</question>
								<question>10. Existe regulación clara que facilite a las autoridades territoriales saber cómo se remunerará la actividad de reciclaje y a los recicladores y cuál será su relación con los prestadores de los servicios? </question>
							</questions>
							<narrative>ÍA .  I Continuación de la Citación al Señor Alcalde Mayor de Bogotá, Dr. Gustavo Petro Urrego; al Señor Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible, Dr. Juan Gabriel Uribe; al Señor Superintendente de Servicios Públicos, Dr. Cesar González Muñoz; a la Señora Directora Ejecutiva de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, Dra. Silvia Yepes; y al Señor Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, Dr. Diego Bravo, en cumplimiento de la Proposición No. 35/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico; y al Señor Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos, Dr. Henry Romero.  PROPOSICIÓN No. 35/12 Con el objeto de analizar y evaluar públicamente la situación del servicio público de aseo en la ciudad de Bogotá, cítese al Doctor Cesar González Muñoz, Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios y al Doctor Julio César Aguilera Wilches, Director ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico. Igualmente, conforme a los artículos 233 y 249 de la Ley 5 de 1992, y por ser la prestación del servicio de aseo un tema de ámbito nacional que de no resolverse de manera pronta, llevaría a la capital del país a una inevitable crisis de salud pública, cítese al Doctor Gustavo Petro, Alcalde Mayor de Bogotá, al Doctor Diego Bravo, Gerente Empresa de Acueducto y Alcantarillado e invítese al Doctor Henry Romero, Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios públicos. CUESTIONARIO: Para el Señor Alcalde Mayor de Bogotá, Dr. Gustavo Petro; al Dr. Diego Bravo, Gerente Empresa de Acueducto y Alcantarillado; y al Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos, Dr. Henry Romero: 1. Señale el modelo operacional previsto por la administración distrital para la prestación del servicio de aseo en Bogotá, a partir del 18 de diciembre del presente año. 2. ¿Dentro del esquema de operación se tiene previsto la participación público privada?, de no ser así ¿Qué activos son susceptibles de reversión? ¿Cuáles de ellos están siendo considerados para la prestación del servicio? 3. ¿Qué medidas o sanciones se han impuesto a los actuales operadores del servicio de recolección de basuras producto de fallas en la prestación del servicio o incumplimiento de los contratos? Anexe actos administrativos y contratos respectivos. 4. ¿Qué fundamento jurídico permite que la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá asumir la prestación del servicio de aseo en Bogotá? 5. Dado que la administración Distrital no solicitó la determinación de áreas exclusivas para la prestación del servicio ante la Comisión de Regulación, pone la prestación en el marco de la libre competencia. ¿Qué medidas se tienen previstas para evitar el abuso de posición dominante o competencia desleal por parte de cualquier operador que quiera prestar el servicio? 6. ¿Cuál es el impacto financiero y administrativo sobre la estructura operacional y de utilidad de la Empresa de Acueducto al asumir la prestación directa del servicio de aseo en Bogotá, en especial sobre las inversiones previstas en el Plan Maestro de Acueducto y Alcantarillado? 7. Respecto a la prestación del servicio de aseo en Bogotá ¿Qué fundamento jurídico le permite a la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá subcontratar el servicio por zonas o actividades? 8. Indique cuáles son la administración distrital para la inclusión efectiva de la población recicladora en la prestación del servicio. las acciones afirmativas contempladas por 9. ¿Qué implicaciones tiene el cumplimiento del Plan de Inclusión “Esquema de metas a cumplir para la inclusión de la población recicladora en la gestión pública de los residuos sólidos en la ciudad de Bogotá D.C” al asumir la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá la prestación del servicio de aseo? 10. ¿Qué opciones de disposición final se han estudiado en el mediano plazo a fin de evitar una emergencia sanitaria, teniendo en cuenta la vida útil de Relleno Sanitario Doña Juana? Para el Señor Director Ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico (CRA), Dr. Julio César Aguilera Wilches:  1. ¿Qué implicaciones de orden tarifario considera la CRA se pueden presentar en el modelo que la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos (UAESP) y la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá (EAAB) pretenden aplicar para la prestación del servicio público de aseo en el Distrito Capital?  2. De acuerdo con lo establecido en el artículo 40 de la ley 142 de 1994 ¿la UAESP ha solicitado la verificación de motivos para el establecimiento de áreas de servicio exclusivo en Bogotá D.C? En caso afirmativo anexar las recomendaciones y actos administrativos respectivos.  3. ¿Qué iniciativas regulatorias se han elaborado por parte de la CRA para dar cumplimiento a lo establecido en el Auto 275 de 2011 de la Corte Constitucional, en el sentido de incluir a los recicladores de Bogotá para realizar la actividad complementaria de aprovechamiento?  4. De acuerdo con el artículo 10 de la Ley 142 de 1994 ¿la Empresa de Acueducto de Bogotá puede tener la exclusividad de la prestación del servicio de aseo y asumirlo de manera directa?  Para el Señor Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios, Dr. César González Muñoz: . ¿Considera la Superintendencia de Servicios Públicos que para la prestación directa del servicio de aseo, por parte del Distrito Capital, a través de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, se debe agotar el procedimiento previsto por el artículo 6 de la Ley 142 de 1994?  técnicos ante 2. ¿La Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, ha presentado los estudios la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios que demuestran que los costos de prestación directa son inferiores, y que mediante esta modalidad se mejorará la operación, la calidad y la cobertura del servicio? Lo anterior en virtud de lo dispuesto por el numeral 6.3 del artículo 6 de la ley 142.  Presentada a consideración de la Comisión Sexta por los Honorables Senadores CARLOS ALBERTO BAENA LOPEZ; JORGE ELIECER GUEVARA; y EUGENIO PRIETO SOTO, y aprobada por unanimidad en la Sesión del 7 de Noviembre de 2012.  </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> solicita a la Secretaria llamar a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> realiza el llamo a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandón César Tulio, Olano Becerra Plinio, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando y Prieto Soto Eugenio.  A continuación informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 5 senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Duque García Luís Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, López Maya Alexander, Suárez Mira Olga Lucía, Sudarsky Rosenbaum John y Torrado García Efraín.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Por favor dar lectura al Orden del Día y cuando tengamos el quórum decisorio, lo ponemos a consideración.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ha sido leído el Orden del Día, Sr. Presidente. Quiero informarle, Sr. Presidente, que tenemos la siguiente excusa del Sr. Alcalde Mayor de Bogotá, donde ha recibido la comunicación de la citación respecto al desarrollo del artículo 38, numeral 6 y 57 del Decreto 1421 de 1993, atentamente me permito informarle que en representación del Distrito Capital asistirá el Dr. Diego Bravo Borda, Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, quien se encuentra presente. Atentamente, Dr. Gustavo Petro, Alcalde de Bogotá. Y tenemos por parte de la Procuraduría General de la Nación presentes a los delegados Dr. Fernando Álvarez Jiménez y el Dr. Fernando José González Sierra, quienes están presentes en el recinto y el Dr. Nelson Izáciga por parte de la Contraloría General de la República, quien está por hacer su ingreso a la Comisión.  Tenemos presentes como citados el Sr. Superintendente de Servicios Públicos, Dr. César González; la Sra. Directora Ejecutiva de la Comisión de Regulación de Agua Potable, la Dra. Silvia Yépes; y el Gerente de la Empresa de Acueducto de Bogotá, Dr. Diego Bravo; son las personas que tenemos presentes en el recinto de quienes están citados. Por parte del Ministerio de Medio Ambiente no tenemos ninguna excusa y no ha hecho presencia ni el Sr. Ministro ni el Sr. Viceministro. Está también por ingresar el Dr. Henry Romero, el Director de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a abrir el debate, quedamos pendientes de lo del Ministerio porque no me quedó claro si van a venir o no, o si hay alguna excusa. Entonces esperemos un momento, si tenemos una excusa, me habían dicho que estaba por acá, sino procedemos como debemos proceder en este caso. Enseguida ponemos a consideración la no presencia del Sr. Ministro del Medio Ambiente. Tiene la palabra el Sr. Citante, el Dr. Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Nosotros habíamos comenzado este debate la semana anterior y tuvimos la presencia del Sr. Alcalde Gustavo Petro aquí en la Comisión Sexta, logramos intervenir el Dr. Eugenio Prieto y quien les habla, y en esa oportunidad le hicimos varios planteamientos al Alcalde. El propósito que tenemos es tratar de acercar al Gobierno Nacional, a la Comisión Reguladora de Agua, a quien en este momento la está presidiendo Ad hoc, que es el Ministro de Ambiente, porque el Alcalde hace ocho días nos dijo que había quedado encargado del tema el Ministro de Ambiente, el Dr. Juan Gabriel Uribe, puesto que el Ministro de Vivienda, el Dr. Germán Vargas Lleras, se había declarado impedido, entonces nosotros hoy citamos al Ministro de Ambiente, porque es importante que él, ya que está presidiendo la Comisión Reguladora de Agua, escuche los planteamientos que está haciendo la Comisión Sexta.  En el Concejo de Bogotá ya se dio un debate pero no se contó con la presencia de la Comisión Reguladora de Agua ni con la presencia del Superintendente de Servicios Públicos, ni con la presencia del Alcalde; nosotros somos tres citantes, había quedado por hablar el Dr. Guevara, propongo que después de que haga esta breve introducción de contexto, el Dr. Guevara pueda agotar su intervención, los Senadores también quieren intervenir y ya luego escuchemos a la Comisión Reguladora y a la Superintendencia de Servicios Públicos.  Voy a hacerle una petición específica a la Superintendencia de Servicios Públicos, me gustaría que hablara primero la Superintendencia, luego la Comisión Reguladora de Agua, la Dra. Silvia Yepes, que es la Directora en este momento, la persona que está a cargo; y posteriormente escuchemos al Gerente de la Empresa de Acueducto, al Dr. Bravo, y quisiera escuchar al Director de la UAESP, que no ha llegado aún.  Como no tenemos respuesta ni excusa del Ministro de Ambiente, estaremos atentos pero realmente no se justifica; sin embargo, queremos avanzar y ese es el propósito del debate, a ver cómo en medio de toda esta situación, Dra. Silvia y Dr. César, podemos destrabar jurídicamente esta situación. El propósito que nosotros tenemos, es dar claridad porque la gente en Bogotá está confusa y en últimas lo que hay que garantizarle a la gente es que ellos sepan para el 18 de diciembre qué va a pasar y que podamos encontrar un esquema jurídico donde se logre tener las garantías de que a la ciudad no la van a demandar o bueno, si la demandan por lo menos la ciudad esté protegida o blindada jurídicamente, aquí estamos haciendo aproximaciones, ver jurídicamente cómo hacemos eso, ese es un tema, respecto del cual voy a hacer una propuesta ahora.  El otro tema tiene que ver que está de por medio el usuario, aquí lo más importante no es tanto quién gana, si el sector privado o el sector público, sino que los usuarios finalmente se beneficien, que bajen las tarifas; y en ese sentido le hicimos una propuesta al Alcalde la semana pasada, que el servicio sea prestado con mejor calidad incluso que la que hoy en día tenemos en la ciudad. Olvidé mencionar a los recicladores.  La propuesta que le voy a hacer hoy al Superintendente de Servicios Públicos es que acudamos al artículo 6 de la Ley 142, numeral 6.3, dice el artículo, que la ciudad le presenta un estudio al Superintendente para prestar directamente el servicio y que el Superintendente analiza si la propuesta que está haciendo la ciudad es a precios más favorables y más razonables que los que hoy en día tienen los usuarios en Bogotá.  Demostré con números hace ocho días que si bajamos los precios techo o los precios vampiro que existen hoy en día, porque así se está trabajando en Bogotá con la anterior regulación, no la de ahora, con la anterior regulación se le da mucha flexibilidad a los operadores, entonces los operadores estaban trabajando con un precio techo vampiro y si bajáramos un 19.6%, ese fue el cálculo que hicimos en el modelo económico, perfectamente los operadores seguirían teniendo rentabilidades muy importantes y ahí ya podríamos tener un porcentaje para disminuir tarifas; nosotros los cálculos que hicimos es que las tarifas podrían bajar un 20%, pero ahí hay un problema, que es el de los excedentes o la bolsa que se creó. En Bogotá se creó una bolsa, que fue como una ficción, consistió en decir, que el servicio vale 100 pesos pero realmente la ciudad sabía que no valían 100 pesos, y en la licitación-eso se hizo hace años ya-se habló de 90 pesos, y se puso a licitar a todo el mundo por 90 pesos, pero a la ciudad le fueron quedando de a 10 pesos, y a 10 pesos de excedentes que se fueron acumulando, nosotros no tenemos la cifra exacta, acumuló así por encima 95,000 millones de pesos; entonces la Ley 142 dice que a la gente no se le puede cobrar por lo que no está recibiendo y eso fue lo que la Contraloría Distrital dijo: “En Bogotá le están cobrando a la gente lo que no le pueden cobrar y hay unos excedentes, y esos excedentes tienen que desaparecer, sin embargo, la UAESP sacó una Resolución en el 2008 y en la Resolución 242, a pesar de las advertencias, ellos mismos se autohabilitaron y se autofacultaron para poderse gastar ese dinero. Pero, la Contraloría les había dicho que no se lo podían gastar, y yo en el debate pasado le dije al Alcalde Petro: “Hay 95,000 millones, eso sirve para devolvérselo a la gente; devuélvale a la gente eso, y en el nuevo modelo que está planteando no hable de excedentes”, porque en el informe que presentó el Dr. Diego Bravo hay unos excedentes del 5% en el nuevo esquema.  Le planteaba al Alcalde y también al Dr. Diego Bravo que no incluyeran eso, porque ya la Contraloría ha dicho y está la Ley 142 que no le podemos cobrar a la gente lo que la gente no está pagando por el servicio. Y hace 8 días , dije que devolvieran el dinero, pero al otro día, no sé, me gustaría que escucháramos la grabación, si me permiten, son dos minutos nada más, en la emisora La W, al Director de la UAESP le preguntaron por los excedentes, por la bolsa, y fíjense lo que él contestó:  Grabación entrevista Emisora La W: Dr. Romero, ayer en el debate, precisamente en el Senado, el Senador Carlos Alberto Baena denunció que durante los últimos años estas tarifas del aseo habían estado infladas y que por medio de la UAESP se habían acumulado 95,000 millones de pesos de excedentes; ¿ese dinero dónde está?, ¿y por qué se ha permitido esto, si ustedes son el ente regulador del aseo en Bogotá?-Pues nosotros también quedamos con la inquietud y nosotros le solicitamos al Dr. Baena, vamos a buscar una reunión con él, pues nos gustaría que nos dijera dónde está esa plata, porque podría utilizarse para mejorar el servicio y para las inversiones, pero la UAESP no, ni queda un solo peso. El 100% de los recursos se destinan a pagar a los operadores, que son el relleno sanitario y los cuatro operadores de recolección y transporte. No conocemos de dónde tiene esa cifra el Senador.-Don Henry, ha sido usted muy amable. Con todo respeto le deseo mucha suerte, la va a necesitar, Don Henry.-Muchas gracias.-Suerte. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> El Dr. Romero ahí contestó que no, que él no sabía de los excedentes, que no había excedentes, entonces la pregunta que yo hago es: ¿dónde están esos 95,000 millones de pesos? Porque no se los podían gastar, ese dinero es de los usuarios y nadie da cuenta de ese dinero. Yo mandé un oficio solicitando a la UAESP que me dijera en dónde estaba ese dinero y no me han querido contestar; había una fiducia, tengo aquí todos los informes de la fiducia, todos los balances y allí aparecían los recursos, se estaban acumulando, esos son dinero de los usuarios, y alguien se los gastó; incluso la Contraloría General dijo que esos recursos eran de la ciudad, de los ciudadanos, y que esos recursos eran de los usuarios, y sin embargo la ciudad se gastó esos 95,000 millones.  Voy a pedir hoy que esto se lo mandemos a la Fiscalía y que se lo mandemos a todos los organismos de control y que empiece una investigación porque hay 95,000 millones de pesos que son de los ciudadanos, que no sabemos dónde están, y eso me parece a mí inaudito. Ahora el Dr. Henry me podrá contestar, sobre todo usted me dejó desconcertado porque dijo que no sabía de qué estaba hablando yo, de qué excedentes; y yo me encontré aquí un plan de control interno de la UAESP y aquí perfectamente se ve, yo no sé si es usted mismo, Dr. Romero, pero usted aparece como Jefe de la Oficina Asesora de Planeación, y ahí están hablando de los excedentes, están diciendo que hay problemas jurídicos con estos excedentes, que hay que suspender unas campañas de pedagogía, es decir, que usted conocía perfectamente esto, y la pregunta es quien se gasto ese dinero.  Si eliminamos excedentes podemos bajar tarifas en Bogotá y podemos llegar a una baja de tarifas de un 20%. La propuesta que le voy a hacer al Superintendente y al Dr. Diego Bravo, es aplicar el numeral 6.3., que la ciudad le envíe este estudio al Superintendente y que el Superintendente nos dé la tranquilidad aquí públicamente de qué va a analizar las cifras. La Superintendencia es autónoma frente a la CRA, la CRA tiene unas tareas grandes de incluir en el componente tarifario a los recicladores, tienen que hacer una tarifa para todo el país, ya se ha comprometido a hacerlo, vamos a hablar de la CRA, pero usted como Superintendente, que defiende a los usuarios, autónomamente puede darle un concepto de viabilidad, es decir, un concepto favorable a la ciudad, pero necesitamos su compromiso, Dr. César González, respetuosamente se lo digo, invocando esta norma.  Simplemente si usted ve que las cifras están ahí y es viable, usted dele la viabilidad para que quede blindada jurídicamente la ciudad frente a posibles demandas, porque la CRA ha manifestado que el 18 diciembre vamos a entrar a un régimen de libertad de competencia, y ¿cuál será la situación el 18 de diciembre en Bogotá, si hay libertad de competencia? En cambio usted le da la viabilidad al estudio que le envíe el Gerente del Acueducto, se cierra el tema porque ya se habilita la prestación directa, y queda facultado para prestar directamente el servicio el acueducto y subcontratar el servicio, y el tema de libre de competencia desaparece.  Además, hay otro debate por Áreas de Servicio Exclusivo que ya lo voy a plantear. A nosotros nos parece que cuando ustedes aprobaron en la CRA, la solicitud que envió la Alcaldía de Bogotá para el tema de Áreas de Servicio Exclusivo y la licitación fallida cuando salió el fallo de la Corte, ahí ustedes habilitaron las Áreas de Servicio Exclusivo; ustedes plantean que no hay Áreas de Servicio Exclusivo porque todo el proceso se cayó, pero ahí hay una discusión jurídica. Lo que nos preocupa es que el 18 de diciembre se forme un caos en Bogotá, y que salga el Acueducto a prestar el servicio y que subcontrate, porque creo que va a subcontratar, tendría que hacerlo porque sería el paso lógico por capacidad operativa, y que subcontraten y a la vez entremos en un esquema de libre competencia; me imagino que ese día en Bogotá va a haber un caos.  La forma para evitar esa situación sería vía Superintendencia de Servicios Públicos; ¿qué dice el artículo? Cuando aún habiendo empresas deseosas de prestar el servicio, o sea, que es la libre competencia o que son los operadores privados, haya estudios aprobados por el Superintendente que demuestren que los costos de prestación directa para el municipio, es decir, que el municipio o el Distrito asume la prestación directa del servicio, como lo pretende hacer el Gobierno de Bogotá para dar cumplimiento a la Sentencia de la Corte Constitucional y para incluir a los recicladores, serían inferiores a los de las empresas interesadas, creo que los números están y me parece que para el Acueducto y la Superintendencia, pero sí se necesitaría que la Superintendencia se pronunciara rápidamente y por eso es la urgencia de este debate, porque en la medida en que haya un pronunciamiento de parte de la Superintendencia, que dé seguridad y tranquilidad, que eso es lo que la gente necesita en Bogotá, no incertidumbre, que ya jurídicamente hay un panorama más claro, que bueno que tenemos la Sentencia de la Corte Constitucional, tenemos la Ley 142, el artículo sexto, que el Superintendente ya se pronunció, que la CRA va en camino de elaborar la nueva fórmula para todo el país, pero que haya un ambiente de mayor tranquilidad y de colaboración entre Gobierno Nacional y Gobierno Distrital, y ese es el enlace que queremos hacer, por lo menos ese es el propósito, y eso también lo planteó el Dr. Prieto; y también el tema social, que son que los recicladores queden incluidos y que a la vez sentemos un precedente para todo el país, porque no sólo hay recicladores en Bogotá, sino en todo el país.  Hacerle la petición a la CRA, que en la fórmula tarifaria no le carguen el aumento de tarifas a los usuarios, porque entendí que el pronunciamiento de la la UAESP no sería difícil enviar los informes a CRA es que el próximo año van a hacer el tema que está haciendo Bogotá, que vamos a incluir a los recicladores, porque la Corte les dijo a ustedes que deberían sacar una nueva regulación, ustedes pidieron plazo para el próximo año. Esto consiste en que en Colombia se va a pagar una tarifa por recolección, pero se paga por tonelada lo mismo y también reciclaje, eso es lo justo, que haya una igualdad entre la labor de los recicladores y la de quienes operan el aseo, lo que entendí es que la CRA anunció que lo va a hacer el próximo año, pero aumentando tarifas; entonces nos gustaría que hubiera claridad en ese sentido, porque las ganancias de los operadores en Colombia son muy grandes y aquí lo demostramos. Creo que no es difícil, Dr. César González, tengo la cifra e incluso están ahí públicas, demostré con un modelo económico que en este momento la regulación está en ese precio techo y con un 19.6% de descuento seguirían ganando los operadores, entonces el estudio obviamente lo tiene la ciudad y el alcalde Petro lo manifestó ayer, simplemente radicárselo al Superintendente, que el Superintendente diga si es viable.  Ustedes tienen que demostrar que lo van a hacer con calidad, Dr. Bravo, que van a atender al usuario; la atención y en la calidad del servicio serían por lo menos iguales a lo que hoy en día tenemos. Entonces en el estudio ustedes tienen que justificar eso; entiendo que eso es lo que el gobierno quiere hacer y la apuesta que quiere hacer, si lo van a subcontratatar también, que si no tienen los camiones todavía y se demoran en llegar, está el tema de la reversión y está el tema de que ustedes subcontraten el servicio, pero ya controlando el negocio y ya garantizando que los recicladores queden por dentro.  Si el Superintendente lo más pronto posible se pronuncia y dice que habilita a Bogotá para que preste directamente el servicio, nos ahorramos toda esta situación que en últimas está afectando muchísimo a la ciudad porque la gente está a la expectativa, no sea que nos llegue el 18 de diciembre y haya que empezar a mirar si en Bogotá se declara la emergencia sanitaria, entonces se congelan normas jurídicas, y a ver cómo con la emergencia sanitaria y por el otro lado el fallo de la Corte Bogotá sustenta jurídicamente eso, y entonces vendrían las demandas contra la ciudad y sería un caos; eso no le conviene a Bogotá ni al país.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darle la palabra al otro citante, al Dr. Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Me parece que para poder abordar el debate por parte de todos nosotros debemos terminar de escuchar a los invitados al debate. Ya habló el Alcalde, el Alcalde tiene un evento, aunque se había comprometido en ese momento a acompañarnos en esta sesión, pero tiene un debate que tiene que ver con el encuentro de los Alcaldes latinoamericanos sobre el tema del calentamiento global, por supuesto este debate tiene que ver también con eso; entonces para darle continuidad a ese punto, propongo que continúe el Orden del Día que acordamos en la sesión pasada.  Porque si va a haber intervención de Senadores, yo intervengo, pero me parece que sería mejor, porque es que hay preguntas y me imagino que habrá un caos el 18 de diciembre, pero eso nos lo aclara el Gerente de Acueducto que tiene que hablar. Entonces, para que no especulemos en el debate, es bueno que escuchemos a la Directora de la CRA, al Superintendente, a la UAESP y al Acueducto enseguida, que puede ser el procedimiento que habíamos acordado en la mesa y es el mejor método en este momento.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Una moción de orden tiene el Senador Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> La moción tiene dos partes: La primera, sugerir que como el Director del Acueducto a la vez es representante del Alcalde, pudiera rematar, independientemente de si nosotros hablamos o no. Y segundo, no quisiera, y le quiero pedir a mis compañeros de Senado comprensión, que avanzáramos en tan importante tema sin que esta Comisión se pronuncie frente a lo que en el país está viviendo. Quiero sugerir, si ustedes, me autorizan, simplemente que presentemos una proposición como Comisión, frente a lo que ha ocurrido con el fallo de la Corte Internacional de La Haya ayer, al habernos despojado de cerca de 20,000 kilómetros de plataforma, área continental y aguas marinas; pronunciarnos en el sentido de expresarle, como ha sido la tradición de Colombia en asuntos internacionales, expresándole respaldo a nuestro gobierno y por supuesto sugiriendo que se busquen los mecanismos que tengamos para recuperar territorio de aguas marinas, que por las imprecisiones que cometió la Corte se perdieron, ese es el problema de estar allá en Dinamarca tomando decisiones en el trópico, y que han lesionado de manera flagrante los intereses de todos los colombianos, particularmente de los isleños, a quienes expresamos toda nuestra solidaridad.  Más aún, yo creería, Sr. Presidente, que esta Comisión de manera inmediata, debería suspender la siguiente semana y deberíamos estar en San Andrés haciendo una revisión y una actualización de los temas frente a los cuales, invitando a los ministros, se ha comprometido el gobierno, y además de eso dando una presencia que simbolice y signifique no solamente solidaridad, sino también como acto de soberanía ahora que más que nunca lo necesitamos. Del tal forma, que sin que esto suscite discusión, si hay algún Senadores que considera que no se deba hacer, de lo contrario me retiraría a hacer una proposición en ese sentido y la firmamos para que Palacio sepa y sienta que aquí los Senadores de la Comisión Sexta le hemos dado esta mañana un espaldarazo a las políticas, que además fueron respaldadas ayer de una manera unívoca e inequívoca y solidaria por todos los integrantes de la Comisión de Relaciones Internacionales, donde, por supuesto, estaban los ex presidentes, los que no se hicieron presentes, lo hicieron en manifestación telefónica de solidaridad al gobierno, este es un tema no de gobierno, no es un tema de partidos, sino son temas de Estado Colombiano y por eso quiero dejar en consideración de ustedes esta inquietud, que no tiene otro propósito distinto de expresar solidaridad con el Gobierno, y de buscar que por los canales que la justicia nos permita, bien sea a través de una revocatoria directa, de una revisión a los soportes técnicos de la decisión, podamos nosotros volver a recuperar esos terrenos o más bien mantenerlos, porque en mi concepto no se han perdido. Pese a la fiesta que puede haber en Nicaragua, nosotros tenemos que estar cautos, tranquilos, prudentes, pero ante todo, creo que el Jefe del Estado en este instante y frente a estas circunstancias, lo los debates que tengamos mínimo que podemos hacer, es expresar nuestra solidaridad. Sr. Presidente, dejo en consideración de los Senadores, si me permite.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En ese tema no hay inconveniente, pongamos a consideración esa proposición que espero, usted nos la pase redactada en el transcurso de la mañana, y organicemos el debate de acuerdo a como lo solicitaron los citantes.  Por ahora tenemos la proposición en el ejercicio de solidaridad y de acompañar y rodear al Sr. Presidente de la República, ¿Qué más proposiciones hay sobre la mesa? Lea, por favor, la carta del Sr. Ministro y la ponemos a consideración también.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Excusa: Acuso recibo de la citación del debate de control político al 20 de noviembre sobre los diferentes temas relacionadas al saneamiento básico en la ciudad de Bogotá. Infortunadamente compromisos adquiridos en cumplimiento de la agenda del Gobierno me impiden participar en esta sesión. Le presento mi excusa y respetuosamente le solicito ponerlo a conocimiento en pleno de los H. Senadores, miembros de la Comisión, y espero poder acompañarlos en una próxima oportunidad. Firma el Dr. Juan Gabriel Uribe, Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible. Este ha sido la excusa presentada por el Sr. Ministro.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Plinio, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Me parece que cuando hay esas informaciones confusas, lo que se pierde es la confianza y la credibilidad. Cuando llegué a la Comisión, estaba la información que el Ministro estaba entrando y ahora lo que aparece es una excusa, que tenía compromisos anteriores. Quiero saber de dónde viene la información de que el Ministro va entrando, porque si hay algo claro en este debate, lógicamente tengo que acompañar y aplaudir, Dr. Baena y Dr. Guevara, en término de lo que se está dando hoy en Bogotá, en la profundidad del debate, hay unos temas que tienen que ver es básicamente con las relaciones Nación, Departamento y ciudad, entonces si aquí no está claramente identificado en términos de esas relaciones, qué es lo que está pasando.  Aquí hay unas informaciones de que si “Cundinamarca no me vende el agua, yo no le dejo echar las basuras”, ese tire y afloje realmente es el que tiene a la ciudad un poco en ascuas, y no me parece la inasistencia del Ministro.  Aprovecho para pedirle a los funcionarios, además de las preguntas que le ha hecho el Senador Baena, es: Nosotros queremos saber, Sr. Superintendente, usted como control y vigilancia, nos diga si la ciudad puede hacerlo o no; nosotros queremos saber, Sra. Directora, si usted está lista para ese tema de tarifas y de regulación; llevamos 20 años aquí hablando de ese tema, desde 1992, con la Ley 142, y pareciera como que eso no estuviera listo; y el Sr. Gerente del Acueducto, ¿ustedes lo van a hacer en qué condiciones? ¿Si esto se va a abrir es a una competencia? Y en dónde les quedaron a todos los usuarios, en todo este proceso, en qué partecita están sentados los usuarios en sus casas, esperando a ver en qué condiciones les van a prestar el servicio. Si a mí viene el Director del Acueducto y me dice que va a salir y va a hacer la recolección en estas condiciones de calidad, de continuidad y de precio, y le va a mejorar los precios a los otros, bienvenido. Creo, Sr. Presidente, que el debate necesita que se establezcan claramente esas relaciones entre Nación, Departamento y ciudad, para ver qué es lo que está pasando con este tema que afecta a los bogotanos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a poner en consideración el Orden del Día para que lo votemos y las proposiciones que están en la mesa, incluyendo la proposición, la separamos, de si aceptamos o no la excusa del Sr. Ministro. Aquí la semana pasada se hizo claridad en un tema muy importante, que no era competente el Ministro de Vivienda porque se había declarado impedido para ese tema y que el Sr. Presidente de la República había delegado al Sr. Ministro de Medio Ambiente en ese tema.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sr. Presidente, tenemos las siguientes proposiciones: Cítese a la Directora (e) de la Autoridad Nacional de Televisión (ANTV), Dra. Sandra Milena Urrutia Pérez; al Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, Dr. Carlos Pablo Márquez:  al Director de la Dirección Nacional de Derechos de Autor, Dr. Felipe García; con invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado, y a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico, para que se sirvan dar respuesta sobre el proyecto de Resolución emitido por la Autoridad Nacional de Televisión (ANTV), que presenta la propuesta regulatoria parcial del servicio de televisión comunitaria y la protección de los derechos de autor en los organismos de radiodifusión, de acuerdo al cuestionario adjunto a esta proposición. Presentada por el H. Senador Carlos Ferro.  Siguiente proposición: Cítese a la Señora Ministra de Educación, Dra. María Fernanda Campo Saavedra, y a la Directora General del Instituto Colombiano para la Evaluación de la Educación (ICFES), Dra. Margarita Peña Borrero, para que en la fecha que determine la Mesa Directiva de esta Célula Legislativa, explique las fallas presentadas en la plataforma tecnológica utilizada para la presentación de la pruebas Saber Pro, que impidieron a miles de estudiantes presentar el examen piloto por computador. De igual forma, se sirva explicar los correctivos y procedimiento a seguir para contrarrestar el inconveniente. Presentada por el H. Senador Plinio Olano.  Proposición: Audiencias públicas al régimen tarifario a los servicios públicos domiciliarios. Debido a las diversas solicitudes, quejas e inquietudes de parte de usuarios y vocales de control, frente a las tarifas de los servicios públicos domiciliarios, y en el marco de discusión del Proyecto de Ley No. 101/12, el cual busca eliminar los cargos fijos en los cobros al usuario, proponemos a la Honorable Comisión Sexta del Senado se organice y desarrollen audiencias públicas regionales. El propósito de estos escenarios, es el de constituirse en espacios para la discusión y propuestas de los diversos sectores sociales, productivos y académicos, entre otros, frente a la eliminación de los cargos fijos, y el control de cobros excesivos en las tarifas de los servicios públicos domiciliarios. Estas reuniones serán grabadas para ser transmitidas por los Canales institucional y del Congreso. Presentada por el H. Senador Carlos Alberto Baena.  Proposición: Por el cambio de la tarifa de compensación que los operadores de televisión cerrada deben presentar ante la Autoridad Nacional de Televisión-ANTV, y por desconocerse los postulados de la Constitución Nacional para la fijación de tarifas de servicios públicos basados en la equidad social y la distribución socioeconómica de la Nación por estratos en un evidente privilegio de la multinacional DIRECT TV, y en el que presuntamente se rompe la asimetría tarifaría, cítese a los integrantes de la Junta de la Autoridad Nacional de Televisión (ANTV), incluido el señor Ministro de las Tecnologías de la Información. Invítese al Contralor Delegado para la Infraestructura y Telecomunicaciones y al Procurador Delegado para Asuntos Públicos, y al Defensor del Pueblo. Firma el H. Senador César Tulio Delgado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En consideración las proposiciones presentadas, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Han sido aprobadas, Sr. Presidente, más la que presentó el Senador Jorge Hernando Pedraza.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Incluyendo la del Senador Jorge Hernando Pedraza, que la vamos a firmar todos. ¿Alguna aclaración, Senador, para que arranquemos? </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Sí, Presidente, es que quisiera que aclaráramos algo frente al debate, porque en los medios de comunicación en este momento están diciendo que el Director de la UAESP renunció; yo lo tengo aquí a mi lado y quisiéramos tener claridad frente a eso porque ahí sale otro tema, y repito, para los colegas que acaban de llegar, se trata de 95,000 millones de pesos que tenía la ciudad, recursos de los usuarios, que la Contraloría Distrital de Bogotá y la Contraloría General de la República le dijeron al Gobierno de Bogotá que no se podían gastar, y sin embargo pregunto en el día de hoy por esos recursos y no aparecen en ninguna parte.  Pienso que nosotros no podemos admitir ni aceptar que esos recursos se vayan a desaparecer de esa forma; he anunciado en el día de hoy que voy a presentar una denuncia de carácter penal y le voy pedir intervención a las autoridades de control para que investiguen quién se gastó esos recursos y en qué contratos o en qué invirtieron ese dinero, porque con esos 95,000 millones de pesos perfectamente se podría a la gente en Bogotá descontar 3 meses de servicio, eso es inadmisible. Y hago la pregunta porque el Dr. Romero, el Director de la UAESP, salió en las emisoras a decir que no, que no sabía de qué dinero se trataba, y aquí tengo las pruebas de que él tuvo conocimiento de esos excedentes en el control interno que se hizo en la UAESP, y para completar en el día de hoy se está hablando en los medios de comunicación que él va a renunciar, entonces queremos tener claridad. Por ese motivo le agradecería, Presidente, que comenzáramos con el Gerente del Acueducto, luego con el Superintendente y después con la CRA; esa sería la solicitud y después intervendrían los Senadores.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a hacerlo así, lo teníamos en este orden: Inicia el Director de la Unidad de Servicios Públicos, continúa el Sr. Superintendente y la Directora de la CRA, que también estamos esperando que nos comente temas muy importantes sobre las decisiones de regulación y que cierre el Sr. Gerente del Acueducto.  Nos queda pendiente de tomar la decisión sobre la excusa, no la hemos tomado. En ese orden de ideas tiene el uso de la palabra el Dr. Henry Romero, Director de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos de Bogotá.  Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos (UAESP)-Dr. Henry Romero Trujillo: Dr. Baena, le pido excusas si creé confusión en el tema. Bueno, en primer lugar, yo soy encargado y sigo hasta el momento en que el Alcalde considere que debo acompañarlo.  Soy el Jefe de Planeación de la UAESP y estoy acompañando al Alcalde por voluntad de él. Respecto de los recursos que usted habla y que me parece un tema muy importante, desde el 2003 se creó lo que se llama “Bolsa”, que es que con lo que pagamos todos los bogotanos por el servicio, se creó una fiducia que centraliza todos los recursos y con esos recursos se pagan los operadores, se paga tanto a los que prestan el servicio de recolección como el operador del relleno sanitario y unas operaciones especiales que no están contempladas en el contrato, que son excepcionales, entonces como hay que pagar a diferentes operadores se creó ese sistema de bolsa. Existían unos excedentes que llegaron a ser cuantiosos de más de 100,000 millones con los cuales la UAESP se ha financiado y con los cuales, por ejemplo, se firmó el contrato de Distromel, el conocido contrato del sistema de información por 106,000 millones de pesos.  La Contralora, la Dra. Sandra Morelli, y la Contraloría Distrital nos dijeron algo que nosotros compartimos, porque además es de ley, los recursos que se captan por tarifas son exclusivamente destinados a financiar el servicio y no a financiar el funcionamiento de las entidades; eso es apenas lógico, nosotros lo compartimos y empezamos a respetarlo desde que ingresamos. Únicamente hemos recurrido a esos recursos para financiar algo que era muy urgente, que no estaba presupuestado, que son las interventorías del servicio, porque un servicio público sin interventoría ustedes saben cómo quedaría.  Dr. Baena, nosotros nos allanamos completamente a sus inquietudes, a proporcionarle toda la información, de hecho el 18 de diciembre acaba la bolsa porque acaban los contratos que le dieron lugar; a nosotros nos toca hacer una evaluación desde el primer pago, desde el primer ingreso y el primer pago todos los nueve años que duró; nosotros vamos a pedir el acompañamiento de la Contraloría, pero también nos gustaría que, si ustedes lo consideran, podemos estar rindiendo informes sobre en qué se gastó esa plata. Yo digo que no queda recursos es porque la UAESP no se está financiando con tarifas, la UAESP está recibiendo recursos del presupuesto distrital.  Nosotros tenemos una inquietud que la quiero hacer conocer del Senado, y le hemos pedido colaboración a la Dra. Sandra Morelli, es que la Ley de Servicios Públicos establece un principio tarifario que es la autosuficiencia, que quiere decir que con la tarifa se deben cubrir todos los costos más una rentabilidad para los inversionistas, los operadores. Resulta que Bogotá invirtió en el relleno sanitario, a precios de hoy.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Adelante, Senador Baena, para una moción de orden. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Sr. Director, en este momento no queda un solo peso de esos excedentes.  Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos (UAESP)-Dr. Henry Romero Trujillo: No, no, no. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Díganos, ¿cuánto dinero de esos excedentes hay en Bogotá en este momento? Ese dinero es de los usuarios.  Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos (UAESP): Correcto, nosotros compartimos ese criterio, por ejemplo, en el caso de Distromel, que fue un contrato que se han pagado 31,000 millones, y es un contrato que está por 106,000, hay unas reservas para responder, pero lo lamento y le pido excusas, me cogió sin las cifras en este momento, pero sí hay unos recursos. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Presidente, discúlpeme, pero veo muy mal, Sr. Director, que usted no sepa cuánto dinero tiene ahí en la UAESP, dinero que es de los usuarios.  Me parece que es un acto de negligencia y de descuido y la prueba de eso es que ese dinero se desapareció, es que ese dinero no era de la ciudad, ese dinero no era de la administración, ese dinero era de los usuarios, y la Contraloría ya había dicho que ese dinero no se lo podían gastar, y se lo gastaron, se lo gastaron en un contrato con esta compañía española y se lo gastaron quién sabe en cuántas cosas más, y con ese dinero, que es de los usuarios, se podían hacer descuentos.  Además Bogotá actuó mal porque Bogotá no tuvo por qué hacer esa ficción, entrar a cobrarle a la gente más de lo que valía el servicio porque la Ley 142 lo prohíbe y peor aún, que contra lo que había dicho ya la Contraloría, las advertencias que les habían hecho, hayan permitido que se hubieran gastado esos recursos y lo que es peor, no sepan a estas alturas de la vida, a pesar de que hicimos debate hace 8 días, cuántos excedentes hay en la fiducia, en Fiducolombia; me parece el colmo.  Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos (UAESP): Senador, a usted y a la Comisión, le pido excusas por no haber traído esas cifras, realmente no caí en cuenta, pero le quiero dar la tranquilidad de que esas cifras están siendo auditadas permanentemente por las dos contralorías, la nacional y la distrital; y como le dije, desde que inició esta Administración acogimos el concepto de la Contraloría, de que no podían gastarse y no los hemos gastado; sí está respaldando los compromisos adquiridos previamente, el contrato que se celebró con Distromel fue celebrado en diciembre del año pasado, y no, nosotros no hemos celebrado ningún contrato con todos esos recursos. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> A excepción de los de diciembre.  Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos (UAESP): De los de diciembre, correcto. Pero lo que quería decirles y que caigamos en cuenta es que parte de los recursos, Bogotá nunca recuperó los 150,000 millones que invirtió en el relleno sanitario, a nosotros nos parece que eso es ilegal, porque Bogotá tenía derecho a que dentro de la tarifa se le reconociera la recuperación de su inversión, y no se ha hecho; y en este momento que estamos ad portas de que se cierre el relleno sanitario, y Bogotá no tiene con qué pagar un nuevo relleno sanitario; nosotros hemos llamado la atención en eso porque es un criterio de administración pública en donde el inversionista privado gana y el Distrito pierde. Hemos perdido el valor de la inversión y en este momento no tenemos los recursos para hacerlo.  Dr. Baena y Dr. Plinio, sobre el fondo del asunto, nosotros coincidimos totalmente, esto no es una cuestión de operadores ni del Distrito, esto es cómo hacemos que siete millones y medio de bogotanos tengan un servicio que impacte al bienestar individual y colectivo, impacte a la salubridad pública e impacte a la sostenibilidad ambiental, el resto es un medio, el medio lo optimizamos, pero lo central y lo que la Corte nos dice es que hay que garantizar el servicio para los bogotanos, pero reconociendo un derecho histórico de más de 80 años que tienen los bogotanos que le han prestado un servicio invaluable que jamás ha sido reconocido.  Si los recicladores no hicieran su trabajo, hoy no tendríamos relleno sanitario, se hubiera saturado; ellos realizan un trabajo que es equivalente al que realizan los operadores y jamás se les ha reconocido, 7,500 toneladas que generamos los bogotanos diariamente hacen que los bogotanos paguemos 26,000 millones, pero por el trabajo que ellos realizan, que son 1,200 toneladas, jamás se les ha reconocido; nos parece que no sólo es inequitativo sino que hay ahí un detrimento social en contra de ellos. Bogotá le ha dicho a la Corte que sí, totalmente sí y vamos a cumplirlo en el sentido de que vamos a garantizarle a todos los bogotanos el servicio; vamos a incluir a la población recicladora para dignificar su trabajo y para hacerlos empresarios; y tercero, vamos a avanzar en algo que si no lo hacemos, Bogotá no es viable, es “Basura Cero”, eso lo están haciendo todas las ciudades del mundo, porque ese modelo depredatorio de enterrar basuras no es viable, no es sostenible, es antieconómico.  Los bogotanos, Dr. Baena, y nos gustaría que nos acompañara en eso, tenemos un pasivo que nadie ha calculado: ¿Cuánto nos va a costar el relleno sanitario Doña Juana una vez se cierre? Los técnicos dicen que son entre 30 y 50 años en tiempo y en plata, ¿de dónde va a salir esa plata? Considero que es el pasivo ambiental más grande que tiene Bogotá en este momento, por ese manejo que hemos hecho. Por eso, hemos pensado que en la nueva configuración del servicio público vamos a garantizarle a Bogotá el servicio de disposición final a largo plazo, pero en el aprovechamiento, nosotros no decimos que no queremos más basuras, sino que vamos a hacer el aprovechamiento. Comparto la idea, y con el Dr. César González creemos que tiene un protagonismo en esto, esto no es una cuestión de operadores o de competencias, es el reto es siete millones y medio de bogotanos y un modelo de inclusión que permita bajar la tarifa.  Nosotros en el día de ayer le presentamos a la CRA, el estudio para 12 áreas de servicio exclusivo para contratar el servicio por los próximos 8 años; 12 áreas nos permiten mejorar la calidad, la programación y el control sobre el servicio; los estudios que nos han hecho, coincidiendo con sus estudios, Dr. Baena, dicen que en los estratos uno, dos y tres podemos bajar la tarifa entre un 15 y un 20%, o sea, bajaría de 11,000 a 9,000 pesos; en los otros estratos usted sabe que la tarifa no es plana, la tarifa es diferencial, en los otros estratos bajaría menos; pero algo más importante, es que el estudio que le presentamos a la CRA el día de ayer demuestra que se puede incluir a los 11,000 recicladores, pagarle la tarifa que son equivalente a 3,200 millones, sin que aumente un solo punto la tarifa; quiere decir que es un modelo incluyente que no va a costarle más a los bogotanos. Aspiramos a que el estudio siga su trámite y nosotros queremos dejar una posición de Bogotá, que se constituye también como en una petición al Senado, la Ley 142 es obsoleta y no atiende las realidades de los municipios colombianos ni las nuevas tendencias mundiales frente al servicio.  Bogotá no ha tenido nunca, y esperamos que nunca lo tenga, una guerra de basuras; la libertad de empresa nos generaría un caos tan grande que creemos que en los primeros 6 meses se pierden más o menos entre el 30 y el 50% de la cobertura. Un usuarios de El Codito o de Arborizadora Alta paga hoy en día 3,600 pesos, el usuario de estrato dos paga 5,600 pesos, y sin embargo recibe 12 recorridos al mes; es inviable desde el punto de vista del mercado prestarles el servicio, no es posible, es un costo supremamente alto para un operador, la exigencia sobre los equipos es muy alta y por 3,500 pesos nadie lo va a garantizar, partiendo del principio de la libre empresa que dice que al empresario no se le puede obligar a prestar un servicio que no sea rentable. Resulta que de 2’300,000 usuarios, 1’675,000 hogares bogotanos son estratos uno, dos y tres, que reciben subsidios en las tarifas; 250,000, 270,000 hogares son estratos cuatro, cinco y seis, y el resto son los usuarios industriales, pequeños y grandes productores; es un sistema que a una tarifa muy económica le ha permitido atender a todos; pero en un esquema de libre empresa creemos que perderemos automáticamente entre el 30 y el 50% de la cobertura, y eso es inconstitucional, es ilegal, va en contra de lo que nos ordena la Corte, no permitiría la inclusión de la población recicladora, pondría en guerra abierta a los recicladores con los operadores privados por la basura y ustedes saben que en esa guerra quién ha perdido y quién perdería.  Creemos, Sra. Directora de la CRA, que Bogotá no puede meterse en esa aventura; eso es una incertidumbre tan grande, lo que usted decía, Senador Baena, ¿cómo se imagina un diciembre, Bogotá con 30 empresas o más? Pero fíjense la paradoja, la guerra no va a ser en el sur, 30 empresas en Chapinero, en Usaquén, en el norte recorriendo la misma cuadra, captando los mismos usuarios de estratos altos; guerra por estrato uno no va a haber, allí no va a la Superintendencia, haber siquiera quién les ofrezca el servicio. Les digo a las personas de estratos altos que la guerra va contra ustedes; y en Bogotá estamos preocupados por la pérdida de cobertura, porque nadie nos la garantiza.  Bogotá se quedaría sin ningún instrumento para garantizar que los bogotanos de estratos inferiores tengan el servicio, el impacto sobre la salubridad pública sería desastroso; en diciembre precisamente la producción de basuras pasa de 7,500 a 9,000 toneladas-día por la temporada de navidad, y no tendríamos garantía. Creemos que la libre competencia no es una opción para Bogotá, esa es nuestra posición, y queremos solicitarle muy respetuosamente al Senado, que por favor hay que actualizar la Ley 142, eso de que libre mercado o ASES, eso es antihistórico, o sea, el libre mercado en un servicio público esencial en algo que constituye un monopolio natural, no lo vemos viable.  Estamos comprometidos con garantizar el servicio, agradecemos la colaboración que nos ha prestado la CRA, la Procuraduría, todas son entidades interesadas en que en Bogotá no se produzca un caos. Todo el país mira a Bogotá, si fracasamos creo que le va mal al país. Les garantizamos a través del contrato que firmamos con el Acueducto que el 18 y durante el próximo año, Bogotá no va a tener ningún problema con los servicios, no va a subir la tarifa y vamos a hacer algo que nosotros ya lo medimos, los bogotanos están muy contentos, es remunerar y dignificar el trabajo que han hecho 11,000 familias, 11,000 familias que si nos va bien podrían llegar a tener un acceso, vía tarifa, promedio de 280,000 pesos; para un pobre eso es plata, y nosotros estamos haciendo el esfuerzo titánico de que en tan poquito tiempo montamos, transformamos una realidad que lleva 80 años sin atender. Es que a nosotros nos están diciendo que no estamos cumpliendo, pero es que nosotros en tan poquito tiempo estamos transformando una realidad para mejorar, sin que a los bogotanos les vaya a costar mucho.  Dr. Baena, le manifiesto la total disponibilidad de la UAESP para colaborarle, las entidades de control nos vienen acompañando y estoy seguro que vamos a darle claridad a la ciudad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Adelante Senador Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Me parece que no puede quedar una duda sobre la pregunta que ha hecho el Senador Baena, es decir, esta Administración, y quiero que la ratifique claramente el Dr. Romero, esta Administración no ha gastado los recursos a los que hace referencia el Senador Baena, que lo ratifique porque me parece que esa, según tengo entendido, es una decisión que tomó la anterior Administración terminándola en el gobierno de la Dra. Clara López; no sé si es así o que lo ratificara, por favor.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Adelante, Dr. Romero.  Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos (UAESP)-Dr. Henry Romero Trujillo: Senador, ratifico que nosotros acogimos el criterio de la Sra. Contralora y dijimos que lo de la tarifa es para el servicio.  La UAESP ha financiado con presupuesto del Distrito y los únicos gastos, como les he dicho, corresponden a las interventorías de los servicios, que son un gasto inherente a la misma prestación del servicio, pero desde un principio le pedimos permiso a la Sra. Contralora para poder hacerlo y ella nos ha autorizado, y los contratos que venían vigentes, Dr. Baena, o sea, las previsiones que hay con cargos a recursos obedecen a contratos celebrados anteriormente, contratos que nosotros bajo la presunción de la legalidad hemos respetado, pero que también estamos exigiendo su cumplimiento, pero como les manifiesto a la Comisión, la UAESP va a solicitar en la liquidación de la bolsa el acompañamiento de las dos contralorías, y si es necesario de la Procuraduría, para desde el primer pago en el 2003, los bogotanos tengan claridad de qué se hizo con esa plata.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Eso era lo que le íbamos a recomendar, Dr. Romero, es muy importante que le entregue a esta Comisión, un informe sobre el movimiento de los recursos de la bolsa, sobre todo con lo que se está planteando acá con los excedentes, qué se hicieron esos excedentes, bajo qué normas se invirtieron o se distribuyeron, y que le demos claridad a la opinión pública. Tiene el uso de la palabra el Sr. Superintendente de Servicios Públicos, el Dr. César González Muñoz.  Superintendente de Servicios Públicos Domicilarios-Dr. Cesar González Muñoz: La primera cosa que quisiera anotar, es que independientemente de lo que la persona del Superintendente piense sobre diferentes alternativas, arreglos institucionales en materia de la prestación de los servicios públicos, el Superintendente mismo y la Superintendencia como entidad, deben ser muy cuidadosos en sus juicios y en sus expresiones, porque por ser autoridad de vigilancia y control deben caminar por un sendero seguro para no entrar en posibles problemas en el futuro a la hora de ejercer sus labores de vigilancia y control concretamente; y debo decir en lo personal que hay muchos aspectos de lo que tiene que ver con la organización del servicio de aseo y otros servicios públicos, que tengo mis propias opiniones personales, que no necesariamente las puedo expresar como funcionario; ojalá pronto pueda, ya que jamás voy a estar sentado en la curules que están ocupando ustedes porque no tengo la energía para eso, ojalá pueda desde el puro estado llano como columnista o como analista poder dar opiniones en el futuro sobre lo que hoy recojo en mi experiencia personal en desempeño de mis tareas, y en algunos casos esas expresiones serían muy críticas, debo decir.  Pero muy bien, la Superintendencia debe ser estandarte de la verdad y debe ser intérprete, como está autorizado para serlo, de las normas legales y regulatorias, entonces me quisiera referir, en primer lugar, a la pregunta y al comentario del H. Senador Baena en relación con el artículo sexto de la Ley 142; eso hace parte de la respuesta a una pregunte que se le hizo a la Superintendencia junto con esta citación y la respuesta que nosotros dimos es la siguiente: No se está planteando por parte del Distrito Capital la prestación directa del servicio de aseo, sino se está planteando por parte de una empresa pública. La Ley 142 dice quiénes pueden prestar servicios públicos en el país y son: Empresas de servicios públicos, personas naturales o jurídicas que producen para ellas mismas o que son productores marginales, municipios o distritos que asumen en forma directa la prestación del servicio, y la ley dice por excepción, organizaciones autorizadas para prestar servicios públicos en municipios menores, zonas rurales y en áreas o zonas urbanas específicas y productores marginales; esas son las cinco categorías de prestadores de servicios públicos que la ley establece. En este caso, Senador Baena, no se está planteando que el Distrito Capital preste el servicio de manera directa sino por vía de una empresa de servicios públicos, que ocurre ser de propiedad pública, pero es una empresa de servicios públicos, una persona separada de la administración central del Distrito, y por eso no se debe cumplir el requisito del artículo sexto de la Ley 142, porque si fuera el Distrito Capital el que él por vía, por ejemplo, de una organización de la administración central, dijera que va prestar el servicio, tendría que agotar esos requerimientos que usted menciona, y la Superintendencia tendría la facultad de estudiar y de calificar los estudios que hace el Sr. Alcalde para decir que va a prestar directamente el servicio. En este caso la Superintendencia literalmente debe hacer mutis por el foro, así fuera que el Superintendente se muriera de ganas por decir, tiene que hacer mutis por el foro porque no tiene la competencia esta autoridad para calificar, para pedir un estudio previo por parte de la Alcaldía o por parte de la propia empresa prestadora del servicio.  La Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá es una empresa prestadora de servicios públicos, le ha sido ampliado el objeto social, esa es la realidad de hoy; y para la Superintendencia y debo decir también, para la Comisión Reguladora de Agua, la ciudad está en competencia libre y abierta desde septiembre del año pasado; y la empresa, cuando entre a prestar el servicio, entrará a hacerlo en condiciones de competencia abierta, independientemente de lo que piense el Superintendente o la Superintendencia sobre la calidad del arreglo institucional de la competencia abierta en un área metropolitana como la de Bogotá, lo cierto es que eso es lo que la ley dice y eso es lo que tanto la Comisión Reguladora de Agua como la Superintendencia han reiterado de manera formal, por escrito, a las autoridades distritales, a la Procuraduría, a la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá. De manera que ahí lamentablemente no hay un acto previo que el Superintendente o la Superintendencia pueda ejecutar antes de proceder la Administración Distrital, por parte de la Empresa de Acueducto de Bogotá, a prestar el servicio. Eso es, H. Senador Baena y Sres. Senadores, una de las respuestas que ha dado la Superintendencia con ocasión de esta honrosa situación y citación; y estamos diciendo que la ciudad está en competencia, que la Ley de Servicios Públicos establece que la condición llamémosla natural de la prestación del servicio de aseo es la libre competencia, y que solamente si media una licitación pública que produce Áreas de Servicio Exclusivo, como había venido ocurriendo en Bogotá en los últimos ocho años, solamente entonces desaparecerá el régimen de la libre competencia.  Al terminar el periodo de la licitación el año pasado en el Distrito, la Administración Distrital decretó la emergencia manifiesta, la emergencia sanitaria por razones sanitarias ambientales, y con base en ese estatuto especial pudo contratar la UAESP a los mismos operadores que estaban operando en el periodo anterior, y estableció además las reglas de juego de las tarifas. Sin embargo, para las autoridades de supervisión y control, y me tomo la vocería también para las autoridades de regulación, porque eso es lo que se ha discutido, en ese instante la ciudad entró en una condición de libre competencia.  El 18 de diciembre, que es una fecha, paradigmática en esa materia, entraremos en una situación en la que terminan estos contratos, a menos que la Administración Distrital decidiera prorrogar el periodo de la emergencia, terminan estos contratos y hay libertad de entrada, los operadores actuales estarían el libertad de continuar y obviamente la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá estaría en libertad de entrar al mercado a competir; el régimen tarifario que se aplica es el establecido en el marco regulatorio general; el Alcalde Mayor será en todo caso el máximo responsable de la prestación del servicio, y allí donde allá, por ejemplo, movimientos como los que advierte el Sr. Director Romero, el Alcalde tendría que recoger las soluciones y las medidas apropiadas para que en ninguna parte de la población del Distrito Capital tenga ausencia del servicio de aseo adecuadamente; y en esas circunstancias la Superintendencia va a entrar el 18 de diciembre, si las cosas se producen de esta manera, en una actividad, digamos, un poco enloquecedora, si se me permite la expresión, y es supervisar la calidad, la continuidad y los precios del servicio de aseo en un área metropolitana del tamaño de Bogotá, en condiciones donde cualquier prestador puede entrar a prestar el servicio en una cuadra, en una casa, en un edificio de apartamentos o en una empresa, y se presenta toda suerte de dificultades para el desempeño adecuado de las labores de supervisión.  Digamos que el esquema conceptual de la libre competencia puede ser, en general, el mejor esquema conceptual, pero hay casos en los que el manejo del asunto es muy complicado y en esos términos lo pusimos también en una de las respuestas de la Superintendencia, que va junto con esta citación. Tenemos en el país diversidad de ejemplos en los que situaciones de competencia abierta producen toda suerte de dificultades de carácter supervisorio y de carácter regulatorio, amén de dificultades en cuanto a la calidad y al manejo de los precios del servicio. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Usted como Superintendente ¿cómo ve el fallo de la Corte? Digamos, la Corte se pronunció y ya, entramos en libertad y entonces, ¿en qué quedan los recicladores? Porque con lo que hay, los recicladores quedan por fuera y si hay libre competencia ahora, por fuera están, entonces, ¿no cumplimos el fallo de la Corte?  Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios: Hay un choque, una fricción por lo menos institucional aquí porque la Corte Constitucional está ordenando unos procesos y la Ley de Servicios Públicos tiene su marco, donde sin duda alguna cabe lo que ordena la Corte Constitucional, ahí no hay, digamos, es que es una cosa o la otra, pero dónde esa entrada de la promoción y la protección de los recicladores a ese mundo se hace muy difícil. Creo que el Sr. Alcalde y también el Sr. Gerente Bravo han dicho, lo hemos comentado, que en condiciones de competencia entrar en ese mundo del fallo o del Auto sobre los recicladores es una cosa muy compleja, no obstante tenemos esos dos cuerpos institucionales y normativos.  La Corte Constitucional, por otra parte, lo que ha dicho es que necesitamos proteger a la comunidad de los recicladores, formalizarlos”; entonces al fin uno como ciudadano, un poco que piensa en estas cosas, diría bueno, finalmente ¿qué es lo que el más alto juez de la República quiere, proteger a esa comunidad para que siga haciendo lo mismo? ¿O hacer que desaparezca y se vuelva otra cosa? Pero, bueno, lo importante es que aquí hay, como dijo el Sr. Director Romero de la UAESP, 11.000 familias que tienen derecho. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> No, Superintendente; la Corte, me disculpa, me da pena con usted, pero la Corte no dijo que desaparecerlos o normalizarlos; no, es que ganen lo mismo que ganan los operadores, que han ganado toda la vida, y que les paguen, así como a los operadores les pagan por tonelada dispuesta en el relleno, que a los recicladores les paguen por tonelada dispuesta en el centro de acopio.  Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios: Totalmente de acuerdo. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Y entonces usted dice: “No, es que se puede conciliar con la Ley 142”; no se puede conciliar porque no hay regulación, porque la CRA pidió plazo para el otro año, ¿entonces los recicladores qué? La Corte le está ordenando a Bogotá, y la Nación no le está ayudando, la Nación simplemente está diciendo “no, la ley no lo permite” y ya; los recicladores, no, pues pobrecitos, de malas, no se puede porque la ley dice eso y ya, no se puede. La sentencia de la Corte no se respeta tampoco.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a seguir con el debate para que no lo hagamos un conversatorio, vamos a terminar con el Superintendente y enseguida hacemos los planteamientos, porque ahí quedan varias inquietudes, entre ellas cuál es la razón de la expedición del Auto 275, que ese tiene que ver mucho con ese enfoque. Adelante, Sr. Superintendente.  Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios: Sí, pero de todas maneras aquí funcionarios o dependencias como la Superintendencia, como la Comisión Reguladora, tienen unos marcos legales, tienen unas instrucciones de carácter constitucional y legal dentro de las que tienen que operar. Por eso digo, que en todo caso sí es cierto que pronunciamientos como éste de la Corte Constitucional generan una fricción con el edificio institucional existente, aún cuando, sin duda alguna, el Auto de la Corte sobre el tema de los recicladores cabe dentro del marco regulatorio existente, pero no es, por así decirlo, un acto automático que permita hacerlo de esa manera; eso es cierto, pero creo que el H. Senado de la República y la opinión pública, en mi opinión, sí debe reconocer que hay ese bote que va en una y otra dirección. La Comisión Reguladora de Agua va a incluir el tema de los recicladores dentro del marco tarifario que va a salir, esperamos a comienzos del año entrante.  La verdad es que este funcionario tiene que desempeñarse en relación con el marco regulatorio que le ordena actuar. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Superintendente, pero usted está para defender a los usuarios.  Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios: Claro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Usted está para defender a los usuarios y no los está defendiendo, y no está haciendo fuerza por defenderlos tampoco sino que simplemente está diciendo que no puede, y que la ley no lo deja y no puede. Y la Corte le dijo a Bogotá que lo más pronto, le dio un término perentorio y le dijo que escogiera el esquema adecuado y lo facultó.  ¿La Superintendencia del lado de quién está? Digamos, hay una tensión, ¿pero del lado de quién está?  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Una moción de orden, Senador Sudarsky y Senador Plinio. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Sr. Presidente, es que después de oír lo que hemos venido oyendo, me parece muy importante que oigamos inmediatamente después al Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado, para que nos plantee cómo piensan resolver estas tensiones, porque no creo que el día 18 de diciembre sea un salto al vacío, ni que el Distrito esté haciendo un salto al vacío, sino que tiene que tener un plan y un proyecto donde incorpore y resuelva estos problemas, y me parece que antes de nosotros reforzar las tensiones, que obviamente el Sr. Superintendente nos está haciendo ver, y hacer atribuciones, sería conveniente oír cuál es el planteamiento ya operativo para incorporar a los recicladores en este proyecto y hacerlos operativos el día 18 de diciembre, porque ya comenzamos a ver que el día 15 de enero van a hacer algo, y entonces las 9,000 toneladas de basura del 18 de diciembre al 15 de enero ¿a dónde van a terminar?  Entonces sí quisiera llegar a ese punto para que con base en un planteamiento concreto pudiéramos hacer el debate si eso es viable o no.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Plinio. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Es en esa misma dirección, Sr. Presidente, creo que el debate hay que orientarlo a que podamos escuchar cada una de las partes, o sino aquí arrancamos con un debate que es bien interesante, bien bonito, de si la Superintendencia está para defender al usuario, si el regulador está para defender al privado, y más bien la convocatoria es “defendamos el servicio”, porque defendiendo el servicio, defendemos al usuario, a la institucionalidad, etc.; pero sí ya, por ejemplo, escuché al Sr. Superintendente, quiero escuchar a la Sra. Directora de la Comisión de Regulación.  Presidente vamos a reordenar el debate: Tenemos unas Sentencias de la Corte; en la aplicación de esas sentencias de la Corte, fundamentalmente en el tema de Bogotá, la Corte tuvo que salir a explicar que esa no era la aplicación que se tenía que dar a esa sentencia y por eso expide el Auto 275, donde adicionalmente da unas órdenes y unas instrucciones claras. Bajo esas Sentencias y bajo esas órdenes de la Corte Constitucional debe establecerse un marco regulatorio tarifario que incluya en la prestación del servicio de aseo, la actividad del reciclaje y que incluya a los recicladores, no como unos socios industriales de unos proyectos, sino que dignifique su trabajo.  Uno de los problemas que planteó acá el Alcalde la semana pasada es que como la CRA todavía no ha expedido ese marco regulatorio, y a ellos se les vence el 18 de diciembre esta emergencia que han planteado, ellos tienen que tomar decisiones; hasta ahí tenemos el nudo crítico. Por eso nosotros centramos el cuestionario, Sr. Superintendente, en cuál es la salida, la defensa, que de acuerdo con esos parámetros de la Corte y fundamentalmente con ese Auto 275, considera usted que debe encontrar el Distrito Capital; hasta ahí vamos, nos gustaría que termine el planteamiento, y le damos la palabra a la Sra. Directora de la CRA y cierra el Sr. Gerente del Acueducto, para que abramos el debate con los Senadores. Adelante, Sr. Superintendente.  Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios: Sr. Presidente, la Superintendencia es una organización de policía administrativa y su función y su obligación es hacer respetar la ley, respetarla y hacerla respetar; y la ley dice que los servicios públicos son todo un esquema y un sistema en beneficio de la población; ese es el silogismo que se tiene que dar. Pero al Superintendente, independientemente de lo que piense él personalmente, le corresponde hacer respetar la ley, proteger el cumplimiento de la ley y sancionar el incumplimiento de la ley y de las regulaciones; ese es el contenido de nuestra tarea, no hay ninguna inclinación a defender empresas o a defender tal o cual interés, es el marco legal y regulatorio que nos ordena actuar de tal o cual manera.  Nos preguntaron, Sr. Presidente, si ha sido beneficioso el sistema de libre competencia, y quiero reiterar muy brevemente sobre eso: En nuestra respuesta, hemos dicho que hay mercados como el del aseo donde el comportamiento del mercado es atípico, produce conductas irracionales desde el punto de vista económico y social, y produce muchas dificultades desde el punto de vista de la supervisión; está en nuestras respuestas, hemos señalado en la respuesta, por ejemplo, que hay problemas con la afiliación y la desafiliación de los usuarios, que la información al usuario no es una información transparente en esas circunstancias, que hay inclusive muchas dificultades de dobles cobros, que hay muchas dificultades relacionadas con la clasificación de los usuarios en términos de ser usuarios residenciales, empresariales, etc.; y que ese marco, ese esquema es el que establece la Ley de Servicios Públicos como el esquema fundamental de la prestación del servicio de aseo, y que sólo por excepción no funciona la libre competencia sino las Áreas de Servicio Exclusivo u otras organizaciones, otros sistemas de prestación directa por parte de los municipios.  De manera que sí, sin duda para lo que tiene que ver con este debate, un área metropolitana del tamaño de Bogotá, con las complejidades de esta ciudad, en condiciones de competencia abierta, en materia del servicio de aseo, tiene serias dificultades desde diversos puntos de vista, no obstante eso es lo que ordena la ley, eso es lo que la ley establece como la condición fundamental. De ahí la Superintendencia está muy preocupada sin duda por lo que pase en la ciudad de Bogotá a partir del 18 de diciembre, no tiene atribuciones para incidir en la conducta de la Administración Distrital de aquí al 18 de diciembre, solamente puede hacer advertencias, comentarios e interpretaciones de la ley; sólo cuando esté en marcha la prestación del servicio en el nuevo esquema, la Superintendencia podrá entrar a calificar la conducta de los prestadores y a tomar las decisiones para modificar la conducta; y allí donde sea necesario proceder, y proceder incluso en relación con el Sr. Alcalde, que es la máxima autoridad en la prestación de los servicios.  Pero en este periodo, que es un periodo de incertidumbre, de anuncios principalmente, más que de actos administrativos, porque aquí muy pocos actos administrativos se han producido, ha habido mucho anuncio y mucha declaración y mucha declaración de intención, pero sólo será cuando el servicio esté en marcha, cuando la Superintendencia pueda ejercer concretamente sus funciones. Mientras tanto es intérprete, es entidad de advertencia, de anticipación y de señalamiento de lo que la ley y la regulación dicen, independientemente de lo que esté, en el cerebro y en el corazón de los funcionarios respectivos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Damos el uso de la palabra a la Directora Ejecutiva de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, la Dra. Silvia Yepes.  Directora Ejecutiva Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico (CRA)-Dra. Silvia Juliana Yepes Serrano: La CRA se ha pronunciado en reiteradas oportunidades acerca del régimen jurídico vigente al Distrito y ha manifestado expresamente, así como lo decía el Superintendente, que el régimen jurídico aplicable a los Servicios Públicos es el régimen de libre competencia, y que sólo existe una excepción por vía de ley a ese régimen, que es el establecimiento de Áreas de Servicio Exclusivo y así está previsto en la Constitución Política, esto no es una interpretación, es un ejercicio sistemático de la Constitución y es el desarrollo que el mismo Legislador quiso darle al tema en la Ley de Servicios Públicos Domiciliarios. Entre otras cosas, quisiera hacer referencia a un artículo muy importante de la Constitución, que es el 365, donde establece que sólo por razones de soberanía o interés social corresponde al Legislador y sólo a él, previa solicitud del Gobierno, declarar que ciertas actividades se someten a monopolios; en ese sentido mal podría la CRA, entidad que de alguna manera debe ser garante de la competencia, pronunciarse en sentido diverso, más allá de las posiciones personales en cuanto a la prestación del servicio de aseo.  En ese contexto y toda vez que el régimen jurídico es libertad o Áreas de Servicio Exclusivo, la Comisión se ha pronunciado en el sentido de que hoy no existe una Resolución de verificación previa de Áreas de Servicio Exclusivo, y voy a intentar mencionar el por qué creemos o encontramos que hubo un decaimiento de ese Acto Administrativo, particularmente en cuanto a los hechos que lo motivaron. Es tan estricta la ley al establecer que el Régimen de los Servicios Públicos es de libre competencia que el mismo Legislador previó una excepción y estableció una verificación previa en las Comisiones de Regulación, y dijo que debía verificar que se dieran unas condiciones contractuales y un cierre financiero que permitiera la extensión de la cobertura a los usuarios de menores ingresos; y establece también la ley que la Comisión determinaría los requisitos y condiciones para verificar los motivos que permitieran precisamente llevar ese servicio a los usuarios de menores ingresos. La Comisión establece un régimen jurídico, también en su momento existía un Decreto que permitía hacer esa verificación y en ese Decreto establecía que se debían presentar los contratos que se celebrarían, los pliegos de condiciones, el cierre financiero, el esquema de solidaridad, la forma geográfica en que se utilizaría los esquemas en la ciudad, la forma de manejo de los recursos, el tema de la prestación del servicio, las tarifas, etc.; todos estos factores fueron evaluados por la Comisión y con base en eso que precisamente presentó la UAESP, fue que se verificaron los motivos.  El Auto de la Corte, si bien expresamente no dice que deja sin efecto la Resolución 541 del año 2011, también deja sin efecto los Actos que sirven de soporte a la licitación pública, entre ellos los contratos, la licitación, las zonas, etc.; entonces admitir aún sin gracia de discusión que ese Acto está vigente, implicaría admitir que los recicladores no van a entrar porque en esos contratos, pliegos, documentos, cierre financiero, esquema de solidaridad, etc., no estaba prevista, digamos, de la manera en que la Corte lo pide la actividad del reciclaje, eso sin contar con las nuevas disposiciones normativas, quedan sin efecto el Decreto 891.  Entonces digamos que la Comisión ha sido reiterativa en el sentido de mencionar que han desaparecido los fundamentos de hecho y de derecho que dieron lugar a la expedición de esa Resolución. En ese contexto, digamos que lo que tenemos es este esquema de libre competencia, libre competencia que está desde el 16 de septiembre del año pasado, es decir, que no es que a partir del 18 que vamos a estar en libre competencia, no, ya estamos en libre competencia; y otra cosa que es muy importante mencionar es que todo el país está en libre competencia, los únicos mercados donde hay Áreas de Servicio Exclusivo son Yumbo, Cartagena y Barranquilla. Yumbo y Cartagena porque la Comisión ha verificado los motivos para Áreas de Servicio Exclusivo, y Barranquilla porque quedó en un régimen excepcional. Cosa distinta sucede que en algunos mercados hay un solo prestador, pero eso no quiere decir que no puedan entrar otros, entonces en principio lo que podemos decir es que todo el país está en libre competencia y el resto del país no ha advertido un caos por estar en libre competencia, sino que hay una prestación del servicio que tiene unas actividades de control y vigilancia que le corresponde hacer a la Superintendencia, en principio digamos que el estar en libre competencia no hace que no se pueda prestar el servicio.  Lo otro que es muy importante precisar es que cualquiera que quiera entrar al mercado en Bogotá, el Acueducto de Bogotá y los prestadores que se encuentran u otros, pueden ser públicos, privados, mixtos; los que están, es decir, al estar en un mercado podría entrar cualquiera, entraría por los usuarios pero tiene que cumplir con su contrato de condiciones uniforme; ofrece prestar el servicio en unas zonas determinadas y debe cumplirlo con la calidad y continuidad que amerita la prestación del servicio, con vehículos adecuados, dentro de las normas que sobre la prestación y gestión integral de los residuos establezca cada autoridad municipal; en ese sentido las condiciones de competencia también deben cumplir la regulación, la calidad del servicio, eso sería lo que diríamos en cuanto a prestación del servicio.  En cuanto al tema del Auto 275 y los compromisos de la CRA y los compromisos del Distrito: El Auto exhorta a la CRA a que haga un acompañamiento al Distrito en el esquema de libre competencia u otro legalmente posible, y la CRA además solicita a la Corte le especifique en qué sentido se debe cumplir ese exhorto y la Corte le dice que lo haga en el marco de sus competencias legales, es decir, que lo haga en el marco de la ley, luego para la CRA el Auto en ningún momento está cambiando el régimen jurídico aplicable a los Servicios Públicos, sino que exhorta al cumplimiento de una serie de compromisos: En primer lugar, le pide a la CRA que acompañe al Distrito en la determinación del esquema dentro del marco de sus competencias; este acompañamiento se realizó, se realizaron 6 mesas de trabajo con las autoridades distritales; se realizaron reuniones, en su momento la UAESP manifestó su intención de solicitar verificación de motivos para Áreas de Servicio Exclusivo, al punto que en el mes de julio la solicitó, solicitud que sorpresivamente para la CRA no solamente no tenía modelo financiero que cerrara la cobertura de los usuarios de menores ingresos, porque no remitieron el modelo financiero, no incorporaba las observaciones ya hechas durante todo el periodo de observaciones de las primeras Áreas de Servicio Exclusivo por parte de la CRA, pero lo más sorprendente, no incorporaba a los recicladores; entonces de alguna manera la CRA le solicita aclaraciones, esperamos que el documento que radicaron ayer contenga todos los requisitos para poder hacer el estudio de la solicitud de la manera y la seriedad que siempre ha caracterizado a la CRA, en ese sentido quedamos atentos al tema.  En cuanto al tema de que la Corte ordenó a la CRA expedir un marco tarifario, no es exactamente lo que ordenó la Corte, al contrario, fue la CRA la que ofreció a la Corte explicitar dentro del marco tarifario que iba a expedir el tema del aprovechamiento, no el tema de los recicladores, porque la Corte además le ordena al Distrito que organice y le ayude a los recicladores a dignificar el trabajo que realizan, en ese sentido, les dice que se deben organizar dentro de una de las alternativas que permite la ley y que dentro del marco de la prestación del servicio de aseo deben recibir una remuneración; en ese sentido la CRA lo que hace es ofrecerle unos cronogramas a la Corte y decirle: “Mire, para el Distrito vamos hacer un acompañamiento, entendemos la actividad de aprovechamiento, hay unas medidas de corto, mediano y largo plazo, que ya se las voy a explicar, y además de eso, conociendo la importancia para el país de la actividad de aprovechamiento, la CRA se compromete a hacer los estudios y revisar para el próximo periodo tarifario cómo explicita de manera más contundente la actividad de aprovechamiento y cómo hacemos para que los costos del aprovechamiento los reciban sus destinatarios naturales, que finalmente son quienes realizan la actividad de reciclaje”; sin embargo, lo que sí es claro es que la CRA nunca dijo que iba a incorporar “a los recicladores”, dijo que iba a explicitar la actividad de aprovechamiento. Esto ha sido, socializado con los recicladores o más bien les llamaría “aprovechadores”, digamos realizan la actividad de aprovechamiento; se la actividad de empresarios del aseo porque son quienes aprovechamiento y en ese sentido queremos verlos, porque de otra manera tampoco los podríamos incluir dentro de las tarifas de la prestación del servicio de aseo, toda vez que también está regulado, y es la ley la que expresamente consagra quiénes pueden prestar los servicios públicos.  En ese sentido me voy a permitir explicar la metodología tarifaria actual: Lo primero que quisiera mencionar, es que esto fue lo que se le presentó a la Corte, pensando de una parte en cómo se incluyan a los aprovechadores y de otra parte cómo no afectamos a los usuarios del servicio público; para la CRA es una preocupación constante no afectar las tarifas de los servicios de aseo, por eso creemos que la actividad de aprovechamiento para reciclaje debe ser remunerada dentro de los componentes del servicio de aseo, pero sin afectar la tarifa final del usuario de los servicios públicos, en ese sentido planteamos unas medidas a corto plazo y explicamos que la metodología tarifaria actual permite remunerar le ha hecho acompañamiento al Distrito y se ha manifestado en reiteradas oportunidades que tal como está estructurada la metodología permite hacerlo, y hemos diseñado un gráfico que permite ilustrar un poco más, cómo sería el tema de la remuneración. Lo primero de lo que hay que partir, y esto sí es una decisión municipal a incorporar en los PGIR, es determinar la obligatoriedad de hacer separación en la fuente, no sacamos nada si los usuarios desde sus casas no separan y eso también hace parte de la dignificación de la actividad de los recicladores; eso de estar separando basura creemos que no es el ideal del servicio, sino que se les presente las basuras separadas, de manera que se puedan hacer unas rutas de recolección selectiva. Si esto fuera así y se recolectaran residuos aprovechables y no aprovechables, los residuos aprovechables podrían ser recogidos por los que ahora denominamos recicladores, que tendrían que organizarse dentro de las modalidades de ley para la prestación del servicio, recibirían la tarifa correspondiente a recolección y transporte de esos residuos aprovechables, hasta los centros de acopio, y si la transformación y reincorporación en la cadena de producción de materia prima lo permite, eso también podría remunerarse con algo de los costos de disposición final.  Lo que quiero decir es que no es cierto que la CRA no tenga una metodología adecuada, no es cierto que la CRA no haya dado las respuestas adecuadas a esta problemática, ni es cierto que la CRA no esté preocupada por el tema de los recicladores ni de los usuarios del servicio de aseo, por el contrario, dentro del marco de nuestras competencias precisamente eso es lo que estamos intentando hacer, proteger al usuario final del servicio de aseo. Esto es la metodología actual, lo que se le dijo a la Corte fue que hay que hacer unos estudios, hay que mirar a ver si tenemos posibilidades de almacenar esta cantidad de residuos aprovechables; hay que mirar en términos generales y a nivel país si todos los mercados tienen cómo reincorporar a la cadena productiva los residuos aprovechables; la tarifa no puede ser la única fuente de ingresos, tiene que haber otras fuentes, eso es un ejercicio de política pública; entre otras llamo la atención aquí a esta Comisión porque la tarifa no puede ser la única fuente, y si vamos hacia la tendencia de “basura cero” y a reducción de enterramiento en rellenos sanitarios de la basura, tiene que haber una política de gestión integral de residuos sólidos. Entonces lo que hace la tarifa es la recolección, transporte y eventual transformación de esos residuos que llamaríamos “disposición final”; eso sí podría ser cobrado en la tarifa y se puede cobrar hoy, eso es parte de la metodología tarifaria.  Lo que sí sería importante hacer, y eso ya no es del resorte de la Comisión, es ver qué pasa después de los centros de acopio, si se cierra o no la cadena, sí hay donde comercializar todos esos productos; y en particular, la verdad, no conocemos ni nos han remitido oficialmente, excepto que lo hubieran hecho ayer, el modelo que pretende aplicar el Distrito. Esto se volvió una discusión de monopolios públicos y prestadores privados, pero en realidad no vemos ni sabemos por qué no se ha explicitado hasta ahora cómo es que se puede remunerar esas actividades, ni hemos visto cómo es que los van a organizar para que puedan prestar el servicio, pero lo cierto es que desde el planteamiento del regulador tenemos hoy una metodología que puede tener falencias, y por eso nos comprometimos a mejorarla, pero que no excluye para nada la actividad de aprovechamiento y digamos que este cuadro que les presento pues lo presenta.  Lo único que sí es claro es que sí los recicladores quieren tarifas de servicio de aseo, tienen que organizarse como una de las formas establecidas en la ley para la prestación del servicio público; esto es lo que dice el artículo 15 de la Ley 142. Para terminar quisiera algunas conclusiones: Primero, la conclusión es que el régimen general de servicios públicos es el de la libre competencia; que en Bogotá no existen Áreas de Servicio Exclusivo; que en el corto plazo la Resolución CRA 351 de 2005 permite la actividad de aprovechamiento y esa actividad, si se organizan bien los recicladores, permite su remuneración adecuada, y además de eso es importante mencionar que se tienen que organizar porque si no se organizan no van a recibir las prestaciones de ley, no van a tener los beneficios legales, no van a poder comportarse como se comportaría un empresario y no se puede remunerar la actividad en esas condiciones; así en el mediano plazo vamos a incluirlo expresamente en el marco tarifario de aseo y los compromisos que tenemos son los siguientes: En el mes de abril de 2013, la CRA va a expedir una Resolución de trámite para participación ciudadana; en esa Resolución nos hemos comprometido a explicitar aún más la actividad de aprovechamiento y la idea es estar expidiendo Resolución definitiva para el mes de octubre de 2013, sin embargo, vale la pena aclarar que esto no es porque la CRA haya dilatado, es porque la Ley 142 y la Sentencia C150 de 2003 exigen la expedición de metodologías con un tiempos mínimos de participación ciudadana y unos tiempos mínimos de trabajo al interior de la Comisión, y en ese sentido estamos trabajando duro para permitir explicitar aún más la remuneración de esta actividad. Esa sería la posición de la Comisión.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darle el uso de la palabra el Dr. Diego Bravo Borda, Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá.  Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá (EAAB): En representación del Sr. Alcalde y en mi condición de citado quisiera hacer una presentación en esta oportunidad, que apunte a señalar cómo nosotros no remunerar estamos frente a una circunstancia corriente, en la que corresponda hacer el análisis en general de la ley; sino que estamos frente a una circunstancia excepcional que resulta de un pronunciamiento de la Corte Constitucional, porque cuando se hace el análisis de cuáles son las realidades legales en Colombia, uno no puede discutir desde lo personal, como señala el Sr. Superintendente, o si uno puede estar o no de acuerdo.  El régimen de libre competencia en servicios como estos, es sencillamente algo contrario a la conveniencia pública, pero no estamos discutiendo eso, no estamos discutiendo si la ley dice eso o no dice, simplemente estamos llamando la atención sobre la realidad de que hay un pronunciamiento de la Corte, que se produce dentro de un trámite legal, que debe interpretarse y que debe evaluarse cuáles son sus consecuencias, porque se rompe la reflexión cuando simplemente se dice que la Corte tumbó el proceso, y entonces quedamos en una de las dos circunstancias previstas en la ley: Áreas de Servicio Exclusivo (ASE), ya no hay ASES porque se cayó el proceso; luego estamos en Libre Competencia.  No creo que eso pueda tomarse así y para eso quiero hacer una presentación cronológica de este asunto, porque nos ayuda a esclarecer ese punto y a hacer precisiones sobre cuál ha sido la manera como la ciudad ha atendido el problema que ha recibido de una manera bastante abrupta: La administración del Alcalde Petro se posesiona el 1 de enero sin ni siquiera conocer el contenido de la decisión de la Corte, que se produjo el 19 de diciembre, y por tanto su redacción sólo se conoció después de entrar de nuevo la Corte y en general el sistema judicial a trabajar, después de la vacancia judicial, y me parece que es necesario que se haga esa precisión porque hay quienes insisten en que aquí hay un problema de planeación, y que la ciudad no ha atendido con la responsabilidad que corresponde este asunto, al contrario, la dificultad que plantea la realidad de como se le presentó este asunto a la ciudad debiera más bien llamar a la comprensión pública y a la colaboración de todas las autoridades, para que este asunto se atienda de la manera como se debe atender y para que se le reconozca además al Alcalde la autoridad que tiene por virtud de la Constitución y del mandato que le otorgaron los ciudadanos.  Es necesario referirse entonces a este aspecto legal, estamos diciendo que hay dos caminos; sólo una distinción: hay quienes sostienen que el principio que rige en Colombia es el de la libre competencia, nosotros no lo vemos de esa manera, creemos que el principio que rige Constitucional y Legalmente, es el que es deber del Estado asegurar la prestación adecuada del servicio. Hay una regla general de la libre competencia, con unas excepciones, y señala las maneras, causas y condiciones en las cuales se puede acudir a esas excepciones, pero si ustedes bien lo recuerdan, en esta ciudad llevamos más de 24 años certificado por la Comisión Reguladora, sin condiciones para prestar el servicio bajo el régimen de libre competencia, porque ello no garantiza la extensión de la cobertura a la población de menos ingresos, tal como lo señala el artículo 40 de la Ley 142 de Servicios Públicos. La última vez que lo hizo la Comisión Reguladora de Servicios Públicos fue en febrero del año pasado y lo certificó para 8 años, dijo: “Están verificadas las condiciones de acuerdo con las cuales no es posible que en la ciudad de Bogotá se extienda la cobertura a la población de menores ingresos bajo el régimen de libre competencia”; por eso procede a autorizar a la ciudad a constituir el monopolio público que garantice que esa cobertura se extienda a la población de menores ingresos y lo dice por 8 años, luego resulta un poco extraño que hoy, un año y medio después, sí estamos ante circunstancias de hecho diferentes y ante la inminencia de que la ciudad se encuentre, no a partir del 18 de diciembre, sino ya desde el 17 de septiembre del año pasado bajo el esquema de la libre competencia.  Lo cierto es que la ciudad tuvo que suspender el proceso porque la Corte así lo ordenó, tuvo que contratar invocando la urgencia manifiesta, y cuando llegó esta Administración se encontró con que la Corte le pedía que le presentara en un término perentorio de tres meses-al 31 de marzo-un plan de inclusión de la población recicladora en la cadena de valor del servicio de aseo; queriendo decir con esto, que no podía la Administración hacer absolutamente nada diferente de garantizar la continuidad de la prestación del servicio, aún sin cumplir lo previsto por la Corte, porque primero tenía que presentar ante ella ese plan de inclusión el 31 de marzo, y estábamos en el 17 de marzo; teníamos que renovar esos contratos simplemente sin mayores adiciones, ni siquiera conceptuales, a pesar de que en nuestro programa y en la propuesta de gobierno y en la propuesta de Plan de Desarrollo, que posteriormente fue aprobado y sancionado por el Alcalde, está claramente prevista la orientación del servicio de aseo hacia el aprovechamiento, que quiere decir que con base en una Resolución de la CRA nosotros entramos en uno de esos dos caminos legales: El camino de la constitución de Áreas de Servicio Exclusivo, luego vamos por una de las dos vías que prevé la ley, en ningún momento nos hemos salido de esas dos vías. Es la Corte quien con su decisión, si se quiere, nos descarrila, pero yo creo que simplemente interrumpe el proceso y dice: “Un momento, ustedes no están incorporando los criterios, las exigencias que esta Corte ha hecho en relación con este tema”, así que ordena, deja sin valor la licitación, los actos administrativos conectados a ella, que no es la Resolución 541, porque es que además no hay ninguna relación de causalidad con lo que está decidiendo sobre el asunto sobre el que se ha pronunciado, el debate está referido es a la inclusión de la población recicladora, no a las condiciones para la extensión de la cobertura del servicio, que es lo que verificó la CRA y que es un hecho objetivo, existe, fue verificado.  ¿De dónde puede soportarse que ese acto tenga conexión con la licitación? Con base en que se autorice, que se celebre, que se provoque ese proceso en esa Resolución, o que esa Resolución sea la base para que se provoque ese proceso, no quiere decir de ninguna manera que sea un acto administrativo conectado a la licitación, que sirva para proteger a la población recicladora su revocatoria, porque lo que sirve es la revocatoria de la licitación, y que se renueve el proceso licitatorio, luego seguimos bajo la vigencia de la certificación de la Resolución 541, la UAESP tiene que tomar sus acciones, pero no es aceptable que por la vía del concepto, o una autoridad administrativa revoque un acto administrativo de carácter particular y concreto; para hacer eso requiere del consentimiento del Distrito, que no se lo ha prestado.  Un concepto rendido en el seno de la Comisión, en el que considera que decayó, pues me parece que no tienen ningún valor jurídico. Lo siento mucho pero nosotros seguimos bajo la vigencia de esa Resolución y además estoy seguro que seguimos bajo ese procedimiento, porque una vez la Corte recibe la presentación de las metas que le hace el Distrito, le dice a la UAESP: “Señores, en efecto ustedes incorporaron acciones afirmativas medibles, verificables, que van en beneficio de esa población, que van a provocar que en la parte resolutiva de este Auto ordenemos que siga adelante”, lo que dice la Corte es que se siga adelante en el proceso que venía adelantando de constitución de Áreas de Servicio Exclusivo, luego no hemos salido en ningún momento de eso. No puede por efecto de que se cae la licitación, considerar que de ipso facto entramos en un esquema de prestación libre del servicio,  Podemos llegar a esa conclusión, y decir que esa era la consideración de la Corte, porque la Corte consciente de la consecuencia que va a tener su decisión, le imparte unas órdenes a la ciudad que imponen la necesidad de que nosotros interpretemos esto de manera diferente, Sr. Superintendente, porque una cosa es interpretar la ley en abstracto, sobre eso no hay ninguna discusión, sí, eso es lo que dice la ley, libre competencia o Áreas de Servicio Exclusivo, perfecto, pero aquí estamos en un caso excepcional. Analizándolo desde su punto de vista particular ese caso está enmarcado por una decisión del máximo Tribunal de lo Constitucional.  El Alcalde hace ocho días hizo referencia a esas órdenes que impartió la Corte, miremos qué dice porque creo que es pertinente volverlo a ver, la Corte imparte dos órdenes centrales: La de ordenarle al Distrito que defina un esquema de metas para cumplir en el corto plazo, con destino a la formalización y regularización de la población de recicladores, que contenga acciones concretas, cualificadas, medibles y verificables y que debe ser entregado tanto a la Procuraduría como a la propia Corte antes del 31 de marzo, y por cierto quiero referirme a que encuentro absolutamente impertinente que la Comisión se arrogue la facultad de determinar si la UAESP o el Distrito están incorporando o no las acciones. La tarea de seguimiento de su propia decisión de tutela está por decisión de la Corte a cargo de ella y a cargo de la Procuraduría General de la Nación; no encontramos que sea ni oportuno ni dentro del marco de sus competencias, referirse a eso que ya tiene un juez.  La segunda orden que le imparte la Corte es muy clara, porque sabe qué es lo está pasando, está rompiendo con un proceso, con toda razón, porque no se habían incorporado los criterios que de manera reiterada había pedido que se incorporaran, y le dice: Ciudad de Bogotá, a través de la UAESP o la entidad que haga sus veces, normalicen en el menor tiempo posible la prestación del servicio público de aseo en sus componentes de recolección, transporte al sitio de disposición final, barrido, limpieza de vías, corte de césped y poda de árboles, a través del esquema que estime pertinente, atendiendo para el efecto las metas que sean fijadas, es decir, ya después de producido el plan, ya después de que ella haya aprobado el plan, atienda las metas fijadas para entrar a operar en el corto plazo en favor de la población de recicladores de la ciudad; en este punto la Corte intima los dos aspectos centrales: la prestación integral del servicio y la incorporación de la población de recicladores en la cadena de valor.  Ese es el fundamento de nuestra tesis que invito a que lo consideren, porque es que no podemos hacer de cuenta que esto no existe cuando hagamos el análisis de la ley, y suponer que no tiene ningún efecto el pronunciamiento de la Corte; la Corte sabe que interrumpe un proceso y sabe que el proceso que se está siguiendo es el de constitución de Áreas de Servicio Exclusivo, la Corte lo sabe y le dice al Alcalde que tome el control de este asunto, mire cómo lo resuelve, y escoja al que encuentra pertinente, y eso no admite que le digan a uno: “Pero, es que es el legal que quede pertinente”, porque es que no hay ningún otro, eso resulta un poco chistoso, y dice que tiene que ser uno legal; ya no hay Áreas de Servicio Exclusivo; entonces ha de entenderse que lo que le dijo la Corte es que escogiera el esquema de libre competencia para resolver este tema.  Creo que podemos ver esto cómo no se resuelve con la libre competencia, las consecuencias que tiene asumir que hay libre competencia son realmente dramáticas para la ciudad y no tiene ningún sentido interpretar que el máximo Tribunal de lo Constitucional en el país, que estaba siguiendo un proceso para beneficiar una población, para que se le reconocieran sus derechos, termine produciendo una decisión que va a surtir el efecto exactamente contrario; eso resulta una cosa absolutamente impensable e inaceptable. Creo que nos estamos pasando en algo que se ha conocido típicamente como sacrificar un mundo para pulir un verso y un verso perverso, por cierto, porque vamos a ver esas consecuencias.  Decir que dejó sin efecto la Resolución, las autoridades administrativas pueden entrar en contradicción con los actos que han producido, pero la ley consagra una vía para que tramiten esa contradicción, que es la acción de lesividad, si la Comisión Reguladora considera que ese acto administrativo no está vigente o no debe estar vigente, debe promover la acción de lesividad, pedirle al Contencioso Administrativo que lo suspenda y sólo en esa circunstancia, bajo la suspensión o la anulación producida por una autoridad judicial, podemos prescindir de la exigencia del cumplimiento de lo previsto en esa Resolución 541; y vemos cómo lo dice en la Resolución: Reconoce la UAESP que mediante el esquema de ASES es posible mantener y extender la cobertura de prestación del servicio público de aseo a los usuarios de menores ingresos sin desmejorar la calidad del servicio, manteniendo un nivel de cobertura del 100% por 8 años, luego ¿la buena noticia es que ahora vamos a entrar en un sistema que no garantiza mantener el 100% de la cobertura en los siguientes siete años y medio o indefinidamente? ¿Esa es la buena noticia? ¿Eso es lo que reclamamos con tanta euforia, la libre competencia? Que no garantiza, como está aquí certificado, extender la cobertura a la población de menores ingresos.  ¿Qué pasó?-Para que sigamos examinando el comportamiento de esta administración-La Corte aprueba, desde luego bajo la figura de seguir adelante en un proceso, y entra en unas discusiones la CRA o conversaciones la UAESP, en las que se sostiene que no está vigente la Resolución 541; y la UAESP le formula ese interrogante y la CRA le contesta, informales en efecto, que se quedó sin valor alguno esa Resolución, que perdió su fuerza ejecutoria; así se inicia otro trámite. No hay en realidad ejemplos de estos en el mundo, quién puede imaginar que una mañana un parisino con iniciativa de empresa se levante a decir:, que va a prestar el servicio público de aseo en los Campos Elíseos, o un neoyorquino diga que lo va a hacer en Broadway, que a alguien le pase por la cabeza que el servicio público de aseo en Nueva York no está en manos del Sr. Bloomberg o en Paris no esté en manos del Sr. Delanoë; que alguien dude de que sea el Alcalde quien tenga la facultad de imponer el orden, que además se lo impone a su turno a él la Constitución, garantizar la paz, la seguridad, el orden público, la salubridad; es insólito que se dude siquiera que eso está dentro de la facultad del Sr. Alcalde Mayor de la ciudad de Bogotá.  Las consecuencias serían, Senador Sudarsky, y estoy de acuerdo con que es necesario que hablemos de eso, no se nos había preguntado específicamente cómo vamos a atender la prestación de este servicio, cómo nos vamos a organizar para el 18 de diciembre; cómo nos vamos a preparar, pero es que resulta que lo único que está en juego no es eso de la prestación del servicio, que es para el futuro lo más importante, pero además está en juego evitarle una serie de consecuencias negativas a los ciudadanos y a la ciudad y a la administración de Bogotá muy importantes.  Si nosotros aceptamos que un solo día aleguen los prestadores del servicio, los operadores privados, que lo están haciendo bajo posición propia, queda inmediatamente expuesta la ciudad a que una vez termine el proceso que inició, que fue interrumpido por la Corte y que la Corte le avala manejar bajo un interregno, que a mi juicio constituye la interpretación y la excepción a la ley, una vez eso ocurra y se otorgue, se constituya ese monopolio público, habrá que indemnizar a esos ciudadanos que de manera libre emprendieron una labor que la Constitución les autoriza y que en el momento en el que el Estado resuelve constituir el monopolio público, debe ser indemnizada, ¿vamos a jugar a eso? Sabemos que vamos a Áreas de Servicio Exclusivo, esto no es un juego; vamos a jugar durante un año a que vamos a tener unos empresarios en libre competencia, mientras que todos sabemos que estamos en un proceso de constitución de Áreas de Servicio Exclusivo y que a la vuelta de un año y medio, dos años, cuando terminen todas esas observaciones que le hace la CRA a la UAESP; o cuando se asuma y se entienda que la 541 está vigente, se constituye ese monopolio público y entonces vamos a indemnizar, a sabiendas, de que íbamos a terminar en eso.  ¿Cuál va a ser la responsabilidad en materia del detrimento patrimonial que se le va a causar a la ciudad por cuenta de eso?, ¿de qué valor pueden ser esas indemnizaciones? ¿Qué responsable es que el Estado en su conjunto permita que eso vaya haciendo su curso como si no tuviera mayor consecuencia o como si nos tuviéramos que someter a esa consecuencia de manera casi que inmóviles, reducidos a la más absoluta inacción? Pero además en lo que tiene que ver con la decisión de la Corte, haría imposible atender con cargo a tarifas la la población recicladora, porque sencillamente no tendríamos el control sobre las tarifas, no lo recaudaríamos, eso estaría en manos de los particulares, que no son los destinatarios de la orden; entonces incorporación de esa sería la otra buena noticia para los ciudadanos de este sistema tan a beneficio de ellos, que eso que debe pagarse con cargo a tarifa y que es tan claro, que por eso se dice que se haga una adecuación de la estructura tarifaria, se va a tener que cargar al presupuesto público, y que la prestación de los servicios complementarios también se va a tener que cargar al presupuesto público porque tampoco están obligados a los servicios complementarios, entonces, ¿cómo podemos nosotros permitir que eso ocurra?  Tienen ustedes la seguridad de que la ciudad no va a aceptar, ni su Alcalde, y así me ha pedido que lo transmita, no está dispuesto a aceptar la inevitabilidad de la libre competencia, que lo lleve a la condición de imposibilidad total de evitarle esas consecuencias negativas a la ciudad; aquí nosotros consideramos que no hay libre competencia, el Alcalde ya ha actuado, ya ha declarado que está dispuesto a actuar para evitar el desorden; nosotros, mientras que eso se considere una actividad irregular como lo sería, no vamos a recaudarle las tarifas a otros prestadores y vamos a pedirles a todos aquellos que eventualmente pudieran hacerlo, que tomen en cuenta que a nuestro juicio esa sería una actividad irregular y no pueden ser recaudadas esas tarifas.  La UAESP no autorizará a que se haga disposición final en Doña Juana porque es de su resorte, allá no se recibirán residuos que hayan sido recolectados y trasportados de manera irregular; esas son acciones que ya anuncia el Alcalde para asegurar la paz, el orden público, la tranquilidad, la salubridad, por encima de discusiones; nosotros no estamos para eso en este momento porque tenemos encima una realidad y no podemos permitir que un solo día, la ciudad se encuentre bajo esa circunstancia.  En relación con algo que se desliza un poco allí en el ambiente con los contratos de condiciones uniformes, también hemos sido muy claros, Sr. Presidente, y usted que tiene tan claro a su turno el tema con su exposición, así lo demostró en la pasada sesión, queremos decir que no podemos aceptar tampoco que se diga que son titulares de contratos de prestaciones uniformes quienes llegaron a los usuarios por la vía de un contrato de concesión, porque es que el origen es la concesión, dónde disputaron, en qué mercado se ganaron esa titularidad; esos contratos expiran con la concesión y los contratos vencen el 17 de diciembre; no podemos permitir que esto pase, no son titulares, no lo reconocemos.  Pero también está expuesta la ciudad a que con esas interpretaciones se constituya a partir del 18 de diciembre, un oligopolio que no va a permitir el ingreso de ningún otro operador, porque van a alegar la titularidad de los contratos, porque todos sabemos cómo es de difícil desafiliarse de una empresa. Buena parte de la eficiencia de las empresas se mide en su capacidad para disuadir a los usuarios que quieren desertar; no podemos aceptar, se los queremos decir con el corazón pero también con toda energía, que esto ocurra a partir del 18 de diciembre, nosotros esperamos que los operadores que han sido concesionarios del Estado, que han recibido la confianza de la ciudad, le devuelvan los equipos, para que ayuden a garantizar la continuidad y la calidad en la prestación del servicio, equipos que no están en la mejor circunstancia, pero que todavía podrían prestar un poco más de lo ha señalado servicio. Que no es de la naturaleza de las concesiones que los concesionarios las conviertan en un proceso de acumulación de bienes; ¿por cuenta de qué al final de una concesión pueden resultar un cúmulo de bienes de propiedad de los concesionarios, todos los bienes afectos por su naturaleza, por la naturaleza del contrato de concesión? Pero así la jurisprudencia, así lo señala la ley y están implícitos en los contratos, todos esos bienes afectos a la prestación del servicio deben revertir a la ciudad.  Pero además, como buenos ciudadanos, yo apelaría a esa condición de ellos para decirles que los pongan al servicio de la ciudad, para que la ciudad no tenga el más mínimo inconveniente, para prestar el servicio, pero por encima de esos tropiezos que pueda tener, ninguno de esos es oponible a la obligación de evitarle las consecuencias negativas que hemos señalado: A nosotros no nos pueden decir que si no están los camiones el 17 de diciembre, no podemos prestar y no podemos asumir, no, porque es que las consecuencias son mayores, no es solamente la garantía de la prestación del servicio. Nosotros estamos asumiendo con toda la seriedad y la responsabilidad del caso, la tarea que se nos impuso, esperamos llegar al 18 de diciembre con toda nuestra disposición; estamos trabajando día y noche, sin descanso, para asegurarle a la ciudad de Bogotá absoluta normalidad a partir del 18, pero creemos que debemos pedirle públicamente a las autoridades nacionales y a los particulares y a los operadores privados que se avengan de buen grado a colaborar con la ciudad, para que esto no se convierta en una dificultad injusta, en una carga que no merecen los ciudadanos que se les imponga.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Quiero saludar al Senador Espíndola, Vicepresidente Segundo del Senado de la República, y quien quiere que lo inscribamos para participar en el debate. Vamos a abrir el debate, concediéndole el uso de la palabra al Senador Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Este es un debate político muy importante sobre el papel que tiene que cumplir el Estado en beneficio de sus asociados, pero el debate no lo generó el Alcalde, el debate lo ha generado la Corte Constitucional al ponerle alma a ese capitalismo salvaje que ha vuelto los derechos de los ciudadanos en simples mercancías. El Foro Social Mundial, que aglutina a la inmensa mayoría de los ciudadanos del mundo, tiene una consigna: “La educación no es una mercancía, la educación es un derecho”; nuestra Constitución así lo señala. Sin embargo, leyes que hoy se empecinan en defender el Superintendente y la Directora de la CRA, convirtieron los derechos en fabulosos negocios y sino ¿qué fue la Ley 100?; Palacino, su salario es lo de menos, pero es todo lo que ha implicado que los colombianos le aportamos desde el Estado a la salud de los colombianos y sin embargo la intermediación se apropia de esos recursos, para enriquecerse de la peor manera, y hoy los colombianos gastando tanta plata como gastan los alemanes y los europeos, tenemos la peor salud del mundo; eso no es aceptable ni permisible; y por eso la Corte ha dicho que eso no puede continuar y tiene que revertirse, ganaban mucha plata, ya ve, pensiones, cesantías, primas, prestaciones, que además eso no generaría empleo; entonces nos vendieron desde el Dr. Barco la idea y luego sale la Ley 50 en el 90, y eliminan los derechos de los trabajadores, pero no hubo ninguna garantía de crecimiento del empleo.  Pasa lo mismo con la Ley 142, para entrar en concreto, es que este debate, al cual los medios le han dado una gran trascendencia, los empresarios aprovechan para disfrazar lo que hay debajo, es el gran negocio de las basuras, aquí lo dijo claramente el Alcalde, 12,000 millones de pesos mensuales, 144,000 millones anuales; entonces la Corte le da una orden al Gobierno de Bogotá: Primero, deja sin efecto la licitación pública porque no tiene en cuenta a los más débiles que son los recicladores; y en segundo lugar, porque pide que se garantice la prestación del servicio, la extensión de la cobertura a la población de menores ingresos y aquí entonces los funcionarios encargados del control nos dicen que eso no es así.  Entonces lo que uno concluye después de las intervenciones de ellos, tanto de la CRA como de la Superintendencia, es que van a mandar al Distrito a recoger a los barrios donde no hay posibilidades de atenderlos porque no es rentable que el Distrito atienda esa necesidad, y donde está el negocio que sigan los que recogen la basura; y de la peor manera, sin un proyecto serio de reciclaje la llevan al depósito final y la pesan y siguen ganándose todos los recursos; eso es lo que no quiere la Corte, esa es la verdad.  Es que solo se recicla el 18% cuando podemos reciclar el 95%. Entonces le dice la Corte al Gobierno de Bogotá, hágalo con su política, con la política que aprobó el Distrito, “basura cero”, eso es posible en Suecia, Europa lo hace. Creo que aquí es donde está el error de interpretación, tanto al CRA como la Superintendencia no tienen en cuenta el fallo de la Corte: Ordenar a la Alcaldía que defina un esquema de metas a cumplir en el corto plazo con destino a formalización y regularización de la población de recicladores que contengan acciones concretas cualificadas, medibles y verificables el cual debe ser entregado a la Corte Constitucional, a la Procuraduría, etc. Pero luego también toma otra decisión: Ordenar a la Alcaldía a través de la Web, ¿cierto?, y dice: o de la entidad que haga sus veces que normalice en el menor tiempo posible la prestación del servicio público de aseo en sus componentes de recolección, transporte al sitio de disposición final, barrido, limpieza de vías, corte de césped y poda de árboles a través del esquema que estime pertinente.  Me parece que tenemos una disyuntiva, o nos acogemos a la decisión que plantea la Superintendencia, la interpretación a rajatablas que pone la CRA de la ley 142 o atendemos una orden perentoria que la Corte Constitucional le ha dado al Gobierno de Bogotá para proteger a los ciudadanos de menores ingresos y proteger a los recicladores. Si nosotros miramos este tema, a mí me gustaría que pudiéramos tener el informe real de lo que pagan las empresas que recogen la basura; yo tengo un solo informe: Aseo Capital le paga a los operarios de barrido manual, el salario mínimo para semejante trabajo, un trabajo que afecta de manera directa su salud. A mí me decía una persona que iba al basurero y que él no lo aguantaba, y los recicladores lo aguantan pero sobre qué condiciones, qué afectación de la salud tienen. Salario mínimo y un bono de 50.000 pesos como medida de incentivo el cual se excluye si el operario no va un día a hacer esa actividad. Un supervisor del servicio de barrido o recolección que está vinculado directamente a la empresa operadora gana entre 1.800.000 y 1.250.000 pesos dependiendo del número de personas a cargo o los equipos que administre.  Entonces uno dice, que ni siquiera a los trabajadores vinculados al proceso de la recolección les pagan un salario decente; pero además maquilan, buscan operadores tercerizando; la verdad no hay derecho a que un negocio tan fabuloso solo favorezca a los operadores que tienen el capital para constituir las empresas y, por supuesto, llenar sus bolsillos. Me parece que por eso la Corte Constitucional atendiendo a éste esquema negrero, como dicen en el empleo de estas empresas, y a no tener en cuenta a unos que más servicio prestan que son los recicladores, es que ha tomado una decisión que creo que efectivamente aquí el martes de la semana pasada defendió de manera clara y categórica el señor Alcalde y que hoy está defendiendo el Gerente de la Empresa de Acueducto.  No quiero tomarme todo el tiempo, porque hay varias peticiones de Senadores para intervenir, solo quiero terminar diciendo que la Administración tiene que cumplir esta decisión de la Corte Constitucional y en cumplimiento de esa decisión, por supuesto, tiene que ponerse en contravía con el esquema que plantean los organismos de control, de manera particular la CRA y la Superintendencia, en la interpretación de una ley que hoy a la luz del fallo de la Corte es obsoleta. Por supuesto, aquí habrá un gran debate, tengo la convicción que no va a quedar la ciudad en una situación de crisis irreversible, el Distrito tendrá, si no hay la reversión de toda la maquinaria, de todos los equipos para la recolección, tendrá que adquirirlos de manera urgente para que a partir del 18, podamos mantener ese sistema de recolección acorde con los lineamientos que ha planteado aquí la Corte Constitucional. Esperamos por supuesto que esto sea así para bien de la ciudad y, por supuesto, para bien del Gobierno de la capital.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Plinio Olano tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Saludo este debate, Senador Baena, porque algo está pasando aquí; cuando hay una bolsa de excedentes de ese orden alguna cosa está pasando en términos de regulación, y digamos que usted lo ha dicho con claridad y me parece que ahí nos quedan unas reflexiones muy importantes.  El señor Director de la UAESP ha sido muy claro, esos recursos de esa bolsa le pertenecen, usted ha dicho Senador Baena, a los usuarios; pero con los recursos de esa bolsa se contrató el fortalecimiento institucional de los operadores, tengo entendido; se es un tema muy grave, y no veo aquí si está la Contraloría y la Procuraduría acompañando este proceso, pero la advertencia que le había hecho señor Director de la UAESP, la Contraloría está muy bien que usted la acate porque no hay claridad sobre esos recursos, y me parece que los recursos no se podían haber usado en ese punto.  Tener un servicio sin interventoría es bonito, la Ley 142 habla de la autosuficiencia, que es el cubrimiento de todos los costos; ¿con qué plata se van a pagar los contratos que están comprometidos? Porque si no es con los recursos de esa bolsa y los contratos existen, la entidad va a estar totalmente comprometida en ese punto. El Superintendente ha sido claro y me gusta que usted viene aquí y honra la sinceridad, Superintendente; tampoco creo que estemos preparados para un control de un escenario como el que se nos va a llegar si seguimos pensando en lo de la libre competencia, y de que aquí cualquiera se vaya metiendo por las calles y vaya recogiendo, porque y nosotros cómo controlamos eso, eso no es posible. Si hay un atraso tan grande en el tema de la clasificación de los usuarios y usted lo ha dicho, eso tiene serias dificultades, creo que usted ahí también es claro en decir que le toca actuar cuando eso empiece a funcionar así, pero qué bueno que pudiéramos tener como una concertación.  Pregunto varias cosas señora Directora de la Comisión de Regulación, ¿si los contratos vigentes no cumplen las condiciones y requerimientos del fallo de la Corte y esos contratos se van a terminar el próximo 18 de diciembre, cómo hacemos para que el cuerpecito de esos operadores quepa en ese vestido? Yo no lo veo, veo que aquí cambiaron las condiciones y los contratos se van a terminar, y hay que hacer el esfuerzo y lógicamente del cumplimiento del fallo de la Corte pero en otras condiciones totalmente diferentes. Es claro, el señor Gerente del Acueducto dice que el Alcalde puede tomar la decisión de no recibir en disposición final en el relleno actual, porque aquí se ha establecido el tema de recolección, transporte y disposición final y dónde lo van ellos a disponer.  Sinceramente Senadores creo, lo voy a decir a título personal y aquí no comprometo mi Partido cuando digo a título personal, que estos esquemas regulatorios sobre todo en el servicio de aseo vienen privilegiando la prestación de servicio dentro de un supuesto esquema de libre competencia que más bien es un monopolio camuflado. O dígame cuántas empresas de recolección de aseo son las que prestan el servicio en todas esas otras ciudades de Colombia, cuántas, esas caben aquí en los dedos de esta mano y a algunos les parece que eso es un escenario de libre competencia. Es que todas esas normas de regulación, y allá va el ejercicio de control político que nosotros debemos desarrollar aquí en esta Comisión, esa es la médula de este ejercicio de control político, cómo es cierto o no que las condiciones regulatorias han venido privilegiando la permanencia en el servicio de solo unos pocos señores en Colombia, y sobre todo, con un tema de inmenso irrespeto, por eso preguntaba ¿los usuarios dónde van?  Pareciera que los servicios que se concesionaron hace un tiempo les hubieran permitido a los concesionarios echarse al bolsillo, guardar dentro de una mochila, meter entre una cartera, coger entre un costal, el número de usuarios y meterlos allá obligatoriamente, ese tema no cabe en la cabeza de nadie y ese tema no lo vamos a aceptar. Ese es un tema que tenemos que defender, es que libre competencia, es que el usuario tenga la oportunidad de unas libres decisiones, eso no es otra cosa, eso no hay que hacer un mayor esfuerzo mental para hacer ese tema.  Lo otro es hacer esfuerzos inmensamente grandes desde las Comisiones de Regulación de adaptarle un vestido, de diseñarle como en una sastrería un vestido regulatorio a algunos prestadores para que esos prestadores se sientan privilegiados en este país y eso no, por lo menos desde esta curul no es el ejercicio que nosotros hemos venido haciendo. Aquí hay que defender los usuarios y también las empresas pero sobre la principalidad de defender la prestación del servicio en unas condiciones de calidad, de continuidad y de precios asequibles. Éste verdaderamente es un tema excepcional, y me gusta que usted lo promueva de esa manera señor Gerente de la Empresa de Acueducto, que necesita de la comprensión pública y de la colaboración de las autoridades; es que Bogotá no es un municipio pequeño en el cual bajo ciertas circunstancias uno pueda modificar la prestación de los servicio como ha ocurrido, y como se puede dar y donde hay unos periodos de transición perfectamente posibles y válidos. No, éste es un tema excepcional y esa parte excepcional tiene que primar también aquí para poder asegurar el deber del Estado de garantizarle a los ciudadanos la prestación del servicio, pero una prestación del servicio que no sea inducida, una prestación del servicio que no le toque a uno someterse al que primero se le puso al frente, sino que tenga oportunidades para hacerlo; pero por sobre todo hay un tema de orden social que a mi juicio es fundante en este proceso y es cómo regulatoriamente en transición o como quieran pensar, la Comisión Reguladora, como crea que es conveniente nos va a garantizar que se pueda prestar el servicio a los estratos bajos, que haya la obligación de prestar los servicios a unos estratos que a lo mejor puedan no ser tan rentables como los otros estratos.  Eso hace parte, obviamente del escenario en el que nos encontramos porque qué tal que las empresas se muevan solo a recoger la basura del estrato cinco y seis, y nos dejen la basura del estrato uno y dos toda por la calle. Cuando nosotros discutimos aquí la ley de servicios públicos hubo dos elementos, cuando se abrió a la prestación de servicios públicos por parte de prestadores particulares hubo dos elementos, dos llaves del llavero que cuidamos de alguna manera no se le fueran a refundir al Estado, una el control y vigilancia, y la otra la regulación. Entonces mi solicitud, señor Presidente, en este tema, en este debate bien llevado, bien logrado, estamos a portas de ese 18 de diciembre, esto es un mensaje de urgencia para que la Comisión de Regulación nos diga cómo va a actuar para que regulatoriamente se nos garantice primero, la prestación del servicio, y segundo, la prestación del servicio en todos los sectores, en todos los estratos de la ciudad incluyendo también, no sé cómo lo quiera llamar la Comisión de Regulación, si algo en transición, pero algo se les tiene que ocurrir, ellos ya llevan mucho tiempo allá, algunos más tiempo que nosotros estudiando aquí ese tema; que quede incluido dentro de ese tema la garantía en el tema de los servicios complementarios.  La Administración tiene un reto y tiene una oportunidad, una gran oportunidad, si la administración resuelve asumir la responsabilidad de la prestación del servicio, y creo que tiene con qué resolver, porque ahí hay un colchón que es esa famosa bolsa, si esa bolsa se traduce como lo que dijo el Senador Baena, en un subsidio o en una disminución de las tarifas para los bogotanos, y se puede garantizar la prestación eficaz, eficiente, continua y de calidad, esa es la gran oportunidad para que no sigamos cacareando algo que estamos dados siempre a generalizar, que es que las cosas que preste el particular siempre son mejores, no, eso no es algo que nosotros podemos generalizar, esa es una gran oportunidad que tiene la administración pública para demostrar que también se puede ser eficiente, sin poner en riesgo las garantías que se requieren para la prestación de este servicio.  Señor Presidente, y a los Honorables Senadores que citaron este debate, quedaría insatisfecho si nosotros no conminamos de alguna manera a la Comisión de Regulación para que se baje un poquitico de su pedestal en la visual que tiene sobre la libre competencia y en la visual que tiene a veces de privilegiar a unos prestadores en particular, y nos propone algo en el tema regulatorio que le permita a la ciudad, de alguna manera, actuar con una mayor comprensión pública y del Estado, porque pareciera como que la ciudad cuando propone alguna cosa, estuviese es frente a unas barreras infranqueables del propio Estado; no puede ser así, lo que está de por medio son los usuarios y es la prestación de un servicio público; y creo que en eso nosotros y la Comisión de Regulación tiene que lograr ingeniosamente proponernos algo más adecuado que lo que yo he escuchado hoy en este debate.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Ceo que si este tema comprometiera señor Presidente, a la empresa de servicios de Güepsa en Santander o en Cuítiva, Boyacá, no sería importante, pero es que estamos tocando unas empresas muy poderosas, yo no sé cómo se dedicaron a la basura, tal vez por el viejo concepto de que eso nada valía, aún cuando todo vale, 12.000 millones de pesos al mes. Entonces el debate se torna muy importante porque aquí de por medio hay unos intereses que no son exactamente, la defensa de la recolección de la basura de los ciudadanos de Bogotá, la defensa de unos intereses supremamente poderosos de unas empresas que han estado malnutridas y protegidas por el Estado expoliando a los bogotanos.  Multipliquemos esos 144.000 millones de pesos al año, por cuántos años Senador Guevara que llevan ya, nos daría para construir más colegios, universidades públicas del Distrito, más comedores gratuitos, más salud para los bogotanos y las bogotanas, más movilidad, más puentes, ¿no?, se nos quedó en el bolsillo de unos potentados que además no contentos con manejar la basura quieren manejar la política.  Usted doctora, su concepto bonito jurídicamente, no me trama, dicen los muchachos, usted está en la obligación de no incitar a la falla contra la jerarquía máxima de una Nación donde hay orden jurídico, que es un dictamen de la Corte Constitucional, este debate entre otras cosas ni siquiera debió haberse hecho, casi que esto no merecería discusión, pero como no se trata de las pequeñas empresas de servicios públicos de recolección de basura sino de unos poderes que tienen la capacidad de entecar cualquier institución, entonces usted misma está con su criterio, porque es que los abogados podemos tomar por el SI o por el NO. Quiera Dios que su criterio hubiera estado guiado para proteger y salvaguardar a los bogotanos, pero lo que interpreto con profundo respeto es que su criterio está determinado para proteger a cuatro empresas, a esas de los 144.000 millones de pesos; y eso preocupa porque usted es Estado, y preocupa de una manera muy grave, usted no puede en un concepto de estos, estarle sugiriendo al Alcalde de Bogotá con quien tengo distancias incluso de tipo ideológico muy grandes y mucho menos al señor Director, al señor Gerente de la empresa con quien tengo conocimiento desde hace mucho rato, y sé que está haciendo su tarea de manera impecable a que se vaya en contra de la Corte Constitucional, que termina prevaricando si lo hace y el Alcalde seguramente. Hay formas de hacer la política y de buscar la sustitución que es por la vía de demostrar que no se fue capaz, que no se hizo y hacemos la política, pero si lo que quieren es buscarle la trampa al Alcalde para tumbarlo de esa manera, me parece que además lo victimizamos, esa no es la forma.  O sea que ahora, los bogotanos tenemos que someternos o quienes vivimos en Bogotá, en razón a nuestra actividad; a que cuatro empresas hagan lo que se les viene en gana, incluso a tal punto que nos tienen ya en tres debates consecutivos como si hubiese un temor, adelante que usted no puede romper, ni quebrar el orden constitucional, eso sería algo así como si la Canciller dijera que a pesar del fallo de la Haya, ah malaya, entonces nos vayamos y ocupemos mañana porque es que eso no vale, porque como los isleños tienen que pescar, entonces que desconozcamos el fallo, que eso todo el mundo tiene libertad de entrar a ese mar, ese mar ya hoy por lo menos nos es nuestro. Es algo parecido, y eso es muy grave lo que usted ha hecho, repito, usted por lo menos le contestó al Congreso con cierta ilación, entre otras cosas me preocupa que en alguno de los apartes de su respuesta dice que el Distrito deberá estimar un esquema de libre competencia u otro legalmente posible, ¿o sea que lo que usted está queriendo decirle al Distrito es que lo que usted no determine que es legalmente posible, es ilegalmente posible? Eso me parece muy grave, ¿o sea que todo lo contrario no es legal?  Eso nada más y nada menos, implica que lo que usted está haciendo, es una denuncia en la respuesta que nos manda al Congreso sobre el comportamiento posible que va a tomar la Administración Distrital como decisión a partir del 18 de diciembre.  Veo sin inclinada plausiblemente por respetar la Constitución, y si de eso se derivó de paso tocar a esos fortines de la contratación, ¿a propósito no tendrán algo que ver con el carrusel? Bueno, yo no sé porque eso es un tema allá de Fiscalía y nosotros hacemos control político, pero me parece muy grave que a menos de un mes, miren ustedes la traba a una administración en algo que debe hacer en un servicio público esencial, que la Constitución lo determina así y la traba la pone el mismo Estado, el mismo Gobierno, al que respaldo por supuesto que sí, pero justamente hacíamos control político porque aquí no estamos para tragar entero, es decir, no convenimos la medida que ustedes en medio de su discrecionalidad están queriendo sugerirle que haga el Alcalde de Bogotá.  la Administración Distrital está temor a dudas que Me nacen varias inquietudes adicionales, sé que no va a ser así, pero ustedes tienen tres aspectos vitales que cumplir, tienen que cumplir con la cobertura total, claro Lime, Atesa, Aseo Capital ahora nos quieren echar el cuento de que ellos recogen la pulpa y usted es el hueso, no, están equivocados otra vez, pero me nace esa inquietud. Segundo, algo que en este debate no se ha profundizado, prepárese señor Gerente porque va usted también a tener que judicializar a estas empresas si no cumplen con la devolución de los equipos que fueron adquiridos como producto de esa concesión y que son parte de los dineros del Estado en cabeza del Distrito Capital, en cabeza de la Unidad Administrativa y que son dineros de los bogotanos que hemos pagado moneda a moneda, en este tiempo de ejecución de estas concesiones y que por supuesto no corresponden ni pertenecen a ellos en su propiedad, y que además deben estar el 18 a las cero horas disponibles para que los utilice por escrito en este plan de emergencia que usted ha diseñado.  Otro punto vital que la propia Corte señala entre otras cosas, es la equidad tarifaria. La equidad tarifaria es otro tema que ustedes tienen que garantizar como Gobierno, y la CRA lo que está mandando es a que haga la inequidad tarifaria por la ruta de la recomendación teórica que quiere sugerir en nombre del Gobierno. Y el otro punto es el tema social, si la Corte se pronunció es porque había una sustancia tan grande, tan poderosa, tan inminente en el tema social de involucrar a los recicladores en este proceso, ustedes lo han medido desde la CRA, doctora, porque es que claro, pues por supuesto que más vale cuatro empresas o unos empresarios. Senador Baena usted que ha hecho la autoría de este debate, que 3.000 o 4.000 familias que se dedican a este proceso pero que no son de esos estratos; 25, 28, 35 que son los que quieren imponernos por la ruta de lo que antes se hacía aquí no se puede hacer, aquí hay una democracia con normas y en los servicios públicos sí que más porque son esenciales, dice la Constitución. Entonces también vamos a atropellar o más bien a desconocer, Superintendente, que es un tema que debe usted también asumir en las consecuencias, porque entre otras cosas hay unas investigaciones en turno, lo que se me ha hecho extraño y no lo digo por ustedes, pero, como en tantos años han sido tan bastante livianas esas investigaciones en términos de sanción, desde la Superintendencia porque son muy poderosos.  Me extraña y aquí lo dijo también el Senador Olano, que en los informes nunca por ningún lugar vemos que haya habido interventorías, a esta operación tan grande, tan rentable que sin duda alguna ha generado el enriquecimiento de unas empresas con el dinero más que todo de la gente más desfavorecida económicamente de la ciudad que es el 70% de la población. Hay que ponerle coto, hay que solucionar el la recolección y sus servicios complementarios, pero hay que ponerle coto a este supernegocio, esto es mejor que el Baloto porque éste sí se gana sin comprarlo, es mucho mejor, un balotico ahí de ocho años, de doce años, de veinte años. Qué concesión tan fabulosa, entre otras cosas con los equipos comprados con la plata de la comunidad y ahora no los quieren devolver, así vamos y así estamos, éste es el país; después no digan, permítanme que invada un tema electoral, porque somos políticos y aquí somos expresión política, que por qué nos ganan las elecciones en Bogotá, pues tiene razón Dr. Diego Bravo porque ustedes están, tema de como en este caso, del lado de la gente menos favorecida y el establecimiento del lado de cuatro potentados que quieren seguirse enriqueciendo con 12.000 millones de pesos mensuales, es decir, casi 400 millones de pesos diarios de utilidad, libres de todo, supongo.  Doctora, piense en la ciudad en la que usted vive, usted es muy joven, se ve que es inteligente, muchos más años seguramente va a tener que vivir aquí, no le ayude a hacer este daño a mi ciudad, una ciudad que es de todos. Yo soy boyacense, entre otras cosas aquí vivimos dos millones de boyacenses, más que los que vivimos allá. Creo que invitar a que se desconozca un fallo de la Corte, que es la jerarquía mayor en el orden jurídico institucional, a mí me enseñaron en la Universidad Externado de Colombia, la Pirámide Kelseniana, pero según esto, o fui un pésimo alumno en derecho constitucional, o ahora las cosas cambiaron y la pirámide es al revés, ahora una Resolución de una entidad que podrá tener criterio de autonomía, vale más que un artículo que defiende un derecho esencial y de orden constitucional; voy a tener que revisar mis apuntes de derecho constitucional o los nuevos libros, creo que si eso cambió le pido disculpas a los colombianos. Pero si no perdónenme, una resolución de la CRA, esto es craso, no puede contra la Constitución que es norma de normas, es la máxima carta; entonces creo que tampoco por ese lado podríamos buscar una salida para proteger lo que se quiere proteger aquí.  Me entristece mucho saber que el Senador Guevara haya denunciado aquí que escasamente ganan el salario mínimo, pero hay que comprenderlos, sus fabulosas y tarea de responsabilidad social para con los recicladores y con los trabajadores que ponen en riesgo allí su vida y su salud en trabajos probablemente de alta toxicidad, de esfuerzo físico bastante precario, de horas de cumplir y con situaciones como madre cabeza de familia o no, con gripa o sin gripa allá tienen que llegar a trabajar o si no les quitan el bono fabuloso de 50.000 pesos, que si un solo día al mes que no vayan, se los quitan.  Falta tarea regulatoria y éste que sí sea el punto más alto de iceberg para que la CRA se comprometa a hacer una actualización de la regulación de este fabuloso negocio. Ahora entiendo y lo voy a repetir, lo he dicho para todas las Comisiones, desde hace mucho rato, que hay veces pareciera que se portan inmanentes, prepotentes, incompetentes y todos los demás entes porque han tomado muy en serio las autonomías, tienen periodo fijo, hay veces dictan Resoluciones que tienen carácter de ley de la República, lo hemos visto en otros sectores, no asisten al Congreso cuando se les cita porque están regulando, tienen poder de jerarquía sobre todo el sector y por supuesto que piensan en la regulación cuando se trata seguramente de no desproteger a ciertas entidades, no importándoles verdaderamente lo que tienen que hacer que es la esencia de su razón de ser, la regulación de un servicio que es público.  No perdamos entonces el norte, la esencia para lo cual está instituida la Comisión, y por supuesto la Superintendencia en su facultad de vigilar, de sancionar, como tampoco perderemos aquel ojo de observar qué es lo que va a ocurrir el 18 de diciembre, ojala que este debate se hubiera producido, más les alcanza, que pobre jugosas ganancias no bien que ésta iniciativa o este ruido lo hubiéramos conocido hace unos 6 , y ya habíamos alcanzado a legislar Senador Baena, perfectamente, así hubiese sido que hubiéramos tenido que ir a pedirle al Presidente, mensaje de urgencia y si no lo habríamos hecho y hoy habríamos expedido; pero creo que ésta es una enseñanza que nos ejemplariza demasiado para tomar por nuestra cuenta un nuevo proceso legislativo, actualizar normas, dar unos parámetros que tengan unos pisos y unos techos a la regulación porque es que eso mientras sea así tan etéreo, hacen de todo.  Ahora entiendo por qué en los congresos de servicios públicos, en fin, las personas más importantes, por supuesto, son los miembros de las Comisiones de Regulación, son pedidos por todos los empresarios del sector, pues ellos no están para regular un servicio hacia la sociedad colombiana sino que muchas veces incurren en la seducción de los intereses de unos grandes empresarios. No sé, lo digo con mucho dolor porque creo que este tema que ha tocado usted señor Presidente como citante también del debate y el Senador Baena, nos compromete a todos, y por eso cada uno desde su óptica debe dar sus impresiones como yo lo he hecho en defensa de los intereses de los bogotanos, y por supuesto que éste va a ser un prolegómeno vital para que entremos a tocar de fondo una nueva normatividad, un ajuste, unas actualizaciones a la ley de servicios públicos, que ha sido muy importante por su esquema, por su filosofía pero frente a la cual, como en la salud, ya se ven abusos de éste orden que nos lastima muchísimo saber que tantos miles de millones de pesos; no estoy pidiendo que los empresarios no ganen, que ganen pero que ganen proporcionalmente. Esto está como el sistema bancario, se volvieron usureros, vamos a terminar el año, y dicen que tenemos señores Senadores, seis billones de pesos guardados en los bancos y ahora los entes territoriales porque no les entregaron el dinero de las regalías van a tener que ir a esos mismos bancos a pedir prestada nuestra misma plata, nuestro dinero con altos intereses para hacer obras.  Solo espero que en este tema Dr. Diego Bravo, el día 18 cuando usted no les deje entrar al sitio de disposición final las basuras, no terminen llevándose Doctora, y ojala usted no dicte una Resolución de emergencia autorizándoles, por ejemplo, que esas basuras se vayan para Tunja o para Duitama; y no se sonría porque estoy de pronto previniéndola; o para Sogamoso o para Fusa o para Girardot, que allá no necesitan permisos esos empresarios.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador John Sudarsky. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Sé que la Constitución permite la total libertad de expresión para los Senadores, pero realmente me he sentido personalmente ofendido con las atribuciones del Senador Pedraza sobre la señora Directora de la CRA, hacer atribuciones como de que ella ha estado haciendo su trabajo público al servicio de unos intereses, me parece un irrespeto absolutamente inaudito con un funcionario que está cumpliendo su deber y que además por el hecho de que su punto de vista no esté de acuerdo con la de otros funcionarios o con cualquiera de nosotros, no le da la libertad de decirle y atribuirle que ha sido capturada por unos intereses, y por esa razón está cumpliendo su deber para servirlos a ellos. Me parece vergonzoso, me siento con vergüenza de Senador y de Senado, de que bajo ese tipo de artilugios se pueda simplemente insultar y atribuir responsabilidad a los funcionarios que están cumpliendo con su deber, ese es mi primer punto de vista; y con mucho gusto cuando quiera el Senador le concedo una interpelación.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso a una interpelación. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Honorable Senador, usted es mi colega y lo respeto mucho. Primero que todo me gustaría que, no sé si de pronto no tiene ilación en lo que yo dije, mis juicios de valor no imputan a una personas; ahí está la grabación, y otra cosa es que a buen entendedor pocas palabras; y segundo, quiero pedirle el favor a la Presidencia que extracte toda mi intervención, usted la lea y la cotejemos y verificamos más tarde. En todo caso usted es dueño de sus opiniones y termino mi interpelación diciendo que también soy dueño de las mías. Así que en eso también exijo respeto y si para usted hay aquí cosas que se califican de vergonzosas, para mí es mucho más vergonzoso que esto esté ocurriendo con la ciudad de Bogotá.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a superar este punto y se acogerá por parte de la Secretaría revisar el acta. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Ahora entremos en materia, el 18 de diciembre, los operadores actuales de recolección de basura van a dejar de prestar ese servicio y van a entrar a ser reemplazados por la Empresa de Acueducto que va a prestar ese servicio de ahí en adelante. Hay una suposición en esto, que es la suposición de que los actuales operadores van a entregar sus equipos, y quiero que nos pongamos en el escenario del 18 de diciembre, acordémonos, no sé si ustedes se acuerdan las imágenes de Nápoles cuando se dejó de recoger la basura, y la ciudad quedó enterrada durante meses, semestres completos en esto, creó una crisis higiénica de unas proporciones dantescas.  Se mencionó 9.000 toneladas diarias, y se mencionó que posiblemente el esquema definitivo quedaría para un mes después; estamos hablando que en Bogotá se dejarían de recolectar 270.000 toneladas de basura en época de navidad, así que creo que va a terminar con unas vacaciones forzosas para todos los bogotanos que vamos a tener que salir huyendo de Bogotá enterrados bajo la basura.  Por eso le preguntaba al Director del Acueducto, qué es lo que piensan hacer de verdad porque la esperanza, nosotros podemos hacer este esquema y este esquema de discusión puede esperar seis meses, un año y pleito va, pleito viene y diferencias de competencias van y vienen, el señor Director ya dijo cuál va a ser la línea que va a tomar el Distrito a pesar de lo que diga cualquier persona o cualquier autoridad porque va a la Superintendencia de Servicios dirá que de ahí en adelante comenzará a pronunciarse sobre la calidad de servicio; pero el 18 de diciembre comienza esto, y la pregunta, vuelvo a hacer la que hice antes y que me sorprende que nadie hubiera hecho antes, ¿qué va a hacer el Acueducto el 18 de diciembre tomar esa dirección; para recoger las basuras? No he oído ninguna respuesta alrededor; lo único que he oído es que están haciendo el mejor esfuerzo, pero puede que el mejor esfuerzo no sea suficiente.  Por eso quisiera tener una respuesta mucho más concreta sobre el 18 por la mañana, quién va a recoger las basuras, dónde las va a recoger y todo esto. Ahora bien, ese es el tema del 18 y de lo que sigue ahí adelante, pero la pregunta que queda es sobre la causa de todo este problema, que es incluir a los recicladores; y la pregunta es sí el 18 de diciembre va a estar listo el acueducto para incluir los recicladores en este esquema que ustedes van a presentar, y la verdad no me queda del todo claro, es un tema bastante complejo.  Debo decir lo siguiente: El planteamiento de la señora Directora de la CRA me parece totalmente insatisfactorio en términos de los recicladores, porque la premisa básica en el esquema que nos presentó ella acá era que los recicladores van a ser cada persona en las casas, y que al final vamos a presentar dos paqueticos muy lindos, cada uno reciclable y no reciclable; y que lo que van a hacer en el esquema que la señora Directora de la CRA presentaba era que ello se tenía que volver que los aprovechadores no van a tener que aprovechar nada, porque es que le van a entregar los hogares la basura, el trabajo ya hecho, y estos señores recicladores, que tienen el inmenso y difícil trabajo que tienen que hacer, les va a tocar convertirse en empresarios del transporte de residuos sólidos que es una característica totalmente distinta, eso en ese planteamiento no es posible, y no quedan involucrados los señores recicladores que son el origen de este problema, porque si no hubiera sido este el problema por orden de la Corte Constitucional no habría que resolver nada y en ese planteamiento pues no existe el problema porque ya los hogares han hecho la separación, y cada uno en su casa pone la basura reciclable y la no reciclable y ya, después pasan dos camiones y se llevan unos lo que va a Doña Juana y otros lo que va a ser reciclado.  Así que le pediría que ya tomada la decisión y tomados todos los riesgos que esto significa, que parece ser que aquí el Director de la Empresa de Acueducto fue muy contundente, y dijo que eso es lo que van a hacer y que tienen los instrumentos jurídicos y la Constitución de su parte y tienen la autoridad de Bogotá sobre esto y lo van a hacer; lo que no nos ha dicho es qué es lo que va a hacer. Cómo va a estar seguro que ese día los señores operadores devuelven los camiones o es que la empresa de acueducto el 18, va a alquilar miles de camiones y contratar miles de personas para que hagan el trabajo de los que están actualmente haciendo ese servicio; y si ellos deciden no hacerlo, ¿qué instrumentos, qué compulsiones tiene las autoridades de Bogotá para obligarlos a ellos a que devuelvan esos activos? Esas son las preguntas que yo quiero porque no creo que esta Comisión se vaya a expresar con gran satisfacción el 18 de diciembre diciendo: “no, es que nosotros tuvimos unos debates muy importantes donde hicimos unas intervenciones muy importantes sobre este tema”, pero la ciudad está enterrada bajo 270.000 toneladas de basuras, no creo que sea el papel que nosotros queramos jugar; en ese sentido lo que le estamos pidiendo, ahí sí a las autoridades responsables de Bogotá es que nos digan el 18 de diciembre, cómo van a resolver para recoger la basura y en segundo lugar, cómo van a involucrar a los recicladores en ese sentido.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Espíndola. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-edgar-espindola-nino">
								<from>H. S. Édgar Espíndola Niño</from>
								<p> Presidente, debo agradecerle la generosidad de admitirnos estar en el día de hoy compartiendo algunas ideas con respecto a este importante debate que han tenido a bien nuestros compañeros Senadores citar. Primero recordar, con toda seguridad lo sabemos que Colombia es un Estado Social de Derecho y que en ese orden de ideas la diferencia entre la Constitución del 86 y la Constitución del 91 incluyó esa palabra, Colombia es un Estado Social de Derecho porque la Constitución del 86 definía al Estado Colombiano como un Estado de Derecho. En ese orden de ideas lo que debemos advertir, por supuesto, es que la supremacía constitucional tiene que ser la carta de garantía para todos los procesos, y que en ese orden de ideas le corresponde precisamente a los municipios prestar los servicios públicos, que es competencia además de los alcaldes municipales prestar los servicios públicos, y que es competencia además de todos los miembros de un Estado acatar las decisiones de los jueces, los fallos y las sentencias de la Corte Constitucional, y de eso estamos todos identificados y por eso nosotros no podemos comprender cómo de pronto se quiera desconocer de una u otra forma o no se quiera acatar la decisión de la Corte Constitucional.  Tengo que admirarlo a usted Dr. Bravo y al Alcalde con quien compartimos aquí escenario político en el Congreso de la República, pero que también ideológicamente muchas veces no compartimos algunas ideas con él, pero ese tema de los servicios públicos sé que la Alcaldía lo puede presentar, lo puede hacer muy bien. Tuvimos la experiencia precisamente en Sogamoso, que fuimos premio de gestión de residuos sólidos cuando yo era alcalde de la ciudad, logramos demostrar que el servicio ofrecido por las alcaldías es muy bueno, logramos demostrar que vinculando a los recicladores o a quienes manejan los residuos sólidos a través de cooperativas, a las madres cabeza de familia y a ellos brindarles posibilidades; también éramos eficientes y eficaces en la prestación de los servicios públicos.  Yo sí le exhorto a usted para que adelante con toda la claridad y toda la tranquilidad este proceso en defensa de todos los bogotanos. Creo que hoy esa suma incalculable que los particulares están llevando, perfectamente puede ser a través de ustedes redistribuida en mejores condiciones de vida para la gente, aún inclusive en las tarifas si podemos llamar así. Uno no entiende cómo los operadores hoy quieran bajarse de un 18%, cuál es la razón para que los operadores se quieran bajar en los 18% de lo que están cobrando hoy, porque obviamente el negocio es tan lucrativo que en esencia hay unos sobrecostos, si podemos llamarlos así. Por eso me parece, que la empresa tiene la competencia constitucional a través de la Alcaldía, por supuesto, a través de algunos convenios que ustedes pueden realizar para prestar los servicios de recolección de basuras; hacer una muy buena disposición para que acabemos los rellenos sanitarios en muy poco tiempo, los rellenos sanitarios no tienen por qué seguir existiendo en Colombia ni en el mundo entero, cuando tenemos la tecnología suficiente, la biotecnología para hacer transformación de esa materia orgánica en bioabonos procesos de perfectamente aptos para fortalecer la agricultura o para embellecer los parques o los separadores de la ciudad; así lo hicimos en Sogamoso, logramos demostrar que implementamos una planta para poder desarrollar todo este proceso y vinculamos a los recicladores a esta actividad de tal manera que es posible, que es viable y cuente usted con el respaldo de la gran mayoría de Senadores del Congreso de la República, para que implemente un modelo de gestión de residuos sólidos que sea único en Colombia y que le demostremos que el servicio público ofrecido por el Estado puede ser inclusive más eficiente que el ofrecido por los particulares.  Eso afirma que la idea que nos han vendido de que los particulares son más eficiente que el público no es tan cierta, nosotros creemos que el sistema público puede llegar a ser eficiente y eficaz en la prestación de los servicio públicos, mejor inclusive que los privados y en este caso en el tema de recolección de basura. Simplemente para decirle señor Director que en ese escenario existen modelos comprobados que se pueden hacer las cosas y se pueden hacer bien a través de las alcaldías municipales, en este caso del Distrito.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Aguilar. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Presidente, uniéndome a la intervención de los queridos colegas, y de este importante debate que se hace con una de las problemáticas que preocupan no solo a los bogotanos sino a los colombianos, y a esos cientos y miles de turistas que vienen a la capital de la República. Hoy Bogotá se caracteriza porque es una ciudad tan importante para los negocios, que es una de las ciudades más costosas que hoy tiene el continente, pero desafortunadamente es una ciudad donde se tiene tanta problemática social como el tema de la movilidad, los trancones, el tema todavía del hurto, de los asesinatos, de las víctimas y sobre todo de tanta pobreza que tiene la ciudad de Bogotá. Y a esto se le suma hoy un problema muy grande, las basuras, yo no voy a entrar a cuestionar a nadie y lo digo siempre con el mayor respeto, pero simplemente es un mensaje importante de lo que pueda pasar dentro de la próxima concesión, de quien va a operar el manejo de las basuras según lo que se ha dicho el señor Gerente del Acueducto de Bogotá; se va a sacar una licitación o una operación, ojala y lo digo con el mayor respeto, que eso no esté por ahí amarrada esa licitación porque son más de 400 camiones que van a salir a las calles, que en 25 días, o sea el 18 de diciembre va a salir a operar, ojala si es el Acueducto que lo haga de la mejor manera, de la manera más transparente y más responsable.  Lo decía el Senador Espíndola, no estamos juzgando y no estamos creyendo que el Acueducto no sea capaz de operar y de dar manejo a esa problemática, sino que simplemente se dé una solución definitiva, aquí falta voluntad política; cuando uno quiere hacer las cosas, así haya un presupuesto, cuando haya compromiso, cuando haya ese verdadero sentir social, sentir la problemática de la ciudad, creo que cualquiera está en condiciones, claro que está con conocimiento de causa, no dudamos de las capacidades del Acueducto de Bogotá. Pero tenemos que tener conocimiento, cuáles van a ser esas especificaciones técnicas señor Gerente, salen más de 400 vehículos a recorrer las calles; pero también van a salir más de 6,000 personas a trabajar, cuáles van a ser sus condiciones, cuál va a ser su régimen laboral si también y toco lo de los recicladores, son familias que desafortunadamente son las más humildes, las más vulnerables, las personas que realmente necesitan tener un digno empleo, capacitación y apoyo. Nosotros siempre decimos que se les va a pagar el mínimo, pero ojala se les pudiese pagar más porque es que no están exponiendo solo su vida sino su salud.  Ojala que el Acueducto tuviera esa verdadera Responsabilidad Social Empresarial por los menos favorecidos, y ahí sí se trabajaría una verdadera política, una política como lo dice el Alcalde Petro, una ciudad limpia, de cero basuras.  Que la CRA, y lo digo con el mayor respeto, haga esa regulación, ese control, la misma Superintendencia, esa vigilancia de que los operadores, ya sea el Acueducto realmente haga un trabajo acorde, que no llegue uno, a veces por los barrios, y sobre todo en los estratos bajos es donde uno ve más basuras, en los estratos altos tal vez por los costos, por las tarifas allí sí se cumple a cabalidad; pero ojala pudiéramos ver una ciudad con unos operadores importantes, haciendo su digna labor pero sobre todo, beneficiando a toda una ciudad y a sus usuarios; que no sea una ciudad cada día más costosa como desafortunadamente Bogotá está hoy; en el mundo entero está como una ciudad muy importante, turística, de negocios, pero es una de las ciudades más costosas que cada día va a afectar el bolsillo de los colombianos y sobre todo de los bogotanos.  Eso era lo que quería decir con el mayor respeto y uniéndome también a este importante debate, que ojala que haya una solución definitiva a la problemática, al manejo, a la operación, sobre todo de estos residuos y sobre todo que todas esas familias que también tengan una digna labor, un digno trabajo y sobre todo, no se vulneren sus derechos y sobre todo se vulneren el derecho de todos los bogotanos y colombianos que residimos o vivimos acá en esta ciudad así sea por días o durante el año.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador citante, el Senador Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Sí, frente a lo que decía el Presidente y la Directora de la CRA tengo varios comentarios. La Directora de la CRA decía que la libre competencia no tiene problema, pero siempre ha dicho que el país está en libre competencia, que no tiene mayor problema, pero siempre ha dicho que Bogotá no debe estar bajo libre competencia, entonces hay una contradicción en eso. Que ya, que se puede controlar fácil, que no que eso se puede hacer control; y el Superintendente dice que le va a quedar muy difícil controlar, entonces ahí veo una contradicción entre la Superintendencia. Dice que ya están incluidos los recicladores, no, Dra. Silvia eso no es así, incluso la regulación que ustedes tienen es una regulación muy deficiente, la actual, se refiere más como al punto de disposición, pero el tema de transporte y recolección está muy débil entonces no hay la claridad ni la CRA y mucho menos permite que a un reciclador le paguen lo mismo que a un operador por tonelada dispuesta, nunca en la vida se va a lograr eso.  Se me hace muy extraño que el señor Superintendente, el Dr. César González, haya cambiado de posición en un mes o en menos de un mes porque usted Dr. César González, el 15 de noviembre de 2012 le dio una entrevista a CM&amp; y dijo algo muy diferente a lo que nos ha dicho hoy; me gustaría que escucháramos y sí le pediría, que así como usted ha sido abierto y sincero nos dijera por qué cambió de posición. Entonces escuchemos lo que él dijo el 15 de noviembre del 2012, el Dr. César González frente a este tema.  (Video) </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Entonces, yo digo que el Dr. César González admitió en esa entrevista que podría haber un régimen transitorio, ¡ah, bueno!, entonces si usted lo dice listo, por qué no nos lo dijo ahora Dr. César González, porque es que eso es lo que ha dicho el Gerente del Acueducto, él dijo que esto es excepcional, esto es transitorio, que ya presentaron la solicitud a la CRA para lo de las Áreas de Servicio Exclusivo aunque él dice que estamos en Áreas de Servicio Exclusivo, y la Directora de la CRA dice que hubo decaimiento, y que no estamos en Áreas de Servicio Exclusivo”; y el Gerente del Acueducto dice que sí estamos.  Pero bueno, acabamos de radicar una solicitud a la CRA pidiendo Áreas de Servicio Exclusivo, ya se están dando, incluso para qué nos vamos a poner a complicar la situación ahora, si después nos van a demandar. Entonces, acepten que es un régimen transitorio, acepten que es un régimen excepcional y pronúnciense en ese sentido para que se blinde el proceso, porque es que lo que estamos alegando es que a la ciudad con los pronunciamientos de la CRA, con los pronunciamientos de la Superintendencia de Servicios Públicos, no se está teniendo en cuenta lo que dice la Corte Constitucional, la están exponiendo a demandas. Entonces ustedes por qué no acompañan a la ciudad bajo ese entendimiento, usted tiene autonomía para hacerlo Dr. César González, pues es un régimen transitorio, un régimen excepcional, es viable en virtud de lo que dice la Sentencia de la Corte, y mientras se hace lo de las Áreas de Servicio Exclusivo, que es lo que está haciendo la ciudad; si la ciudad no quisiera hacer eso pues no hubiera hecho la solicitud. Entonces usted ha de fijar una posición como Superintendente de Servicios Públicos, también le da un blindaje y un respaldo al proceso que es lo que en este momento necesitamos.  La pregunta es, por qué motivo Dr. César González su cambio de postura, o si no ha cambiado, por qué no nos ratifica lo que usted dijo inicialmente, muy respetuosamente se lo presento.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el señor Superintendente.  Superintendente de Servicios Públicos Domicilarios-Dr. Cesar González Muñoz: Señor Senador, no creo que hayamos tenido un cambio de postura, lo que tenemos que preguntarnos es, por el 18 de diciembre, como se preguntaba el Senador Sudarsky, cómo se va a prestar el servicio.  Hasta ahora, de las autoridades distritales y de la propia empresa hemos tenido fundamentalmente anuncios, hemos tenido expresiones de intención, no hemos tenido muchos actos administrativos sobre los que fundamentar una posición ya sea desde el punto de vista regulatorio, o de supervisión, por ejemplo. Déjenme decirle, me entero hoy de que la UAESP le ha enviado a la CRA una solicitud como la que comentaba el señor Director de la UAESP, me entero hoy. Si se me permite, obviamente que a partir del 18 de diciembre alguna forma de sistema transitorio debe organizarse para que la ciudad no quede sepultada bajo seis mil u ocho mil toneladas de basura al día, de alguna forma hay que hacerlo, porque creo que la Empresa de Acueducto así tomara la decisión de asumir el monopolio y esa es otra discusión, no estaría lista el 18 de diciembre para proceder a prestar el servicio en la ciudad de Bogotá, de manera que alguna forma de transición, de emergencia debe tenerse, en ese sentido; yo no he cambiado para nada la posición.  Ahora, las opciones son desde el punto de vista de la visión de la Superintendencia, si nada se hace, la ciudad va a estar en competencia libre y los operadores privados van a reclamar su derecho a seguir siéndolo y ahí va a haber, obviamente por las expresiones del señor Gerente, un choque fuerte, ahí va a haber una contradicción en mi opinión personal pero desde el punto de vista de la visión de la Superintendencia si no se hace nada, si no se toma una decisión institucional concreta, la ciudad va a seguir en competencia como ha estado desde el 14 de septiembre del año pasado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Una aclaración, una interpelación.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la interpelación el Senador Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Es que usted acaba de avalar la participación a partir del 18 de los operadores privados, lo acaba de avalar, que podrán operar pero aquí hay una cosa, el artículo segundo del Auto 275 de 2011 dice: “Dejar sin efecto la licitación pública No. 001 de 2011, así como todos los Actos Administrativos dictados con ocasión de dicho proceso”. Luego por las condiciones de necesidad, se prórroga, pero ya dijo la Alcaldía que no va más la prórroga, entonces qué hacemos señor Superintendente, cómo avala usted entonces.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Adelante, Senador Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Sí, es que usted estaba hablando del tema jurídico, Dr. González, usted dijo no del cómo sino del tema jurídico que es el que nos preocupa en este momento, también el cómo pero es el tema jurídico para blindar a la ciudad porque van a demandar a la ciudad.  Entonces, el Superintendente de Servicio César González señaló que bajo una medida excepcional el Alcalde Gustavo Petro podrá convertir a Bogotá en una única área de uso exclusivo para la recolección de basuras donde operaría la Empresa de Acueducto como empresa pública de aseo, usted no empezó su intervención por ahí, pero bueno ya que nos lo dice está bien, usted mismo dice: “no listo, quiero ver actos, quiero ver manifestaciones jurídicas, quiero ver…”, por qué no nos ayuda a resolver, por qué no nos plantea algo, por qué no hacemos algo; Presidente, creo que hay que buscarle la salida a esto.  Si ya el Superintendente se está pronunciando en ese sentido, está en una actitud diferente a la de la CRA porque la CRA dice que esto es libre competencia, y que aquí no hay medidas excepcionales, aquí no hay transitoriedad, aquí no hay Sentencia de la Corte Constitucional que valga, aquí no hay recicladores, aquí hay es aprovechamiento; pero ni siquiera el tema de reciclaje existe sino aprovechamiento. Miren el tema de recicladores, reciclaje sí pero aprovechamiento; usted por ejemplo está abriendo una ventana para blindar, entonces usted ahora me responde que no, y es que no le han dicho cómo; no, es que no le estoy preguntando cómo, le estoy diciendo es que jurídicamente cómo lo vamos a hacer, le estoy hablando es de lo jurídico no de lo operativo, y usted habló de lo jurídico acá.  Entonces por qué no nos hace un planteamiento jurídico de cómo podría hacerse eso, si de la forma como le plantee al inicio del debate, y que usted me dijo que no, porque el municipio no lo va a prestar directamente, si fuera la Secretaría de Hábitat, así lo interpreto señor Gerente del Acueducto, si fuera la Secretaría de Hábitat la que va a hacer la operación, sí vale, porque eso es Distrito pero como es Acueducto y es descentralizada por servicios, no; entonces listo busquemos otra opción jurídicamente, de pronto no de ese tipo, pero otra que sea viable, porque ya el Distrito tomó también la decisión, cómo nos vamos a reversar ahora si ya está facultado el Acueducto; no, ya hay que seguir adelante pero mirar cómo acompañamos este proceso por el bien de la ciudad, por el bien y la continuidad del servicio, por Bogotá.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Señor Superintendente, termine con la respuesta.  Superintendente de Servicios Públicos Domicilarios-Dr. Cesar González Muñoz: Senador sí, no, la Superintendencia en particular ha estado muy atenta a tratar de ser útil; nosotros nos hemos reunido con el señor Gerente, nos reunimos con el señor Alcalde, hemos tenido intercambios epistolares, o sea que, sí hay una actitud de la autoridad de supervisión, de buscar ser útil y además, toda convocatoria que se haga sobre el tema.  Mire señor Senador, si el Distrito no hubiera decretado la emergencia en septiembre del año pasado, la ciudad hubiera entrado en libre competencia y esa es la manera como la Superintendencia ve e interpreta la norma, entramos en una situación excepcional; esa situación excepcional permanece hasta el 17 de diciembre, es la visión de la Superintendencia, si el Distrito decidiera el 17, en estos días decretar la prórroga de la emergencia seguiríamos en esa situación excepcional. Es excepcional en el sentido en que la ciudad seguiría bajo condiciones de competencia, pero el Distrito podría establecer condiciones contractuales especiales para la prestación del servicio. Entonces sí cabe una situación excepcional de transición, mientras el Distrito toma las decisiones que la propia CRA ha estado permanentemente atenta a la calidad de las la Superintendencia no califica corresponden y esa situación excepcional en visión de la Superintendencia se desprende como se ha desprendido ya dos veces en el pasado de la declaratoria de una emergencia sanitaria.  Ahora, instituciones prestadoras de los servicios; el Superintendente en su momento dijo que la ley de servicios públicos no le produce obstáculos al Distrito para que la Empresa de Acueducto preste el servicio de aseo, si está dentro de su objeto social; pero siempre nuestro silogismo ha estado, pero en la ciudad mientras no haya una licitación como la que ahora me entero está solicitando para que la CRA proceda, me entero el día de hoy, si no media una licitación pública según la ley de servicios públicos de este país, la ciudad está en competencia libre y si no media una condición de emergencia sanitaria decretada por la administración, no habrá manera de que haya una condición excepcional de carácter contractual.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Tiene la palabra, Senador Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Me parece interesante lo de la emergencia sanitaria, no sé cómo lo vea el Gobierno, pero usted no estaba señor Superintendente hablando de prorrogar, porque si es prórroga seguimos con los mismos operadores y con las mismas Áreas de Servicio Exclusivo; usted estaba hablando era de crear un Área de Servicio Exclusivo para todo Bogotá; señaló bajo una medida excepcional, que el Alcalde Petro podría convertir a Bogotá como una única área, no como lo acaba de decir, que era por prórroga, y que entonces no eran las mismas de hoy que son cinco sino que usted dijo: “convertir a Bogotá en una única Área de Servicio Exclusivo para la recolección de basuras donde operaría la Empresa de Acueducto como empresa pública de aseo”; es diferente, son dos situaciones diferentes.  Ahora, si usted está planteando la emergencia, sopésenla Dr. Bravo; incluso al principio la plantee, pero me parece que hay que blindar a la ciudad y blindarla frente a las demandas, y si ustedes con una emergencia sanitaria la justifican y tienen un argumento jurídico que los blinde y complementa el fallo de la Corte, me parece que sería una opción viable ya avalada también por el Superintendente, eso me parece que es un avance.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Creo que el Superintendente va a responder y a continuación la Directora de la CRA.  Superintendente de Servicios Públicos Domicilarios-Dr. Cesar González Muñoz: Bajo condiciones excepcionales, la Superintendencia le queda muy difícil, por ejemplo, salir a los medios de prensa, si quiera a sugerir el tema de que se decrete una prórroga de la emergencia ambiental, sanitaria, usted entenderá, no es del papel de la entidad supervisora.  Ahora, claro que podría hacerlo bajo esas condiciones, el Distrito podría determinar que se encargue la Empresa de Acueducto de ejercer la prestación del servicio, pero la ciudad estará en competencia, no se puede evitar que la lo que pasa es que a la obligación de la Superintendencia es ciudad deje de estar en competencia como ha estado los últimos 14 meses. Me parece que insistir en el esclarecimiento de la verdad institucional en esa materia.  ¿Cómo podría hacerlo la empresa de Acueducto? Si me permite, podría contratar a terceros, para que esos terceros prestaran el servicio; y la Superintendencia tendría que vigilar a la Empresa de Acueducto como prestadora del servicio que subcontrata a unos terceros. Pero fíjese usted señor Senador que esos son como las férulas y los imperativos de lo que la ley establece, mientras no haya una licitación aprobada con Áreas de Servicio Exclusivo, la ciudad estará en competencia y podrá haber siempre entidades privadas o públicas que quieran prestar el servicio en la ciudad de manera libre.  Hemos estado en urgencia manifiesta los últimos 14 meses y hemos estado en competencia todo el tiempo. Por eso, nosotros tenemos que advertir como Superintendencia que mientras no medie ese acto de licitación que genere Áreas de Servicio Exclusivo, las autoridades distritales tienen que garantizar el acceso de cualquier operador privado que preste el servicio al relleno de Doña Juana, por ejemplo, eso es parte de los imperativos, de lo que la ley establece y es la manera como la Superintendencia tendría que ejercer sus labores de vigilancia y control.  Pero, mientras el sistema no esté puesto sobre la ciudad de Bogotá, sobre el suelo de Bogotá, que se establezca la institucionalidad que es, la Súper no puede ejercer sus labores de control y vigilancia, sino simplemente debe hacer lo que estoy haciendo en este momento, advertir, señalar qué es lo que dice la ley y si se puede, indicar algunos caminos de salida; pero eso último, no es tan fácil para una entidad de supervisión que debe quedarse, en el margen mientras tanto.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darle la palabra al Senador César Tulio Delgado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> En este debate tan importante simplemente lo que quiero es traer una constancia que a manera de ilustración nos puede esbozar lo que está sucediendo hoy con toda esta discusión en la Comisión. Es importante que la opinión pública la vuelva a conocer y, por supuesto, aquí los miembros de la Comisión y de la CRA.  En el mes de abril, hicimos un debate de control político en esta Comisión para el tema de las revisiones técnicas domiciliarias, esa es una discusión que se dio en la ciudad, que se dio en el país cuando a través de unas Resoluciones de la Superintendencia de Servicios Públicos amparada no por la CRA sino por la CREG, benefició a empresas particulares, y hoy más o menos, por eso quiero esbozarla porque puede ser la misma situación.  Ese debate lo realizamos el 10 de abril de este año, van cerca de 120 días o algo más y las conclusiones a que llevó esta Célula Legislativa que es de control político, no se han realizado, y por eso traigo a cuento esa constancia que ilustra esto que está sucediendo esta mañana y decía que fue una de las conclusiones de la Comisión, las revisiones periódicas, que se expidiera una nueva Resolución, y a pesar de que se expidió la resolución 059 del 26 de julio del 2012, que está expedida, firmada y notificada en el diario oficial, la aplicación está supeditada a que el Ministerio de Minas expida un reglamento técnico. Lo que ha pasado es que el Ministerio de Minas no ha expedido el reglamento; y lo que ocurre es que como no se aplica esa Resolución se siguen beneficiando unas empresas operadoras particulares, en este caso de gas, porque hay una desidia de los agentes del Estado en la aplicación de esa Resolución. Y lo que ocurre es que se están perjudicando los usuarios colombianos con el cobro continuo de las revisiones periódicas en favor de esas empresas operadoras y de las empresas particulares y en contra de todos los usuarios colombianos.  Aquí demostramos en esta Comisión que una sola entidad de esas, una operadora se gana o recibe anualmente en promedio, no por servicio de gas, no por servicio al público sino por el cobro vía tarifa a los usuarios reciben cerca de 155.000 millones de pesos, una sola empresa y son 266 empresas en el país; y hemos venido realizando la reclamación, ha habido incluso acciones populares y la CREG no hace nada, la Superintendencia de Servicios Públicos tampoco hace nada. Lo traigo aquí a cuento hoy, porque se repite lo mismo.  El cuarto punto de esa constancia decía que la Resolución fue expedida el 26 de julio y el taxímetro con astronómicas ganancias a favor de los operadores de gas sigue funcionando en contra del bolsillo de los usuarios colombianos sin ningún tipo de reparo por la CREG y de la Superintendencia de Servicios Públicos que es la encargada de vigilar que estos procesos se cumplan en favor de los colombianos. También dice ese punto de la constancia que radicamos en la Plenaria del Senado, el pasado 7 de noviembre: La Superintendencia de Servicios Públicos en cabeza del Dr. César González Muñoz como veedor y defensor de los usuarios en la prestación de los servicios públicos domiciliarios no le observamos las actuaciones de control pertinentes en beneficio de los ciudadanos.  Sexto, solicitar al Superintendente de Industria y Comercio, Dr. César González; acciones inmediatas de control y vigilancia como lo ordena la Constitución y la ley. Es que esta Comisión, es un órgano legislativo de control, y se sacaron unas conclusiones y a este órgano de control no le están haciendo caso.  El último punto dice que la Mesa Directiva dé el trámite correspondiente a esta constancia ante los organismos de control, Procuraduría General y Contraloría y a la Superintendencia de Servicios Públicos para lo de su competencia. Y lo que pasa es que hoy la Corte Constitucional ha dictado una norma en favor de una población recicladora y en un proceso para que se defienda el proceso de recolección de las basuras y aquí estamos en la misma, están desconociendo la máxima jerarquía del orden jurídico, por parte de la CRA envolviéndola, embolatándola con una Resolución e incluso no veo el papel, reitero, de la Superintendencia de Servicios Públicos en favor de los usuarios. Se repite la película. Yo quería retraer esta constancia y traer a la memoria de los colombianos ese debate, y hoy van más de 120 días y se sigue cobrando en favor de unas empresas particulares, en contra de los usuarios colombianos, no por servicio de gas, ojo en este caso, no, simplemente por unas revisiones técnicas. Eso lo quería dejar para la reflexión de lo que hoy estamos discutiendo aquí, que de verdad conduzca este debate en acciones concretas. Qué más fácil que la CRA, que la Superintendencia, que la Alcaldía, que la empresa de Acueducto entren en un sano diálogo, qué más fácil, hay una orden del jerarca constitucional para cumplir, y aquí se enredan ustedes en nada. Por supuesto, entendemos que son unos negocios, unos asuntos económicos, pero por Dios, apliquemos la ley y por supuesto en beneficio de los usuarios colombianos.  Quería retraer entonces, esa constancia que retoma vigencia en el papel de los Agentes del Estado que no actúan de verdad en beneficio de los usuarios  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra la Dra. Silvia Yepes.  Directora Ejecutiva Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico (CRA)-Dra. Silvia Juliana Yepes Serrano: Primero, le doy el agradecimiento al Senador Sudarsky, no obstante que en mi posición personal jamás sentí que los comentarios me estuvieran aludiendo a mí, de manera que me voy a permitir simplemente a hacer comentarios técnicos. Lo que sí quiero manifestar es que la CRA está llena de funcionarios públicos eficientes y honrados, entonces sobre esa premisa vamos a partir.  Lo otro que quisiera mencionar es que en ningún momento la CRA ha pretendido pronunciarse sobre lo que haga o no haga el Distrito, y así lo hemos dejado claro; a la CRA se le ha preguntado cuál es el régimen legal que aplica en el Distrito, y se ha contestado cuál es el régimen legal y dentro del marco de competencias de la CRA hemos actuado, pero esto no es de un mes para acá Senadores, esto se viene reiterando desde el mes de marzo, y voy a citar las comunicaciones que ha hecho la CRA desde ese mes; y lo otro que hay que decir es que la CRA no ha expedido absolutamente ningún Acto Administrativo durante este año, excepto un desistimiento de la petición inicial de la UAESP de julio porque a noviembre no había contestado los requerimientos de la Comisión después de cuatro meses, y la ley dice que después de dos meses opera el desistimiento, y ese fue el último Acto Administrativo que expidió la Comisión.  Si me permiten me gustaría hacer lectura textual de lo que dice la Corte Constitucional: “Por tal motivo se exhortará la Comisión de Regulación en su calidad de órgano autónomo nacional de carácter técnico para: Primero, en desarrollo de sus competencia constitucionales y legales, no otras, revisar y definir parámetros generales para la prestación de los servicios de reciclaje, tratamiento y aprovechamiento de residuos sólidos, aspecto que deberá estar listo y reglamentado en el primer trimestre del año 2012”. La CRA propuso y revisó ese reglamento, y la Corte Constitucional aceptó el planteamiento de la CRA en cuanto a esa revisión jurídica del marco aplicable.  Luego dice: “Para el efecto, la Comisión trabajará aspectos tales como la separación en la fuente por parte de los usuarios, formalización de rutas y modelos de recolección, transporte y disposición de material aprovechable por parte de la población recicladora, posibilidades de reciclaje, tratamiento y aprovechamiento de residuos, reglas de creación y funcionamiento de centros de acopio como intermediarios dentro de los procesos de reciclaje, tratamiento y aprovechamiento así como parques de aprovechamiento”. Para el efecto, la Comisión de Regulación le preguntó a la Corte, cómo podría cumplir todas esas funciones si desbordaban sus competencias, y la Corte le dijo que lo hiciera dentro del marco jurídico que le era aplicable.  Segundo, asegurarse que dichos parámetros se vean reflejados en la metodología tarifaria que actualmente se construye por la Comisión de Regulación, es decir, que para el futuro dijera cómo esos parámetros los iban a incluir, aspecto en el cual estamos trabajando y la Corte lo aceptó así. Y nos dice: “acompañar desde el punto de vista técnico y en desarrollo de la función de colaboración armónica de las instituciones públicas al Distrito en la definición de parámetros normativos del orden distrital que favorezcan las actividades de reciclaje, tratamiento y aprovechamiento de los residuos”. Y aquí voy a mencionar que en efecto, la CRA hizo ese acompañamiento hasta que el Distrito se lo pidió, de un momento para acá el Distrito nunca volvió a solicitar acompañamiento de la CRA ni se volvió a reunir con la CRA; de hecho nos hubiera gustado realmente seguir trabajando de la mano, y todavía la CRA está dispuesta en cualquier momento a continuar ese trabajo con el Distrito, es más, a la fecha la CRA no ha recibido formalmente el modelo, y cómo es que se va a incluir el tema en el Distrito, no tenemos esa documentación pero digamos que eso es anecdótico.  Después le ordena, lo primero se exhorta, es decir, a la Comisión la exhorta y luego le ordena al Distrito que con el acompañamiento de la Comisión genere la regulación normativa necesaria para: Primero, establecer en lo posible la separación en la fuente para todos los usuarios de la capital; eso de la separación de la fuente no me lo inventé yo, ni se lo inventó la CRA, que dicho sea de paso voy a hacer un paréntesis porque me gustaría aclararle a esta Comisión que yo hablo como vocera de una Comisión que está integrada por cuatro expertos comisionados, por el Ministro de Ambiente que para este caso se declaró impedido, por el Director Nacional del Departamento de Planeación, por la Superintendencia de Servicios Públicos y el Ministro de Salud y las posiciones que he reflejado acá han sido aprobadas en comité de expertos; la carta con la cual contestamos las dos proposiciones de esta Comisión, fueron socializadas con el comité de expertos y recogen la línea establecida por la Comisión, entonces no es una posición personal de Silvia Yepes, ya mis posiciones personales tendremos oportunidad de debatirlas en un ambiente académico, pero ésta es la posición institucional que está dentro del marco del Auto de la Corte y dentro del marco de las funciones de la Comisión.  Finalmente lo que le quiero decir, Senador Pedraza y es una claridad, cuando la CRA le dijo dentro de los mecanismos legalmente posibles, estaba extractando también a la Corte, que en el numeral 118 previo a la decisión dice: “En este sentido el esquema de medidas a cumplir en el corto plazo, de conformidad con la normatividad existente y con las órdenes contenidas en esta providencia, deberá establecer compromisos, cargas y obligaciones en cabeza de los recicladores para su adecuada normalización. Lo anterior por cuanto a la protección especial que merecen como sujetos en condiciones de vulnerabilidad no es obstáculo para disponer acciones en doble vía-se refiere a las acciones del Distrito y del Gobierno-, dada la naturaleza del servicio público domiciliario esencial del cual participan”. Nótese como la misma Corte dice que ellos participan del servicio público porque hacen parte del aprovechamiento, y a eso me he tratado de referir.  Termino con estas dos cosas: No le puedo dar una opinión personal de si me gusta o no me gusta la libre competencia, me he limitado a referirme a los aspectos sobre los cuales está edificada la ley, aspectos estos que celebro la opinión de no sé quién que manifestó que de pronto la ley 142 había que revisarla, pero los únicos que pueden hacerlo son ustedes y mientras eso no suceda, los funcionarios públicos no nos podemos salir del marco normativo. Además no me puedo pronunciar sobre si me gusta o no la libre competencia o si es el esquema ideal o no para el Distrito, particularmente porque en la CRA se encuentra en curso a partir de ayer una nueva verificación de motivos en la cual la CRA debe determinar si se dan o no los motivos para, de acuerdo con lo que ha presentado el Distrito para unas Áreas de Servicio Exclusivo.  En cuanto al control nadie duda que vaya a ser una tarea difícil para la Superintendencia particularmente porque hasta la fecha había unos contratos en los cuales el control lo hacía la Superintendencia y también lo hacía la UAESP. Pero, eso no significa que podamos decir que la Superintendencia no pueda hacer las funciones que le fueron asignadas por ley, digamos que creo que le va a ser complicado, obvio, Bogotá es demasiado grande pero tampoco he dicho que vaya a ser fácil.  En cuanto al tema de la inclusión de recicladores, Senador, tampoco dije que no se vayan a incluir, lo que dije es que la Comisión de Regulación tiene dentro de sus funciones regular la prestación de los servicios públicos en cabeza de unos operadores que definió la misma ley, y entre esos operadores no está la figura del reciclador; entonces la Corte le dice al reciclador que se organice para la prestación del servicio.  En conclusión, solamente les quiero decir que en ningún momento, la Comisión ha interpretado lo que vaya a hacer o no el Distrito, nos hemos limitado a decir cuál es el régimen jurídico, eso dentro del marco de acompañamiento que la misma Corte nos dijo que hiciéramos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra, Senador Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Una propuesta, Dr. Bravo. Propongo que nos vayamos eventualmente si no hay forma de conseguir acompañamiento del Gobierno Nacional con este tema de la CRA y del Superintendente, nos vayamos por el tema de la emergencia sanitaria. Estamos en urgencia manifiesta, y por eso fue que se hizo la prórroga, pero la urgencia manifiesta es diferente a la emergencia sanitaria, cuando hay emergencia sanitaria ustedes sí pueden bloquear la libre competencia, esa es la propuesta y explórenla, mírenla jurídicamente, pero la lanzo de una vez para que el Distrito quede la palabra el Senador Pedraza, para realizar una blindado y trabajemos fuertemente del cómo que es el otro planteamiento que se hizo.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene interpelación. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Me parece que es un camino viable jurídica y socialmente, y si hay voluntad política se puede hacer; pero además de eso porque creo que hay una razón adicional, usted con toda su argumentación Doctora nos la está dando, si usted no lo ha hecho y si no han pedido el acompañamiento no espere que se lo pidan, hágalo porque eso es su obligación. Segundo, si no ha intervenido, dijo usted textualmente, si no le ha importado, y usted no ha hecho nada distinto, hágalo porque es la obligación; o sea, si usted no ha regulado, regule Doctora, porque este es un caso para 9 millones de habitantes, dicte una resolución y póngase en cintura con lo que le estamos pidiendo, interpretando la voluntad de una comunidad, de unos usuarios.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra Senador Eugenio Prieto para cerrar el debate. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Estuve hoy muy atento a todas las inquietudes y las posiciones tanto de mis colegas como de las personas que están representando a la CRA, a la Unidad de Servicios Públicos del Distrito Capital, a quien está representando al Acueducto, en este caso también al Alcalde y al señor Superintendente de Servicios Públicos. Lo primero que quiero aclarar es que aquí nunca hacemos debates contra nadie, aquí hacemos debates a favor de que las discusiones políticas nos permitan reorientar, y en este caso prevenir algunas decisiones que tengo que decirlo, como vamos, vamos muy mal.  El 18 de diciembre está a la vuelta de la esquina y no veo que aquí se haya presentado un argumento claro de colaboración armónica del Estado Colombiano incluyendo el Distrito Capital y sus diferentes organismos, de control o de regulación u operativos desde el punto de vista del Ejecutivo para encontrar una salida conjunta a este tema. Lo que veo es que en lugar de encontrar una posición razonable, al final nos vamos es alejando de una salida política que beneficie a los usuarios.  Quiero comenzar con un techo y ese techo va con una propuesta que me gustaría que la acompañen mis colegas acá. Lo que siento es que aquí tenemos un problema en el país muy grande con la teoría constitucional de los servicios públicos, y tenemos un problema enorme porque por ejemplo escuchaba ahora a la Dra. Silvia citando el artículo 365 de la Constitución y ella lo cita completamente contrario a como yo lo interpreto; yo respeto su posición pero yo miro ese Estado Social de Derecho desde mi convicción social-demócrata, y desde mi convicción social-demócrata ese artículo 365 por encima de cualquier otra circunstancia le entrega al Estado el garantizar la prestación de los servicios públicos; y ese tema es fundamental porque me parece que estamos aquí cometiendo un error, respetuosamente lo expreso, como Congreso de la República y como Estado; si usted mira lo que ha pasado con la salud en Colombia que es un modelo similar a éste, no es un modelo completamente diferente y ese modelo perdió la rectoría y ese modelo tuvo un regulador y un control supremamente débil, y ya sabemos cuál es el fiasco del modelo en Colombia.  Si ustedes miran el modelo de las concesiones en los aeropuertos, en las vías, en las grandes obras de infraestructura de este país, se dan cuenta que tenemos un problema de debilidad en acompañamiento y exigencia por parte del Estado al cumplimiento de las obligaciones contractuales que se entregan en esas concesiones. Si ustedes miran lo que estamos discutiendo acá en materia de comunicaciones móviles, que es también un servicio público así sea no domiciliario es el mismo modelo, y es un modelo en el cual el Estado simplemente lo que hace es entregarle temporalmente a unos particulares la prestación del servicio y óigase bien, nunca el Estado puede renunciar a estar controlando y regulando la prestación eficiente de ese servicio. Ahora lo decía muy bien el Senador Plinio, eficiente, la cobertura con calidad y con continuidad en la prestación del servicio.  Cómo le va a garantizar el Estado Colombiano la prestación del servicio a esos 7 u 8 millones habitantes de la ciudad de Bogotá; y yo quiero ir más allá, Senador Pedraza, y lo insistí en el debate pasado, no se trata solamente del Distrito Capital, se trata del país; desde el municipio más pequeño que está implementando este modelo hasta éste que es el municipio mayor de Colombia, el Distrito Capital. Por eso, lo primero que quiero acoger nuevamente para ratificar lo que dije cuando hablé de la temporalidad como una de las características esenciales de la concesión de los servicio públicos, alguien me dijo en el transcurso de esa semana que el tema de la reversión de las concesiones solo se daba fundamentalmente en las explotaciones y yo seguí estudiando, porque uno se queda como un poco inquieto con ese planteamiento.  Traigo la Sentencia 250 del 96, ésta Sentencia tiene como tema la cláusula de reversión en los contratos de explotación o concesión de bienes estatales y esta Sentencia tiene una enorme profundidad porque incluye de manera esencial los servicios públicos reiterando que es el Estado Colombiano quien tiene que garantizar la prestación eficiente de ese servicio público, cualquiera sea ese servicio público; y por ello esta Sentencia reitera en todo su hermoso desarrollo social que precisamente en un concepto que le entrega al Viceprocurador General de la Nación, ese ejercicio de la reversión es un ejercicio que lo que pretende es garantizar la continuidad de la prestación del servicio. Pero además dice, y justifica no que nosotros tenemos que compensar con unos recursos como Estado a quien le entregamos esa concesión sino que se justifica la gratuidad de la reversión en el hecho de que el contratista calcula la amortización de los bienes que ha dispuesto para la prestación del servicio cuando al celebrar el contrato se pacta lo relativo a su vigencia de forma tal que a su vencimiento los bienes se encuentran totalmente amortizados. Un concepto esencial y fundamental en el que nos acompaña la Corte en ese tema de la continuidad en la prestación del servicio público y quiero tocar este elemento, porque si la Corte le da esa importancia a ese elemento de la reversión o a esa figura o a esa institución de la reversión, es porque la Corte está protegiendo a los usuarios, a los ciudadanos, a los beneficiarios, a todas las personas que en Colombia de una u otra forma somos al final quienes nos vemos afectados negativa o positivamente por la prestación o por la falta de la prestación de los servicios públicos.  Aquí vale la pena decir que cuando hablamos del servicio de aseo frente a esa libre competencia en el mercado no regulada, puede tener diferentes consecuencias deseables, lo dijimos nosotros; y por qué dijimos “no reguladas”, nosotros no lo decimos por maltratar ni porque la CRA se sienta mal, sino porque creemos que todavía tenemos un problema que está destruyendo valor, que genera desorden en el espacio público, que genera un descreme de los mercados y desatención de los sectores sociales más pobres, que genera problemas sanitarios o de salubridad y que tiene dificultades para el equilibrio de los fondos de solidaridad y redistribución de ingresos y a uso de proveedores de servicios y de los intermediarios.  Entonces, voy a sacar los dos elementos fundamentales de este debate y los voy a sacar como elementos fundamentales porque escúcheme bien, y Dra. Silvia, yo respeto que usted obviamente defiende con convicción y con vehemencia lo que ustedes han venido avanzando en la CRA, pero esta Sentencia de la Corte Constitucional que protege fundamentalmente la dignidad del trabajo de los recicladores no es una Sentencia del 2010, ni del 2009, ni del 2008, es una sentencia del 2003. Pregunto dónde está el Estado durante los últimos diez años para hacer valer esta Sentencia de la Corte Constitucional con los recicladores en Colombia. Tuvimos que esperar a que el Distrito Capital presentara una licitación en la que intentó aplicar la Sentencia, y que entonces la Corte Constitucional que pocas veces se expresa mediante Autos, se expresara mediante uno, y no cualquier Auto, sino un profundo Auto profundizando y aclarando cuáles son los alcances de esa Sentencia y ordenando y tomando decisiones, de las cuales también lo dije con profundo respeto, nos ha faltado a nosotros como Congreso de la República avanzar en algunas de ellas; le ha faltado a la CRA como le han faltado a los otros reguladores en materia de servicios públicos regular a tiempo algunos temas o han tenido vacíos; y recibo la respuesta de la CRA como lo planteaban ahora, la CRA solo se quedó en un mercado de competencia, y bienvenido el mercado de competencia regulado pero garantizando la prestación eficiente de ese servicio público, en este caso uno esencial como es el del aseo. Y por eso no comparto que el esfuerzo que haya hecho la CRA sea presentar al 30 de marzo, un informe de parámetros generales y dar inicio al desarrollo de la propuesta del marco tarifario, etc.; y decir que la Corte le ordena al Distrito pero a ella le exhorta.  Creo que lo que está diciendo la Corte, es que el Ejecutivo es el que tiene la responsabilidad y nos está diciendo que en esa teoría constitucional de los servicios públicos y en ese artículo 365, el Distrito Capital no puede evadir esa responsabilidad constitucional de ir a prestar de forma eficiente esos servicios públicos; pero cuando le dice al regulador que lo exhorta, le está diciendo que regule, que acompañe, que desarrolle ese marco regulatorio para poder incluir obviamente a esos recicladores en el respeto a su dignidad, a esos recicladores que han sido excluidos, que no se ha respetado su derecho al trabajo y que no se les está remunerando adecuadamente en ese ejercicio que entre otras cosas lo dice bellamente la Corte en ese Auto 275, que desde el punto de vista de esta Constitución ecológica están también haciendo un servicio enorme para que no llevemos únicamente a la parte final una cantidad de residuos que se pueden reciclar y que le pueden colaborar al desarrollo sostenible de este país.  Lo decía en el debate anterior, aquí todavía no veo las luces de un Estado que me diga a mí, desde su regulador y desde el propio Ministerio competente porque a mí el regulador no me puede decir que con ese Ministerio no tiene iniciativa legislativa, que en el momento en que la Corte está tomando estas decisiones no pudo también construir una iniciativa legislativa con el Gobierno y traerla a consideración de éste Congreso de la República; y si bien a nosotros nos faltó, a quien le compete en ese momento avanzar en la iniciativa legislativa es obviamente al Gobierno Nacional. Pero, creo que en la parte de la respuesta y lo digo con todo el respeto Dra. Silvia, no quedo satisfecho porque desde esa misma Sentencia, la T-724 del 2003 ya se habían dado unas instrucciones al Estado, y se le había dicho de que manera las diferentes autoridades del Estado, ustedes no forman parte de autoridades del Estado, es la primera pregunta, ustedes son una autoridad regulatoria del Estado en ese tránsito con ese servicio público precisamente para mantener el equilibrio entre la responsabilidad de la prestación eficiente del servicio, unas tarifas económicas y justas y la calidad de la prestación de ese servicio.  Y obviamente dice aquí: “Cuando se encuentren en presencia de grupos en condiciones de marginalidad, discriminación, adoptar todas aquellas medidas necesarias para lograr una mayor igualdad sustantiva incluyendo en sus decisiones tratamientos acordes con tales situaciones”. Para pasar por alto este mandato, no contemplando medidas afirmativas, estamos hablando del 2003, a favor de grupos que puedan verse afectados por las decisiones adoptadas significa quebrantar el derecho a impone precisamente su adopción.  No obstante con eso, se dice en el Auto 275, y así como usted cita unos párrafos Dra. Silvia, yo quiero citar otros, como se indicó anteriormente: tales omisiones redundaron en la ausencia de inclusión de medidas efectivas que permitieran que algún grupo poblacional mencionado, mantuviera y fortaleciera la actividad económica que realizaba como medio de subsistencia pero también se fundó en permitir que el reciclaje de los materiales sólidos reutilizables quedara en manos de los operadores del sistema. Aquí hay un buen número de elementos para decir que nosotros no podíamos esperar tanto, que nosotros teníamos que haber avanzado más dentro de esa teoría de ese Estado Social de Derecho y la teoría social de los servicios públicos a lograr esto.  La Corte, en este Auto deja también una reflexión muy importante, que aquí el Alcalde decía que él cumple ese mandato de la Corte; y en el numeral 48 dice la Corte: “Frente al caso concreto,-a éste que estamos diciendo-, a la no aplicación de las decisiones tomadas por la Corte resulta oportuno hacer referencia a un estudio a partir del cual se estructuró una posible tipología de igualdad que la legítimamente incumplimientos derivados de la indeterminación semántica de incumplimiento de los fallos de la Corte Constitucional clasificada de la siguiente manera a partir de la revisión de casos concretos; uno, el incumplimiento expreso de una orden judicial clara; dos, el cumplimiento aparente o meramente formal de la orden constitucional por el cual se promulgan o adoptan regulaciones internas por las entidades obligadas por los fallos las cuales nominalmente persiguen dar la apariencia de acatar las sentencias pero que en realidad eluden lo ordenado-entonces, un punto supremamente clave en el tema que estamos hablando frente a lo que se viene, que puede convertirse en una emergencia de salud pública en esta ciudad y en otras partes-; y tercero, con estación del incumplimiento por parte de jueces encargados del cumplimiento de las sentencias de tutela; y cuarto, los las providencias”.  Aquí lo que está diciendo la Corte después de que no se respetó la valiosa Sentencia 724 del 2003, no le traten de dar más interpretaciones a lo que está claro y a lo que fue profusa la Corte en interpretarlo, se tomó todo el tiempo en decir incluso cómo se debían de hacer las cosas. A mí me parece con todo respeto que lo que debimos haber hecho fue coger las órdenes de la Corte y comenzar a llevarlas a esos procesos regulatorios y si era necesario, a las iniciativas legislativas que nos llevaran a no estar en la situación en la que hoy nos encontramos en este Distrito Capital. Y entonces la Corte, dio órdenes concretas; esa parte donde usted dice que la Corte exhorta, yo lo tengo aquí como un titular de la Corte que dice “ordenes concretas”, claro que la exhorta y la exhorta por respeto, porque lo que la Corte está haciendo es diferenciar el ejecutivo, el ordenador del gasto, al regulador; y al regulador lo exhorta pero lo exhorta con vencimientos de término, y lo exhorta en los términos en que ella misma lo está estableciendo para que lo haga conjuntamente con el Distrito Capital, que es donde quiero cerrar esta parte de la intervención.  Aquí la Corte no le dijo al Distrito ”vaya usted por un lado”, y no le dijo a la Comisión de Regulación “vaya usted por otro lado”, aquí la Corte lo que le dijo a ambas instituciones y a las instituciones que tienen responsabilidad en el Distrito Capital es que el lazo que los une, el vínculo que los tiene que unir es garantizar la prestación del servicio a esos usuarios en el Distrito Capital y en este país, a todas las personas que en cualquier rincón de Colombia utilizamos los servicios públicos domiciliarios, los servicios públicos esenciales para que lo hagan en términos y en condiciones de eficiencia, de calidad y obviamente garantizando la continuidad que es al ejercicio o al elemento o al instrumento que tanto hemos hecho referencia acá.  Quiero concluir nuevamente con los puntos que plantee la semana pasada reiterando primero, que convoco a mis compañeros a que me acompañen en una proposición para que hagamos una audiencia pública del más alto nivel en este país con los teóricos de los servicios públicos domiciliarios en Colombia a la luz de la Constitución Política de Colombia, a la luz del Estado Social de Derecho; necesariamente este Congreso de la República debe nuevamente enriquecer su conocimiento sobre cuáles son los elementos subyacentes, cuál es la fuente que lleva a la Constitución de 1991 a determinar que esa figura de los servicios públicos es inherente a la función social del Estado y por qué el desarrollo legal de la Constitución no es un desarrollo, con todo respeto Dra. Silvia, que uno lo pueda ver en leyes de mercado; la única ley que uno puede ver, que se ha ido por la ruta del mercado es la Ley 1341 en materia de telecomunicaciones, no obstante, el magistrado Enrique Gil se pronunció claramente sobre esa ley, en decir que el artículo 10 que decía que las telecomunicaciones son un servicio público es el núcleo esencial de esa ley porque si cogemos la 142 en la cual coincido con muchos compañeros, tendremos que modificar y tendremos que hacer un alto en el camino para revaluar si cogemos la ley de la telefonía móvil celular que es la 37 o la 555 de los PCSs, vamos a encontrar en esas leyes y ha abundado la Corte Suprema y el propio Consejo de Estado en jurisprudencia, en que esas leyes están en el enfoque de la teoría social, en el enfoque de ese Estado Social de Derecho fundamentalmente a garantizar esa prestación del servicio público, pero garantizando la continuidad de la prestación, haciendo presencia en la inclusión, en la equidad, en la igualdad que es lo que ha venido diciendo todo ese tema para nosotros en este país; dejo entonces esa primera propuesta.  La segunda propuesta, es que propongo señor Presidente que la CRA y el Distrito Capital se sienten en esta semana y elaboren una propuesta que le traigan a esta Comisión para que la analicemos conjuntamente con el debido respeto, nosotros no queremos ni mucho menos, coadministrar sino colaborar a que esa relación armónica que tiene que haber en el Estado, de acuerdo con el artículo 113 de la Constitución para que encontremos una ruta que le permita a este Distrito Capital encontrar la salida, que no vayamos a decir nosotros como lo decía aquí el Senador Sudarsky o lo citaron algunos otros Senadores, que se nos van a comenzar a acumular las 7000 o las 9000 toneladas diarias de esos residuos en el Distrito Capital.  Ahí escuché algunos planteamientos y algunas propuestas, y pedimos sensatez respetuosa al Distrito Capital y a la Comisión, pero fundamentalmente sí hay que ampliar un poco la emergencia, pues habrá que ampliarla pero que se nos permita que en ese lapso ustedes se pongan de acuerdo, por una cosa muy importante Dra. Silvia, estos 8 o más de 8 millones de habitantes de este Distrito Capital no se vayan a ver afectados por esta falta de articulación armónica del Estado en sus diferentes órganos. Pero muy importante, los 46 millones de colombianos que de diferente forma van a comenzar a verse afectados; yo le puedo tipificar uno de los territorios, el Oriente Antioqueño, en mi tierra va a comenzar a tener problemas de igual similitud a los que está teniendo hoy el Distrito Capital, por eso propongo que esa reunión implique reorientar la regulación del servicio de tal manera que la actividad de aprovechamiento quede claramente determinada y remunerada por los recicladores. Ahora Dra. Silvia, si no lo podemos hacer de forma permanente en esta parte inicial, pues busquemos una figura temporal, una figura que al menos nos permita hacer un proceso de transición mientras encontramos la figura real para avanzar hacia donde nos dijo la Corte, como mandato que tenemos que avanzar; debemos generar en segundo lugar, condiciones que permitan vincular ese aprovechamiento a las asociaciones de recicladores, a mí me preocupa y lo dije en un foro en la ciudad de Medellín, que comiencen a aparecer una gran cantidad de asociaciones de recicladores, que ni siquiera existían, con unas personas que no se han dedicado a ese tema durante toda su vida, personas que le han entregado el alma y la vida al ejercicio del reciclaje, y las vamos a proteger y a sus organizaciones que durante años se han dedicado al reciclaje, y lo tienen como cultura.  En tercer lugar, detallar una estructura de costos que permita remunerar en forma adecuada la labor de los recicladores. No voy a hablar de si lo van a hacer o no lo van a hacer vía tarifas, creo que ustedes tienen la inteligencia, la capacidad técnica como lo planteaba ahora en su intervención para analizar cuál es la propuesta equitativa y de acuerdo con esa tarifa social o con ese proceso de distribución social tarifario más adecuado para que no se vea afectado el valor a pagar por los usuarios en una mayor o menor proporción. Pero en todo caso si se llega a hacer por esa vía, quienes deben recibir el mayor efecto y el mayor impacto son los estratos superiores, 5 y 6, industrial y comercial del Estado.  Cuarto, la remuneración del reciclaje debe ser suficiente para garantizar ingresos dignos y la seguridad social de los recicladores. Quinto, debe establecerse un régimen tarifario solidario redistributivo que permita que los nuevos costos sean asumidos especialmente como lo decía, con los sectores con alta capacidad de pago y por los fondos de solidaridad del Estado.  Sexto, como lo había dicho, actualizar esos planes generales integrales y adecuarlos con las orientaciones de la Corte Constitucional. Séptimo, incluir en los planes territoriales de desarrollo, programas y acciones concretas dirigidas a proteger este sector vulnerable de la población y obviamente como usted lo decía ahora, a reciclar desde la fuente como una obligación y responsabilidad de todos los ciudadanos en Colombia. Octavo, deben tomarse medidas que faciliten la labor de reciclaje y destinar unos puntos concretos para el acopio y el almacenamiento en condiciones dignas. Esto no me lo estoy inventando, lo que he hecho es leer lo que ha dicho la Corte. Noveno, deben determinarse acciones afirmativas que garanticen la efectividad del derecho a la igualdad. Y de parte nuestra, la vamos a acompañar Dra. Silvia a usted y a todo su equipo en la construcción del proyecto de ley que sea necesario para garantizar de forma incluyente que se defina el servicio del aseo, que identifique el reciclaje como actividad económica y ambiental asociada al servicio. Vamos a estar pendientes de esos deberes, responsabilidades de la CRA y creemos que tenemos que impulsar medidas que garanticen el cumplimiento de la Constitución Ecológica, y que en la competencia en el sector de aseo se proteja a esos sectores más vulnerables de la sociedad.  En ese orden de ideas señor Presidente agradezco el espacio que me brinda, felicito al Senador Baena y a usted Senador Guevara por este importante debate, pero creo y lo digo con el más profundo de los respetos, que quedamos como en el Ejército, en grado de acuartelamiento de primer grado en esta Comisión Sexta del Senado de la República para acompañar este proceso que hoy pedimos se adelante porque ojala que tengamos la sensatez suficiente para que el 18 de diciembre le estemos diciendo a los habitantes del Distrito Capital que se han superado, al menos temporalmente y hacia el mediano y largo plazo, los problemas que hoy a mi manera de ver se están generando por la falta de coordinación y articulación armónica del Estado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra, el Senador Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Es para cerrar, entonces quedaríamos en la proposición.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Yo hago una propuesta, como aquí hay unas proposiciones y el debate es un debate que tiene que ver con una gran preocupación que tienen 8 millones de colombianos y de colombianas, propongo que las proposiciones que han quedado en el ambiente las recojamos y mañana que tenemos otro debate de control político muy importante sobre el tema de la violencia escolar, las votemos, de tal manera que esas proposiciones las hagamos llegar tanto a la Comisión de Regulación, a la Superintendencia, a la Corte Constitucional, a los organismos de control y, por supuesto, al gobierno de Bogotá y en particular a la UAESP y a la gerencia de Acueducto.  Mañana haríamos eso; y dos, creo que éste debate se ha atravesado en el momento oportuno, muestra que esta Comisión tiene una gran preocupación por los temas sociales que son su fundamento y no quisiera cerrarlo sin hacer un pequeño comentario a propósito de un comentario que hizo una funcionaria de la Comisión; plantee el tema de los salarios de los trabajadores de las empresas que se ganan 12.000 millones de pesos mensuales, lo que dijo aquí el Dr. Pedraza con justicia, es que esos son los grandes beneficiados de este tema, de este negocio. Entonces cuando me hizo el comentario “¿pero eso es cierto, Senador Guevara?” Le dije: “Claro, se ganan el salario mínimo más 50.000 pesos de un bono que si no trabajan un día lo pierden”; me dijo: “Qué pecado, todo el día detrás de ese carro”, de verdad no hay derecho, y eso no es, por supuesto, lo que quiere la Corte, porque en una actividad que es tan rentable deberían beneficiarse los trabajadores; eso sí no tiene ningún fundamento. Tiene la palabra, el Senador Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Es para alimentar un poco las propuestas que ha hecho el Senador Prieto, en consonancia con el Senador Baena. Esto no puede quedar solamente así, queremos el pronunciamiento de la Procuraduría y de la Contraloría, porque aquí se deriva de todo; incluso, la Comisión de Regulación debe darse cuenta que esto no es un capricho de unos Senadores, o estamos todos equivocados o párenos bolas, no vaya a ser que de pronto después les cueste a ustedes sangre, sudor y lágrimas. Recomiendo que si esto no se soluciona de esta manera, con preferencia a cualquier otro tema; claro, ahora el tema de la Haya entra en debate en Plenaria, y citamos al Sr. Procurador General de la Nación, a la Contralora General de la República, y esto se da o no se da o sino apague y vámonos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Baena, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Lo que dice el Dr. Pedraza es muy importante porque hoy salió el comunicado ya de la Procuraduría y dice que la Procuradora Delegada para la Acción Preventiva, Tatiana Londoño, entregará un informe al Procurador General Alejandro Ordoñez, donde ratificaría que no puede haber monopolio para la recolección de basuras en Bogotá, entonces ya viene en camino, o sea, que sí es muy pertinente directamente con el Procurador.  Agotado el orden del día y siendo las tres y trece minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el día de mañana, miércoles a las nueve de la mañana, para el debate con la Ministra de Educación sobre el tema de violencia escolar. Advirtiendo que la Comisión, seguirá atenta al desarrollo de este tema en el Gobierno de Bogotá y con las instituciones de control.  EUGENIO PRIETO SOTO  JORGE ELIECER GUEVARA   Presidente  Vicepresidente SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General  </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
