<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 12</docTitle>
			<docDate>26-09-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>09</heading>
					<debateSection>
						<heading>26-09-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 12</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día veintiséis (26) de septiembre de 2012, siendo las diez y cincuenta y seis minutos de la mañana (10:56 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión con el fin desarrollar el siguiente:  </narrative>
							<questions/>
							<narrative>ÍA , a las 9:00 a. m.  I la Información y Citación al Señor Ministro de Tecnologías de las Comunicaciones, Dr. Diego Molano Vega; y a la Señora Directora y demás integrantes de la Autoridad Nacional de Televisión, Doctores Sandra Urrutia; Alexandra Falla; y Alfredo Sabbagh, en cumplimiento de la Proposición No. 13/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 13/12 Cítese a los integrantes de la Autoridad Nacional de Televisión, para que en sesión de la Comisión VI del Senado de la República, en hora y fecha que determine la Mesa Directiva de esta Célula Legislativa, informen sobre el proceso de conformación, estructuración, desarrollo y puesta en funcionamiento de dicho organismo estatal, según el siguiente cuestionario:  1. ¿Cuál ha sido el desarrollo del proceso de conformación, estructuración y puesta en funcionamiento de la Autoridad Nacional de Televisión hasta la fecha?; ¿cuándo se inició?; ¿cuáles han sido las etapas adelantadas?;  2. ¿Cuál ha sido el proceso de empalme desarrollado entre la Comisión Nacional de Televisión y la Autoridad Nacional de Televisión?;  3. ¿Cómo fue escogida la sede administrativa actual de la ANTV?; ¿qué criterios se tuvieron en cuenta para su escogencia?; ¿qué costo tiene el 
2  arrendamiento de la misma?; ¿qué proyecto existe sobre escogencia de sede definitiva?;  4. ¿Cuál fue el proceso para la designación de la Directora Administrativa de la entidad?; ¿qué criterios se tuvieron en cuenta para la escogencia de esta funcionaria?;  5. ¿Cuál es la planta de personal que ha sido diseñada para la ANTV?; ¿cómo se están proveyendo los cargos de dicha planta?;  6. ¿Cuántas personas han sido designadas hasta la fecha en la ANTV?; ¿mediante qué modalidades y procesos y con qué criterios se han producido dichas designaciones?;  7. ¿Cuál es el presupuesto de la ANTV para la actual vigencia?;  8. ¿Cuál es el cronograma de actividades para lo que resta del año, en materia de estructuración y consolidación de la ANTV?;  9. ¿Cuáles son las etapas del proceso de implementación del sistema de televisión digital en el país, que se han cumplido a la fecha?; ¿qué etapa se adelanta en la actualidad?;  10. ¿Existe un plan de la ANTV para solucionar los graves problemas de cobertura de la señal de televisión abierta y a distancia en el territorio nacional?; ¿cuál es?  Presentada a consideración de la Comisión Sexta por el Honorable Senador JORGE HERNANDO PEDRAZA GUTIERREZ, y aprobada por unanimidad en la sesión del 21 de Agosto de 2012. PROPOSICIÓN ADITIVA A LA No. 13/12 Adiciónese a la Proposición No. 13/12, el siguiente cuestionario:  Para la Autoridad Nacional de Televisión “ANTV”  1. Favor presentar un informe sobre el estado actual de los canales regionales.  2. ¿Qué recursos ha destinado la ANTV a los canales regionales y en qué situación se encuentran?  3. ¿Por qué se desestabilizó el tema de los recursos que iban dirigidos a los canales regionales a través de la televisión por suscripción, si esa normatividad que se expidió en la Ley fue realmente equitativa?  4. ¿Cómo llegó la ANTV a definir una cifra puntual de 1,874.34 pesos la tarifa-
mes por suscriptor para el tema de la televisión cerrada?; 3  5. ¿Quién realizó los estudios anteriores a la toma de la decisión?  6. Favor anexar las Actas de las discusiones que se dieron alrededor del tema.  7. ¿Cuál es la política de la ANTV sobre la regionalización de la televisión?  8. ¿Qué tipo de control y vigilancia se está ejerciendo sobre los canales locales de televisión?  9. ¿Qué política tiene la ANTV con respecto a los nuevos canales de televisión abierta?  10. ¿Tiene la ANTV una cifra exacta sobre cuántos usuarios de televisión cerrada existen en Colombia?  11. ¿Qué pasó con el acuerdo plasmado en la Ley 1507, en que el Gobierno asumía los vacíos pensionales de INRAVISIÓN?  12. ¿Por qué todavía se están encargando recursos del Fondo para el Desarrollo de la Televisión, para el tema de pensiones de INRAVISIÓN?  Para los Canales Regionales:  Favor presentar un informe pormenorizado sobre su estado financiero actual y sus condiciones para funcionar y actuar.  Presentada a consideración de la Comisión Sexta por los Honorables Senadores ALEXANDER LOPEZ MAYA; PLINIO OLANO BECERRA, y EUGENIO PRIETO SOTO, y aprobada por unanimidad en la sesión del 28 de Agosto de 2012.  </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> solicita a la Secretaria llamar a lista.  Secretaria-Dra. Rosalba López Gómez: realiza el llamo a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Baena López Carlos Alberto, López Maya Alexander, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando y Prieto Soto Eugenio  A continuación informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 4 senadores.  El </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> solicita verificar quiénes de los citados se encuentran presentes. </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Presidente, en este momento tenemos únicamente al Dr. Alfredo Sabbagh, integrante de la Junta Directiva de la Autoridad Nacional de Televisión. Nos dicen que el ministro y los demás miembros de la Autoridad Nacional de Televisión ya vienen en camino, están aquí en el Edificio Nuevo del Congreso. Tenemos presente al delegado de la Procuraduría Dr. Ricardo Vega Morales; de la Contraloría nos han delegado al Dr. Nelson Izáciga, quien aún no ha llegado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> vamos a dar un receso de 10 minutos para que llame al Sr. Ministro y a las personas que están en la Comisión Sexta de la Cámara, a decirles que vamos a iniciar ya la sesión.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Volvamos a verificar el quórum, por favor.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p>-Llamado a Lista:  Contestaron los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luís Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, López Maya Alexander, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Prieto Soto Eugenio, Suárez Mira Olga Lucía  A continuación, informa que se ha conformado quórum deliberatorio y decisorio con la asistencia de 9 senadores.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a iniciar con las personas citadas presentes.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Presidente, tenemos citado al Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, al Dr. Diego Molano Vega:  quien aún no ha hecho presencia en la Comisión. Únicamente tenemos presente al Dr. Sabbagh; también tenemos invitados a los gerentes de los canales regionales, en este momento tenemos al Gerente del Canal 13; al delegado de la Procuraduría, el Dr. Ricardo Vega Morales, de la Contraloría nos han delegado al Dr. Nelson Izáciga, que en el momento no ha llegado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Pedraza, ¿iniciamos? </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Presidente, quisiera saber si algún asesor del Sr. Ministro le ha hecho saber que hemos declarado un receso por dos ocasiones y que estamos prestos a que él haga presencia aquí.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Presidente, le informo que hemos hecho varios llamados al Sr. Ministro y a los demás citados e invitados y hasta el momento no han hecho presencia. Nos informan los asesores, que él está en la Comisión Sexta de la Cámara también cumpliendo una citación. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Presidente, tengo entendido que la citación que tenía el ministro en Cámara era de ocho a diez de la mañana, así que le quiero pedir al asesor que le insinúe que arrancamos ya. Y en segundo </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Únicamente está presente el Dr. Alfredo Sabbagh, pero está citada toda la Autoridad Nacional de Televisión. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> el Dr. Sabbagh está aquí, entiendo que son tres más, hay uno que no se ha posesionado, que es la Dra. Beatriz, la última; los otros deben estar en la Cámara. Usted, Dr. Sabbagh, por qué no les insinúa, porque yo sé que la citación allá era de ocho a diez; a ver si le damos lugar. Mientras tanto, le rogaría, Sr. Presidente, que demos un compás de unos 5 minutos mientras llega el ministro y por supuesto los otros comisionados.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> damos un nuevo receso de 10 minutos. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Presidente, yo creo que ya contamos con la presencia del Sr. Ministro. Quiero que la Srta. Secretaria verifique si están los demás miembros de la autoridad de televisión, para que le demos curso al debate de manera inmediata.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sr. Presidente, quiero informarle que ha hecho ingreso el Sr. Ministro de las Tecnologías de la Información y Comunicaciones, el Dr. Diego Molano; tenemos presentes por parte de la Autoridad Nacional, dos integrantes, al Dr. Alfredo Sabbagh, quien está presente en el recinto desde primera hora, y también hará presencia Alexandra Falla, quien se encuentra en la Sexta de Cámara; y también tenemos a la Directora Administrativa encargada, ella no está citada, está invitada, Sandra Urrutia..  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Verifiquemos nuevamente el quórum, por favor.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Llamada a Lista:  Contestaron los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Delgado Blandón César Tulio, Ferro Solanilla Carlos Roberto, López Maya Alexander, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Prieto Soto Eugenio y Suárez Mira Olga Lucía.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores: Baena López Carlos Alberto, Duque García Luís Fernando, Guevara Jorge Eliécer, Olano Becerra Plinio, Sudarsky Rosenbaum John y Torrado García Efraín La Secretaria informa que se encuentran presentes siete Senadores, por lo tanto hay quórum decisorio.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a dar inicio a este debate con uno de los Senadores Citantes, el Senador Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Quiero saludar a la audiencia, a la teleaudiencia que hace seguimiento a la iniciación de este debate, que como todos los que he acostumbrado a hacer, tiene ánimo propositivo, constructivo. El ejercicio del control político no es para destruir sino para construir cuando uno es de Estado, cuando no lo es y tiene posiciones de oposición, por ejemplo, debe hacerlo de la misma manera, constructivo y crítico y por supuesto, siempre haciendo las observaciones o tomando las distancias que se deban tomar, pero al final proponiendo soluciones, de lo contrario, queda eso en las oposiciones teóricas de las que ya el país nada quiere saber.  Estoy refiriéndome a mi posición, es que yo hago oposición a muchos tema del gobierno, Senador, yo sí tengo el carácter de hacerle oposición constructiva y propositiva a temas, para buscar soluciones, y no las hago solamente aquí, lo he hecho con el Sr. Presidente, a quien respaldo integralmente, por ejemplo, en el proceso de la paz, Sr. Ministro, lo respaldo con algunas observaciones.  Era necesario que se acercara la Autoridad Nacional de Televisión por esta citación y por supuesto usted, Sr. Ministro, en su doble condición no solamente de Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, sino también en su condición de miembro de la Autoridad Nacional de Televisión. Este debate tiene como propósito que examinemos desde nuestro ejercicio de control político, qué avance ha tenido la Autoridad Nacional de Televisión desde su creación, qué desarrollos, qué acontecimientos se han dado en el curso de estos meses, desde que tomamos la decisión por Ley 1507 de crear una Autoridad Nacional de Televisión, que reemplazara a la que se denominó común y generalizadamente la Comisión Nacional de Televisión, que era de creación constitucional.  Por eso creemos que en este debate deben tocarse varios temas: Los objetivos, el origen, si es cierto que tiene o no autonomía administrativa y presupuestal y por supuesto direccional; cómo está su composición, cómo está y cómo ha sido la toma de decisiones; cómo ha sido el empalme, que sobre esto hay reparos; y un punto vital, cuál es la responsabilidad frente a la cobertura, frente a operadores públicos y privados; cuál es el estado actual del manejo de la implementación del sistema, de la arquitectura que escogimos, la europea, la DVB-T, para la televisión digital; cuál es el estado de relación, de atención, de seguimiento, de vigilancia y control con los canales privados; y cuáles son las nuevas políticas en el nuevo amanecer que quiere cumplir la Autoridad Nacional de Televisión frente a la expectativa de los colombianos de tener más televisión, más cobertura, mejor calidad, mejor señal y menos costos de televisión, en cuanto se trata de televisión cerrada.  También queremos conocer la metodología y los criterios utilizados para conformar, por ejemplo, la nueva planta de personal, cómo lo hicieron, en qué se basaron, qué tipo de criterios utilizaron; y desde luego establecer las dificultades surgidas en el transcurso del funcionamiento de la Autoridad, en qué el Congreso de la República y particularmente esta Comisión puede actuar </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra otro de los citantes, el senador Eugenio Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Creo que el Senador Pedraza hace un muy buen planteamiento de la situación. Voy a tratar de recapitular un poquito lo que ha venido sucediendo y los preacuerdos que creo que hemos realizado, a no ser que de pronto tenga una interpretación errónea de lo que aquí hemos realizado.  Voy a tratar de sintetizar, la televisión ha requerido una transformación sustancial y esa fue la tesis con la que el Ministerio y el Gobierno Nacional nos presentó la propuesta de la eliminación de la Comisión Nacional de Televisión, y para nosotros esa eliminación implicaba asumir el reto de la convergencia y de las nuevas realidades tecnológicas y económicas actuales, y por eso nosotros, después de dar una lucha infructuosa, aceptamos esa eliminación de la Comisión Nacional de Televisión, reiterando que siempre nos opusimos a esa eliminación, no por el organismo como tal, sino por las competencias que tenía el organismo y por un tema fundante que siempre hemos defendido y es el concepto de autonomía, por una razón para nosotros supremamente válida e importante y era el tema de la televisión pública, cómo proteger y cómo preservar la televisión pública en Colombia; porque obviamente, se lo dijimos al Ministro y se lo dijimos al Gobierno, la propuesta de Acto Legislativo traía la eliminación de la Comisión Nacional de Televisión, pero no traía la propuesta de qué hacer con esas competencias, sólo decía que a los seis meses debíamos de reasignar competencias y que después debíamos desarrollar una ley para la política pública de televisión.  Reconocemos como tal también el tema de la convergencia, lo aceptamos, creo que parte de la discusión política que aquí se dio es que tenemos que avanzar hacia la convergencia, pero el ministerio también debe avanzar hacia el reconocimiento de la importancia de la televisión pública en Colombia y sobre todo la importancia de la comunicación como instrumento para el desarrollo regional y local, por eso nosotros avanzamos a ese escenario de la convergencia y los avances del Internet como servicio sustituto de la televisión y la mutación en la actividad de la Comisión Nacional de Televisión como </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Antes de continuar con los siguientes Senadores citantes, Sra. Secretaria, dar lectura de la proposición que está radicada.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Cítese al señor Ministro de las Tecnologías de la Información y Comunicaciones, Dr. Diego Molano; al Superintendente de Industria y Comercio, José Miguel de la Calle; al señor Director de Planeación Nacional; Director de la Agencia Nacional del Espectro, Dr. Oscar Giovanni; al Director de la CRC, Dr. Carlos Rebellón; a que rindan cuentas ante la célula legislativa sobre los avances del proceso de licitación de bandas 4G, específicamente en la concesión del tercer documento borrador de la misma. Invítese al Procurador General de la Nación y a la Contraloría General de la República.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> se somete a consideración, ¿aprueba la Comisión? </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Lo que le dije ahí, es que quede incluido el tema de tarifas, calidad y atención a los usuarios.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Tarifas, calidad y atención a los usuarios, perfecto, Senador.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> ¿Aprueba la Comisión?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ha sido aprobado, señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le expresamos nuestro cordial saludo a Lenar Rodríguez, Gerente del Canal Trece; Selene Botero, Gerente del Canal Teleantioquia; Dra. Luz Elena Azcarate, Gerente de Telepacífico; al Dr. Juan Ricardo Gelvez, Gerente del Canal TRO; al Dr. Montenegro, Gerente encargado de RTVC. Tiene el uso de la palabra el Senador Plinio Olano. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Me parece que el debate que han traído los Senadores Jorge Pedraza, Eugenio  Prieto y Alexander López es supremamente oportuno porque todos sabemos que después de la confección de las leyes, lo difícil en este país es ponerlas a funcionar, que las leyes se cumplan y se ejecuten como quisiéramos los legisladores y como necesita muchas veces el Estado. Entonces, me uno totalmente a esas dos intervenciones, seguramente estaré de acuerdo con la del Senador Alexander López, si viene en la misma dirección.  He tenido serias preocupaciones sobre la forma como se ha venido conformando la planta de la Autoridad Nacional de Televisión, porque esa preocupación tiene que ver con una gran expectativa que tenía el país sobre la necesidad o no, de que hubiese desaparecido la Comisión Nacional de Televisión y si la nueva entidad realmente suple lo anterior, pero ojala mejoren las circunstancias que teníamos antes porque si no es para mejorar, realmente a lo mejor no se necesitaba haber acabado con la Comisión. Quisiera llenarme de razones y me llena de optimismo la afirmación del Senador Pedraza sobre la forma como él ha venido viendo que se construye su planta de personal, tengo confianza en que la forma como él lo está afirmando me quita un poco la preocupación que uno tiene sobre eso.  En cambio me preocupa mucho las otras decisiones que se vienen tomando y esto es muy rápido, mi pregunta a ese cuestionario, a la Agencia Nacional de Televisión, ¿cómo llegó la Agencia Nacional de Televisión a definir una cifra puntual de 1,874 pesos con 34 centavos la tarifa mes por suscripción para la compensación que tiene que pagar por el tema de televisión cerrada? Esa es una cifra con pinzas. Ministro, usted llevó a la Agencia una matriz de variables y de cosas que resultaban y matemáticamente había que decir que es 1,874 pesos con 34 centavos, y entonces la respuesta es: “para el cálculo de la tarifa mes por usuario para el pago de la compensación del servicio, los operadores del servicio de televisión cerrada por suscripción, la Agencia Nacional de Televisión proyectó para el periodo 2012 a 2018 un tema sobre ingresos anuales, un tema sobre necesidades anuales y un tema sobre usuarios del servicio de televisión”; y a renglón seguido dice: “El déficit que resultó entre los ingresos y las necesidades, es decir, entre los dos primeros ítems, se dividió por el número de usuarios proyectados obteniendo de ésta manera la tarifa mes por suscriptor anual que en el 2012 asciende a 1,874.34”. Usted es ingeniero, Ministro y yo también y no hay que hacer un mayor esfuerzo para decir, las necesidades menos los ingresos, y si las necesidades son mayores entramos en un déficit y eso dividido entre los usuarios nos da una tarifa para suplir el déficit.  Y si los ingresos son mayores y las necesidades son menores, ¿eso se le devuelve a los operadores?, ó si son iguales, ¿no cobramos nada? Mi </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Que se le oficie a la señora Contralora General de la República para que le defina a esta Comisión, si es cierto que la Contraloría General de la República participó en la confección de esta decisión regulatoria; y en segundo lugar que nos informe cuánto se estaba recaudando por este concepto; en tercer lugar, cuál es la proyección de ese recaudo y que nos cuente, cómo se está vigilando que el recaudo se esté dando sobre el número de usuarios que debe hacerse.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le damos el uso de la palabra a la Dra. Selene Botero, Gerente de Teleantioquia.  Gerente de Teleantioquia-Dra. Selene Botero Giraldo: Las reflexiones que se han hecho esta mañana, me motivan a formalizar y centralizar aún más la postura que de Teleantioquia voy a dar en este escenario. Dejo como reflexión que a la televisión pública se le pide que sea educativa, sea cultural, sea competitiva, explore formatos, sea autosostenible, tenga rating y además funcione con todas las limitaciones que como entes públicos que somos tenemos que enfrentar a la hora de la contratación. Para enfrentar todas estas peticiones que se le exigen a la televisión pública, necesitamos recursos y esto no quiere decir que estemos estirando la mano permanentemente ni que los gerentes que estamos al frente de los canales regionales no tengamos que hacer una gestión para conseguir recursos en el medio de la industria, en el ámbito comercial pero definitivamente la televisión pública sí requiere de un acompañamiento del Estado; o ni digamos que tenemos televisión pública porque es imposible que seamos autosostenibles en su totalidad.  Ya el Senador Prieto mencionó un caso particular de Teleantioquia que para este año en especial nos ha golpeado duramente y que sabemos que hace parte de una decisión de noviembre del año anterior que nos golpeó en el tema de los 5.300 millones. Esa determinación le ha representado a Teleantioquia, desde lo legal un memorando de advertencia de la Contraloría de Antioquia; desde lo financiero realizar ajustes para minimizar el impacto y necesitaremos de acuerdo con nuestras proyecciones dos años más de saldo en rojo en Teleantioquia; desde importantes, contenidos competitivos y limitación para innovar nuevos formatos; y desde la convergencia, dar pasos muy tímidos. El resultado final y mi preocupación es que no podemos dejar de ser competitivos, tenemos el temor tal como lo ha dicho el Ministro, de que una televisión pública no puede ser invisible y el llamado es que sabemos que somos creativos, tenemos capacidad de innovación, tenemos una audiencia que no podemos perder y tenemos otra audiencia por conquistar, porque tal como lo decía el Senador Prieto, a la televisión comercial no le interesa recorrer nuestra geografía, no le interesa mostrar nuestra diversidad cultural, no le interesa estar en muchos de los escenarios públicos donde se vive la transformación de nuestros ciudadanos.  La invitación desde este lado sería muy concreta y que ya la hemos realizado a través de diversos formalismos que hemos adelantado y es, saquemos el pasivo pensional de los recursos de Inravisión, de los recursos del Fondo, los recursos de la televisión por suscripción deben seguir siendo de los canales regionales porque si entran al Fondo, tendremos nuevos actores como la reducir proyectos la programación, </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Dr. Juan Ricardo Gélves, Gerente del Canal TRO, Televisión Regional de Oriente, tiene el uso de la palabra.  Gerente del Canal TRO-Dr. Juan Ricardo Gélves Reyes: Creo que éste es un excelente y nuevo panorama el que estamos viviendo en la televisión pública, vienen cosas muy importantes desde la Agencia Nacional de Televisión, el proyecto del que hablaba el Senador Prieto, de poder ayudar no solamente a televisión pública regional sino también a los comunitarios que hacen región de verdad como usted lo dijo Senador Prieto. Nosotros hace algunos días a manera de comentario nos reunió la ANTV a todos los gerentes para de manera concertada hablar sobre cómo será la aplicación de los recursos para los canales regionales a partir del año entrante. Hacer un diálogo muy propositivo en lo que tiene que ver cómo poder nosotros lograr junto en un diálogo permanente con la ANTV entrar en esa situación de mirar cómo van a ser los recursos que se nos van a entregar, cómo los vamos a presentar, cómo vamos a montar nuestros presupuestos y cómo la ANTV entre enero y febrero va a hacer todo el esfuerzo, en un solo giro entregar los recursos a los canales regionales.  Ahí ocurrió algo muy importante que quiero comentar, porque veo al Senador Prieto muy preocupado por los 5,000 millones de pesos que Selene y Walter siempre han venido hablando del tema de EPM. Allá se llegó a un acuerdo de distribuirlos equitativamente; nosotros sabemos que los regionales pequeños como nosotros, como el Canal Regional del Oriente, como Teleislas, como Canal 13, como Pacífico también requerimos esos dineros y me parece muy loable la idea que usted ha dado de que esos dineros, pues no el hecho es afectar el presupuesto de Teleantioquia pero sí que le busquemos salida rápida a esos recursos, porque esos recursos y bien vale la pena la acotación que usted ha hecho, para nosotros son válidos, pero también es válida la inquietud de Teleantioquia y es válida también la preocupación que tenemos, porque tengan la plena seguridad Senador, que nosotros con esos recursos no solucionamos nuestros problemas, seguimos necesitando más recursos.  He visto a la ANTV muy preocupada por esa situación y me complace mucho poderlo decir que muy enterada, porque a cada momento y a cada paso que </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Dr. Lennart Rodríguez, Gerente de Canal 13.  Gerente de Canal 13 Colombia-Dr. Lennart Eliseo Rodríguez Lozano: Creo que lo que ha expresado el Senador Prieto, lo que ha expresado el gerente de TRO, lo que expresó Selene como gerente de Teleantioquia, cada uno, desde su perspectiva tiene argumentos suficientes para poder justificar las razones por las cuales creemos que hace falta un mayor esfuerzo para todo el tema de esta construcción de televisión pública pero indudablemente creo que es importante que todos tengamos muy claro que por primera vez desde hace mucho tiempo, tenemos un escenario donde todos confluimos a un mismo propósito y ese propósito es el apoyo del Gobierno Nacional, el apoyo de ustedes desde el Congreso, desde la Autoridad Nacional de Televisión para que logremos tener los insumos suficientes para esa construcción de televisión pública. Efectivamente todos los canales como lo decía el gerente de TRO, </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Queremos decirles a los compañeros colegas que todos los gerentes de los canales regionales han radicado sus informes. Por aras del tiempo no se ha dado a conocer aquí en la Comisión, pero que una vez terminada la sesión se le van a remitir a cada uno de los congresistas miembros de la Comisión Sexta. Tiene el uso de la palabra, Ministro Diego Molano.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dr-diego-molano-vega">
								<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
								<p> Realmente me parece muy apropiado este debate y que la Comisión Sexta del Senado haga un seguimiento cercano sobre los trabajos que esta Comisión hizo en meses recientes y especialmente sobre la ley de televisión y la reforma constitucional. Tuvimos muchos debates en este recinto sobre esa reforma a la televisión y me parece muy apropiado que esta Comisión haga ese seguimiento de los avances y los cambios, y revisar si efectivamente el espíritu de esta reforma se está haciendo realidad o no.  Esta transformación como recordarán hizo que las funciones de la Comisión Nacional de Televisión pasaran a diferentes entidades, a la Comisión de Regulación de Telecomunicaciones, a la Agencia Nacional del Espectro, a la Superintendencia de Industria y Comercio y se creó además la Autoridad Nacional de Televisión que vela por la regulación de la televisión y siempre velando por varios objetivos, uno de ellos que ha insistido muchísimo el Senador Prieto y es el fortalecimiento de la televisión pública.  Desde el comienzo de este Gobierno ha sido nuestra preocupación, y esa preocupación la trajimos a esta Comisión, el futuro de la televisión pública; una televisión pública que está siendo retada hoy en día, un reto que viene por los cambios tecnológicos, por los cambios en el negocio de la televisión, un reto que viene por la realidad de los nuevos medios de comunicación; y el Ministerio de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones ha estado presto a contribuir a ese fortalecimiento de la televisión pública. Por un lado debatimos aquí, que había que hacer un fortalecimiento respecto a los recursos, es decir, había que por un lado mejorar los recursos de la televisión pública y por otro lado, hacer la ejecución de esos recursos más eficiente. Y recordemos el debate que en este recinto, teníamos en ese momento y lo mencionábamos hace unas horas en la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, RTVC y aquí está su gerente, RTVC para hacer todos los contenidos públicos del </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Dr. Alfredo Sabag, integrante de la Junta Directiva de la Autoridad Nacional de Televisión.  Dr. Alfredo Sabbagh Fajardo (Miembro de la Autoridad Nacional de Televisión): Para la Autoridad Nacional de Televisión en estos 5 meses y 15 días que tiene de estar operando formalmente en el marco de la Ley 1507, es fundamental el poder compartir con ustedes en estos espacios, porque nos nutrimos de sus inquietudes, de sus apreciaciones, de su experiencia y las incorporamos a todas las discusiones que estamos teniendo alrededor de la Autoridad Nacional de Televisión, porque entendemos que tanto para ustedes como para nosotros la fundamental preocupación está en el televidente, en la medida en que el televidente sienta que está recibiendo un servicio de televisión eficaz, pertinente, incluyente en todo el país, entretenido y agradable, todos estaremos haciendo bien nuestro trabajo.  Han resultado numerosas las inquietudes que se han planteado en este debate, trataré de remitirme a algunas muy puntuales, ustedes tienen el documento de respuestas, los tres documentos de respuestas que se enviaron a los distintos cuestionarios y en la medida que el tiempo lo permita trataremos de ampliar algunas de esas respuestas, sin embargo vamos a referirnos a unos puntos muy especiales.  Iniciar con la presentación de la agenda estratégica 2012; en estos 5 meses y 15 días como se pueden imaginar, recibir toda la información, todos los procesos, todas las actuaciones, toda la información, todas las cajas porque no tiene otro nombre físico que de la Comisión Nacional de Televisión se están recibiendo, es un trabajo engorroso que para una entidad nueva en proceso de conformación le ha requerido igualmente mucho desgaste y mucho trabajo administrativo, pero eso no nos exime de la responsabilidad de la creación y conformación de una agenda estratégica propia en este 2012, agenda ambiciosa que esperamos responda a las inquietudes y a las necesidades de un sector que venía pidiendo desde hace mucho tiempo una mayor dinamización y cambio, enmarcados en cuatro frentes: de acciones regulatorias, de aperturas en el mercado, de la estructuración propia de la Autoridad Nacional de Televisión y de vigilancia, seguimiento y control se han adelantado acciones.  Una de las acciones que ha sido objeto de inquietudes en esta sesión, se refiere al nuevo esquema de la tasa de compensación que deben pagar los operadores del servicio de televisión por suscripción a partir del mes de octubre, proceso ya finalizado; igualmente se está trabajando en un informe </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Creo que hemos cumplido con la misión de hacer un debate constructivo, proactivo, lleno de una serie de inquietudes y de ideas que tienen como propósito fortalecer la Autoridad Nacional de Televisión, buscar la aplicación de los correctivos y crear unas mejores condiciones para que ésta Institución tenga el cumplimiento más importante para el cual se creó, que es el de hacer una expansión de la televisión, el de fortalecer la televisión pública y, desde luego, a través del Fondo para el Desarrollo de la Televisión darle mucha prelación a la cobertura, al tema de la señal donde no existe y a fortalecer los canales regionales y de esa manera Ministro, creo que habremos cumplido.  Les agradezco inmensamente y los quiero felicitar porque la tarea la han venido cumpliendo con mucha prontitud y actitud propositiva, sé que la Dra. Sandra Urrutia es encargada, pero la felicito por su tarea en la Dirección y a los Comisionados. Esperamos que se complete integralmente la Autoridad, el Consejo Nacional de Televisión pueda línea completa con estos parámetros que el Congreso en el uso del control político les ha señalado en el día de hoy.  Me resta decir que hay algunas inquietudes sobre la forma como el liquidador de la Comisión Nacional de Televisión ha manejado la contratación; no me cabe en la cabeza que haya mucho dinero para una empresa privada, vamos a requerir a través del ejercicio del derecho de petición hoy mismo, unos contratos, cuando es una empresa que apenas tiene un capital de 250 millones de pesos, la contratada para hacer unos procesos, se le esté entregando el tirar </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Eugenio Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Voy a tratar de hacer unas conclusiones que espero sirvan para lo que creo debe ser este debate, un debate muy enriquecedor para todos. Agradeciendo nuevamente la gentileza del señor Ministro, de los miembros de la Autoridad Nacional de Televisión y de los canales públicos que nos acompañan.  Quiero tocar primero Ministro, unos temas en los que respetuosamente usted y yo no nos vamos a poner de acuerdo, pero el hecho de que no nos pongamos de acuerdo no quiere decir que dejemos de tener entendimiento en otros temas que le he valorado, que le respeto y que le reconozco. Uno de ellos es, el que yo no comparto que no se esté aplicando la decisión del Consejo de Estado sobre el tema de las pensiones de Inravisión; y el Consejo de Estado fue muy claro en decir que las pensiones de Inravisión se debían de asumir con la liquidación de Inravisión y que lo que no alcanzará con esa liquidación de Inravisión lo debe asumir el Gobierno Nacional. Cuando uno mira la respuesta de la Autoridad Nacional de Televisión, ellos dicen que se acogen específicamente a lo que les está diciendo el Gobierno Nacional y el Gobierno Nacional sigue cargando esos recursos al presupuesto, no obstante ya está la sentencia del Consejo de Estado de éste año; no entiendo por qué para el próximo año y me gustaría que la Autoridad también me lo dijera, porque ésta no es una pelea solamente nosotros, ustedes también como Autoridad se tienen que pronunciar, porque si la Autoridad simplemente va a decir aquí que yo lo hago como me lo dice el Ministerio de Hacienda, entonces creo que la Autoridad también tiene la responsabilidad de hacer valer esa sentencia del Consejo de Estado, para que esos recursos comience a aplicarlos el Gobierno Nacional. Que cuando esté ya en ejercicio el tema del dividendo digital, los </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darle el uso de la palabra por unos segundos al Dr. Alfredo Sabbagh, que quiere hacer una aclaración con relación a alguna afirmación que se hizo en algún momento dentro del debate.  Dr. Alfredo Sabbagh Fajardo (Miembro de la Autoridad Nacional de Televisión): El Senador Olano hacía referencia al documento de respuestas que remitió la Autoridad Nacional de Televisión, en donde se anotaba que la Contraloría General de República había participado en la construcción de la propuesta regulatoria alrededor del esquema de compensación de la televisión por suscripción. Es necesario aclarar que la Contraloría General de la República no participó en la construcción de la propuesta regulatoria, eso es un mandato y una obligación de la Autoridad Nacional de Televisión; a lo que se refería es que la Contraloría General de la Nación emitió un control de advertencia a la Comisión Nacional de Televisión, que fue trasladado a la Autoridad Nacional de Televisión, en donde se refería a que era necesario trabajar en tarifa de compensación que satisfaga los criterios de eficiencia económica y las necesidades de la financiación de la televisión pública.  La intensión de lo anotado era hacer referencia al control de advertencia que había realizado la Contraloría General de la Nación, y no se refería a que la Contraloría hubiera participado en la construcción de una propuesta regulatoria porque efectivamente no lo hizo.  la determinación de una la metodología para </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sí, eso es completamente diferente a lo que está en las respuestas, en las respuestas decía otra cosa. . </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Era totalmente diferente a lo que decía. Delicadísimo por la autoridad y delicadísimo por la Contraloría General de la República.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Con esa aclaración finalmente, creo que faltó mucho tiempo para que los demás Senadores hubiésemos podido participar en este debate, y había algunos aspectos que nosotros queríamos, después de estudiar el cuestionario, poder realizar y anotar frente a todo el proceso de lo que ha sido la televisión pública en Colombia y teníamos unos elementos de juicio para eso.  Señor Ministro, señores Senadores, señores miembros de la Autoridad Nacional de Televisión, los gerentes de canales, las personas que están representando a los organismos de control que se han hecho presente y todos los que están escuchando esta transmisión, éste es un debate que debe continuar, pero fundamentalmente acá se nos ha olvidado algo en lo cual debemos profundizar también muchísimo y es la razón de ser de los canales regionales en la televisión pública en materia de producción de contenidos, y sobre todo, el nivel de competitividad que puedan tener ellos en relación con lo que viene sucediendo en la televisión privada. Ese es un foro, esa es una sesión que tenemos que hacer de fondo porque acá no se puede hacer televisión regional si no hay posibilidades de competir y más en las condiciones que en éste momento se encuentra y eso lo conocemos todo. Creo que ésta Comisión ha hecho debates muy importantes sobre ese tema en el cual tenemos que profundizar.  Agotado el orden del día y siendo las dos y treinta y tres minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el próximo martes a las 10 de la mañana. EUGENIO PRIETO SOTO   Presidente  JORGE ELIECER GUEVARA    Vicepresidente SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
