<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luis Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucia Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="https://comision6senado.files.wordpress.com/2013/04/acta-18-12-noviembre-7-de-2012.pdf"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA No. 18 / 2012</heading>
						<speech by="" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>En la ciudad de Bogotá D. C., el día siete (7) de noviembre de 2012, siendo las diez y cuarenta y tres minutos de la mañana (10:43 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin de desarrollar el siguiente:  :  </p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>Explique a esta Comisión, ¿por qué no se le ha dado cumplimiento a la norma, en cuanto al cobro de peaje diferencial a la totalidad de la población habitante del municipio de Quetame y Guayabetal propietarios de vehículo?</narrative>
							<narrative>¿Por qué razón han venido quitándole este derecho a los propietarios de vehículos de los municipios de Quetame y Guayabetal Cundinamarca?</narrative>
							<question>5 ¿Cuántas tarjetas de tarifa diferencial habían sido asignadas para Quetame, y cuántas para Guayabetal?</question>
							<narrative>¿Qué trámite administrativo o seguimiento ha adelantado la Interventoría de la concesión para garantizar el cumplimiento de la norma?</narrative>
							<narrative>Por último, ¿Qué medidas ha tomado el Ministerio y la Agencia Nacional de Infraestructura frente a la problemática aquí planteada?</narrative>
						</questions>
						<narrative>
							<from>OTROS</from>
							<p>ÍA  I Citación a la Señora Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; al Señor Director de la Agencia Nacional de Infraestructura-ANI, Dr. Luís Fernando Andrade Moreno; y al Señor Gerente General de la Concesionaria Vial de los Andes (COVIANDES), Dr. Alberto Mariño Samper, en cumplimiento de la Proposición No. 20/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 20/12  Cítese a la Señora Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa, al Director de la. Agencia Nacional de Infraestructura-ANI, Dr. Luís Fernando Andrade, al gerente general de la concesionaria vial de los andes (COVIANDES); Dr. Alberto Mariño Samper; con invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordóñez Maldonado y a la señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico, para que se sirvan dar respuesta sobre el manejo de la Concesión Bogotá Villavicencio de conformidad a las siguientes consideraciones y cuestionarios:  1.-CONSIDERACIÓN  En virtud del contrato de concesión No 444 de 1994, que tiene por objeto el proyecto de la modernización de La red vial nacional, proyecto carretera Bogotá-Villavicencio; La (ANI) celebró contrato de concesión con la firma constructora vial de los andes (COVIANDES), para adelantar la construcción de la doble calzada Bogotá-Villavicencio, delegando en esta empresa la actuación administrativa de adelantar la gestión socio predial de los terrenos requeridos para la construcción del proyecto vial. Para seleccionar la lonja, se debió adelantar un proceso de convocatoria ceñido a los principios de la administración pública, como la igualdad, moralidad, eficacia, economía, celeridad, imparcialidad y publicidad señaladas por la Constitución Política, que garantizara al Estado la elaboración de avalúos comerciales conforme al ordenamiento jurídico que reglamenta la materia.  CUESTIONARIO  2 Explique, ¿por qué la ANI (INCO) delegó la facultad en COVIANDES, de la selección de las respectivas lonjas que adelantarían los avalúos comerciales de los respectivos predios?  Sírvase informar, ¿cuál fue el proceso administrativo de selección objetiva de las lonjas responsables de adelantar respectivos avalúos comerciales?; ¿Se dio aplicación a la ley 80 de 1993 y sus normas complementarias?  ¿Cuántas y cuáles lonjas quedaron seleccionadas y contratadas para adelantar los avalúos comerciales del proyecto Doble Calzada Bogotá-Villavicencio?  ¿Qué experiencia acreditaban las lonjas seleccionadas en esta clase de proyecto?  ¿Quiénes son los representantes legales y socios de las empresas avaluadoras Lonja Colombiana de la Propiedad Raíz y Lonja de Profesionales Avaluadores?  2.-CONSIDERACIÓN  Dentro de la metodología de avalúos comerciales para determinar el valor del M2 de terreno, la lonja utilizó la encuesta a profesionales de investigación económica señalada por la resolución No 620 de 2008 del Instituto Geográfico Agustín Codazzi, bajo la gravedad de juramento, que al no encontrar ofertas de venta, arriendo ni transacciones de inmuebles comparables al bien objeto de estimación, escogieron este método de avaluó.  CUESTIONARIO  Sírvase presentar a esta Comisión evidencias escritas de los protocolos señalados en el artículo 9º de la resolución No 620 de 2008 del Instituto Geográfico Agustín Codazzi, por parte de la lonja, para poder aplicar este método de encuesta a los avalúos del casco urbano de Guayabetal; zona rural del Municipio de Cáqueza; y Municipio de Quetame aun por negociar?  ¿Sírvase presentar los soportes escritos de empresas o firmas inmobiliarias acreditadas que fueron consultadas para determinar que en la zona no encontraron ofertas de venta, arriendo ni transacciones de inmuebles comparables al bien objeto de estimación?  Infórmenos ¿cuántos y cuáles predios faltan por negociar y están en proceso de expropiación en el municipio de Guayabetal, Quetame y Cáqueza Cundinamarca?  Señálenos los soportes del día de la visita a los predios en proceso de negociación y/o expropiación por parte de los profesionales encuestados para determinar el valor del M2 de terreno en el municipio de Guayabetal, Quetame y Cáqueza?  Certifíquenos cuál es la experiencia, idoneidad y conocimiento del mercado inmobiliario del sector de los profesionales encuestados Ing. Orlando Sierra, Ing. Andrés Ñustez, Sr. Sergio Clavijo, Ing. Nelson Morales y el Economista Héctor Hugo Rodríguez, Ing. Jaime Contreras.  Infórmenos, ¿cuál es la diferencia en precio, arrojada de la encuesta a los profesionales encuestados del M2 de terreno con uso de suelo urbano, urbano comercial, agrícola tradicional y zona de desarrollo comercial rural?  ¿Por qué razón, motivo o circunstancia los predios ofertados que están en proceso de negociación y/o están en proceso de expropiación, la mayoría de avalúos analizados no concuerdan con el uso del suelo señalado por la entidad territorial? Explíquelo.  3 Certifíquenos con nombres y ubicación de predios de las impugnaciones de avalúos que ha presentado COVIANDES a las lonjas por metodologías utilizadas, errores de uso de suelo y falta de inclusión de ítems.  3. CONSIDERACIÓN  En estudio detallado de los avalúos comerciales adelantados por la Lonjas contratadas para adelantar la gestión predial, se evidencia claramente que en el método escogido para determinar el valor del M2 de construcción, tomaron como referencia de consulta la revista CONSTRUDATA, publicada por la editorial LEGIS, en la que se señala una clasificación y valor del M2 de vivienda con respecto a las características de la casa objeto de avaluó, o construcción. CUESTIONARIO  Infórmenos y certifique las fechas en las cuales han sido contratadas las interventorías por la ANI desde el inicio del proceso de adquisición predial para el proyecto doble calzada Bogotá-Villavicencio, para hacer seguimiento técnico-jurídico al proceso de gestión socio predial por parte de las lonjas contratadas para tal fin  Infórmenos, ¿por qué razón, al momento de notificar la oferta de compra al dueño del predio objeto de gestión socio-predial, no se oferta el valor del M2 con los valores señalados por la revista CONSTRUDATA, que tiene vigencia en el momento de ser notificada?  Explique, ¿qué tiempo tenÍa señalado la concesionaria y la lonja para realizar la visita, avaluó y oferta del predio?  Explíquenos, ¿por qué aquellos avalúos que duraron un año en el proceso de visita, avaluó y oferta, no se ve reflejado en el mismo, el porcentaje de inflación anual?  En caso de suscitarse una reubicación, ¿COVIANDES tiene previsto un plan de contingencia dentro de la misma jurisdicción, como lo contempla la licencia ambiental, la norma y jurisprudencia en condiciones similares o en mejores garantías? 4.-CONSIDERACION  Respecto al programa de generación de empleo, la licencia ambiental señala la prioridad que tienen los habitantes del sector para ocupar las vacantes disponibles, evitar gran movilización de personal y omitir la construcción de campamentos en la jurisdicción, y como medida de compensación social a la comunidad afectada por el proyecto, de una forma equitativa tanto a nivel administrativo, profesional, técnico, operario y de mano de obra no calificada.  CUESTIONARIO  Relacione ¿cuántos empleos profesionales ha generado el proyecto y cuáles de estos profesionales son de la zona?  Relacione ¿cuántos técnicos del SENA que se han capacitado en los Municipios de Cáqueza, Quetame y Guayabetal han sido incorporados para que inicien su etapa productiva?  Relacione ¿cuántos operarios de maquinaria pesada y liviana han contratado y cuántos de ellos son de la zona?  Dentro del proceso de selección de personal, ¿se ha difundido lo suficientemente o integrado con las autoridades civiles, comunales o sociales?  4 Dentro del proceso de generación de empleo, ¿se le ha dado prioridad a las firmas contratantes del sector, y en qué porcentaje?  En el sector existen organización de volqueteros, ¿por qué razón no se les ha dado participación para que laboren dentro del proyecto?  5.-CONSIDERACIÓN la concesionaria vial de  La ley 105 de 1993, en su artículo 21 literal (d) señala que las tasas de peajes serán diferenciales, es decir, se fijarán en proporción a las distancias recorridas, las características vehiculares y sus respectivos costos de operación. Artículo declarado EXEQUIBLE por la Corte Constitucional, mediante Sentencia C-482 de 1996 y modificado parcialmente por la ley 787 de 2002 con el siguiente enunciado: (d) Las tasas de peaje serán diferenciales, es decir, se fijarán en proporción a las distancias recorridas, las características vehiculares y sus respectivos costos de operación; (e) Para la determinación del valor del peaje y de las tasas de valoración en las vías nacionales, se tendrá en cuenta un criterio de equidad fiscal. El ordenamiento jurídico al respecto del cobro de las tasas de peajes es taxativo, lo que nos permite poner a consideración las siguientes anomalías y violación a la norma, en el caso específico de los municipios de Quetame y Guayabetal.  La ANI, mediante contrato de concesión No 444 de 1994; de la vía Bogotá Villavicencio, concesionó 86 Kilómetros de infraestructura vial para su respectivo mantenimiento y modernización con los Andes COVIANDES; recorrido donde los usuarios deben asumir el costo de la utilización de esta malla vial en tres peajes ubicados en las siguientes coordenadas:  PEAJE BOQUERON: Km 4+ 500. PEAJE PUENTE QUETAME: Km 44 + 400. PEAJE PIPIRAL: Km 72 + 200. RECORRIDO ENTRE EL PEAJE BOQUERON PUENTE: 39.900 km RECORRIDO ENTRE EL PEAJE DE PUENTE QUETAME Y PIPIRAL: 27.800. Km PROMEDIO RECORRIDO ENTRE PEAJES: 33.800 Km MUNICIPIO DE GUAYABETAL: 59 + 00 Km MUNICIPIO DE QUETAME: 43 + 00 Km DISTANCIA CASCO URBANO GUAYABETAL PEAJE PIPIRAL: 13 Km DISTANCIA CASCO URBANO QUETAME PEAJE PUENTE QUETAME: 1 + 400 km.  Con la ubicación Geográfica de estos municipios, podemos determinar que el porcentaje de recorrido de un dueño de carro residente en el municipio de Guayabetal, con respecto al peaje de pipiral, es: 15% de recorrido, lo que equivaldría para un carro de categoría I, cancelar $1.920.  El porcentaje de recorrido de un dueño de carro residente en el municipio de Quetame, con respecto al peaje de Puente Quetame, es: 0.86% de recorrido, lo que equivaldría para un carro de categoría I, cancelar $ 72.  Con esta relación de recorrido VS el valor del peaje, se deberá aplicar a las diferentes categorías de vehículos automotores de propietarios residentes en el municipio de Guayabetal y Quetame Cundinamarca.  </p>
						</narrative>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> solicita a la Secretaria llamar a lista  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Ferro Solanilla Carlos Roberto y Prieto Soto Eugenio.  A continuación informa que hay quórum deliberatorio con la presencia de cuatro Senadores.  Asistieron durante el Senadores:  Delgado Blandón César Tulio, Guevara Jorge Eliécer, López Maya Alexander, Suárez Mira Olga Lucía, Olano Becerra Plinio, Sudarsky Rosenbaum Jhon y Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando.  Con las siguientes excusas dejan de asistir los Honorables Senadores Duque García Luís Fernando y Torrado García Efraín:  Bogotá DC., 01 de noviembre de 2012. H. Senador Eugenio Prieto Soto, Presidente Comisión Sexta, Senado de la República. Respetado </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Con un Cordial saludo respetuosamente me permito excusarme de la no asistencia a la sesión de la Comisión Sexta del día miércoles 07 de noviembre del año en curso, debido a que me encuentro como representante del Senado de la República de Colombia en la Reunión de las Comisiones de la Asamblea Parlamentaria Eurolatinamericana-Eurolat, que tendrá lugar en Cádiz-España. La designación fue realizada por la Mesa Directiva del Senado de la República como consta en la Resolución No. 84 del 17 de octubre de 2012, la cual adjunto. Sin otro particular me es grato suscribirme. Cordialmente, Luís Fernando Duque García, Senador de la República.  Se adjunta incapacidad médica del H. Senador Torrado García Efraín.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sra. Secretaria, quiero entregarle una excusa formal del Senador Luís Fernando Duque, quien se encuentra en España, por delegación de la Mesa Directiva del Senado, para que la tengamos en cuenta en el Orden del Día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sí Sr. Presidente, tendremos en cuenta esta excusa y otra que presentó el Senador Efraín Torrado. A continuación da lectura al orden del día. 6 </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sr. Presidente le informo que se encuentra presente la Sra. Ministra de Transporte, la Dra. Cecilia Álvarez Correa; el Sr. Director de la Agencia Nacional de Infraestructura (ANI), Dr. Luís Fernando Andrade Moreno; el Sr. Gerente General de la Concesionaria Vial de los Andes (COVIANDES), Dr. Alberto Mariño Samper, en cumplimiento de la proposición, están también presentes en el recinto; y tenemos por parte de la Contraloría General de la República, al Contralor Delegado de Infraestructura Física y de Telecomunicaciones, Dr. Nelson Izáciga, y el delegado de la Procuraduría General de la Nación, el Dr. Héctor Julio Silva.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Cuando tengamos el quórum decisorio aprobamos el Orden del Día y las proposiciones que haya sobre la mesa.  Vamos a iniciar el debate dándola la bienvenida a todos los funcionarios del Gobierno que se encuentran presentes, a los Delegados de la Contraloría y Procuraduría y a la Senadora Maritza Martínez. Le damos la palabra al Senador Citante, el Dr. Carlos Ferro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Un saludo a los funcionarios presentes, a los señores alcaldes de los municipios de Guayabetal, Quetame, Une, Chipaque y Cáqueza, que están presentes; a los señores concejales, personeros, ex personeros, ex alcaldes de toda la provincia de Oriente del Departamento de Cundinamarca, que se presentan precisamente y que desean, con la venia de usted, Sr. Presidente, sean escuchados en unos minutos en relación con este tema.  Hemos presentado esta proposición con el único fin de que los colombianos conozcan, qué es lo que está pasando al interior de las concesiones en Colombia. Y antes de iniciar con el caso específico, que es la vía de Bogotá a Villavicencio, quiero decirle a usted, Sra. Ministra, que todos los integrantes de esta Comisión, buscamos que aquí haya una reflexión muy importante sobre el papel que está cumpliendo el Ministerio del Transporte, la ANI y los mismos concesionarios; porque p0or más que ellos tengan y hayan obtenido y se hayan ganado una licitación, la autoridad del Estado debe permanecer dentro del desarrollo de todos esos proyectos y tienen que respetarse los derechos de los ciudadanos que merecen que sean reconocidos en cualquier momento y en cualquier instante.  Por eso, Dr. Mariño, esta citación obedece precisamente a que la ciudadanía sea escuchada y nosotros, los Congresistas, los que fuimos elegidos por el voto popular de los colombianos, tenemos que lograr que si los concesionarios no escuchan a veces las inquietudes que tienen muchos de los ciudadanos, al menos en estas corporaciones públicas de carácter democrático tengan la oportunidad de ser escuchados, y por eso le voy a pedir a usted, Sr. Presidente, que se declara la sesión informal en su momento, para que ellos que representan a sus comunidades, tengan la posibilidad de presentar sus inquietudes.  Aquí no se trata de poner solamente en tela de juicio las realizaciones de lo que ha tenido COVIANDES; acá lo que se busca son soluciones para la ciudadanía, y que podamos también escuchar muchas de sus inquietudes y planteamientos en relación con una vía que tiene un significado muy importante para los colombianos y para el centro del país. Este debate obligatoriamente lleva a hacer un análisis de una serie de situaciones de carácter social, la Senadora Maritza Martínez y el Senador Milton Rodríguez tuvieron hace pocos meses la oportunidad de hacer un debate de fondo sobre lo que está significando esta situación de la concesión COVIANDES, pero especialmente en los temas que tienen que ver en materia de transporte y movilidad; sé que esta es una de las grandes preocupaciones expresadas por todos los sectores, no solamente por la dirigencia política de departamentos como el Meta o como Cundinamarca, sino de todos los colombianos que están viendo, cómo hoy en día es imposible poder transitar por una vía que indiscutiblemente es un desarrollador de gran importancia para el centro del país. 7 Por eso quiero colocar este tema, y decirles con toda la franqueza que lo que buscamos es humanizar un poco estos procesos, en los cuales los concesionarios tienen que desarrollar obras de gran importancia en dónde ellos precisamente están ubicados; y aquí también trata de ponérsele corazón a lo que viene sucediendo en cada una de las regiones, y hoy para mí es más significativo decirlo en relación con cerca a 10 municipios que hacen parte de la Provincia de Oriente en el Departamento de Cundinamarca, y que por gran parte de su territorio se viene desarrollando todo este proyecto, el cual indiscutiblemente ellos no desconocen, sino todo lo contrario, lo aceptan.  Quiero decirles que a veces a uno le preocupa respuestas que se le dan de los cuestionarios e inquietudes, que para nosotros son fundamentales e importantes en este proceso; y solamente para mencionar alguno y para que ustedes el día de mañana puedan con profundidad entender cuáles son los compromisos y las responsabilidades que tienen los concesionarios, mencionar una respuesta que da el Dr. Mariño en relación con el cuestionario que presentamos, cuando habla precisamente de las dificultades presentadas para el tema de la gestión sociopredial, dice que la descripción de los obstáculos en el punto dos radican simplemente en tres temas: Uno, que es la tenencia y el traspaso informal de la tierra por cambios en el modo de vida, por experiencias negativas asociadas a procesos inconclusos o fallidos de compras, pero también por inconformidad suscitada por el afán del protagonismo de actores políticos especialmente en el valor predial.  Dr. Mariño, aquí no estamos nosotros por buscar un protagonismo desde el punto de vista político, aquí están los concejales y los alcaldes de los municipios de esa zona porque defienden el interés de su gente, porque buscan que una obra de esa importancia tenga la posibilidad de generarle un desarrollo; pero quiero contarle que en esas zonas hay familias que toda la vida han vivido allí, han logrado subsistir, han desarrollado sus posibilidades económicas, para que de la noche a la mañana terminen siendo desarraigados; y en Colombia, cuando hemos venido estudiando los problemas que han sido generadores en elementos de violencia, está precisamente el despojo, el desarraigo que le genera a los colombianos el hecho de retirarse; y las obras de desarrollo tienen que generarnos a nosotros posibilidades, no dolores ni tristezas como en muchos casos termina uno viendo frente a este tipo de esquemas.  Nuestra presentación va a radicar fundamentalmente en que conozcan, cuál ha sido el tema de gestión sociopredial, cuáles han sido los compromisos producto de ese contrato que se firmó en su momento para generación de empleo, qué está pasando con el tema de las tarifas preferenciales, qué ha pasado con el tema de seguridad de transporte de esos muchos niños que tienen que desplazarse y que hasta ahora lamentablemente el Ministerio de Transporte, después de años, no les ha podido dar respuesta; fundamentalmente qué se va a hacer en los temas de zona de riesgo, que aquí precisamente hablarán los alcaldes para exponer muchas de las inquietudes, y finalmente poder desarrollar unas conclusiones en ese sentido.  Tenemos que entrar a revisar el contrato 444 del año 94, el nombre de la concesión que todos lo conocen “Bogotá-Villavicencio”, una concesión de primera generación, que luego de transcurrida la ley y ahora con las adiciones, pasa a ser una concesión de tercera generación; el concesionario que ha venido desarrollando los Andes (COVIANDES).  Este Consorcio está integrado por la Corporación Financiera de Los Andes, Dragados y Construcciones, el Consorcio Agroindustrial y Manufacturero de Los Andes, Estudios y Proyectos de Inversión de Los Andes (COVIANDES). El objeto inicial era realizar por el sistema de concesión, los estudios y los diseños definitivos para las obras de rehabilitación y construcción de la operación y el mantenimiento del sector de Bogotá-Puente Real, kilómetro 25 + 500, y el todo este proyecto, el Concesionario Vial de 8 mantenimiento y operación del sector en Puente Real, kilómetro 25 sobre Villavicencio. El interventor, Consorcio Interconcesiones; el valor inicial de este contrato, 79,000 millones de pesos, luego, según las actas y a las adiciones, 650,000 millones y ahora el ingreso esperado es 1 billón 835,000 millones de pesos, con un plazo inicial de la concesión de 192 meses y plazo final de 348, comenzando desde origen Bogotá y terminando en Villavicencio; tres peajes y uno de ellos de los más costosos que tiene el país, Pipiral-Puente Quetame-Boquerón. Este contrato, que originalmente se hizo, ha sufrido 56 modificaciones en su desarrollo.  Quisiera hacerle una mención sobre los datos técnicos que han venido presentando, para que simplemente a través de la ubicación del mapa puedan ver el desarrollo de este proyecto, que tiene que ver con la realización de la obra de la doble calzada. Los tramos en el proyecto de la concesión se encuentra dividido en cinco, del dos al seis: El primero, el tramo número dos del kilómetro cero, El Antojo al kilómetro 9 + 210, fue construido en su totalidad por el concesionario y entró en operación el 26 de septiembre de 1999; el tramo tres, El Antojo-Puente Real, en el kilómetro 9 hasta el kilómetro 25, este tramo fue rehabilitado y mejorado en su totalidad por el concesionario, para realizarlo se utilizó la vía antigua a Villavicencio y entró en operación el 1 de enero de 1999; el tramo cuatro, el de Puente Real, kilómetro 25 y el de Puente Téllez, este tramo fue construido por INVIAS con Acta No. 49 del 30 de diciembre del 2005 e INVIAS entregó de manera definitiva al concesionario, en el tramo cuatro y cinco de la vía, para realizar obras de alistamiento y continuar con su operación y mantenimiento.  En el tramo cinco, en el de Puente Téllez hasta Caño Seco, su construcción también fue adelantada por INVIAS mediante acta de acuerdo número 11 del 3 de diciembre de 1998; el INVIAS acordó con el concesionario el inicio de la operación y el mantenimiento provisional de este tramo a partir del 1 de enero de 1999. En el tramo seis de Caño Seco, kilómetro 70, a Villavicencio, kilómetro 85, su construcción estuvo a cargo de INVIAS, mediante acta de acuerdo número 37, que establece la operación definitiva de la vía a superficie del tramo seis a cargo del concesionario, y se inicia a partir del 16 de enero del año 2003. Con la suscripción adicional del acuerdo 1 del 2010 al contrato de concesión número 444 de 1994, consistió en las construcción de la segunda calzada a precio global, como contrato de obra civil de 45 kilómetros de longitud, empezando en el kilómetro 34 + 100 hasta el kilómetro 63, sector El Tablón, Chirajara, que incluye 19 túneles reales, 24 túneles falsos, 46 puentes y viaductos, 5 intersecciones a desnivel, 7 retornos viales y dos accesos locales; con esta adición los municipios de Quetame, Guayabetal, cuya economía gira en torno precisamente a la vía, serán afectados en cuando la demolición de 90 viviendas o locales, indiscutiblemente generando una condiciones, para las personas que están allí, de desplazamiento y detrimento de la misma economía en relación con esos municipios.  En el tema de las licencias ambientales de los tramos intervenidos, en la doble calzada Bogotá-Villavicencio, quisiera hacer mención, para que más adelante veamos las obligaciones que se tienen y que fueron presentadas en enero del 2010 que se otorga la licencia ambiental, la cual termina siendo modificada en el año 2010 y en marzo del 2012; está en este momento en trámite de evaluación. En junio del 2012 se requirió la información adicional en el marco de la modificación de la licencia ambiental relacionada con la instalación y la operación de una planta de trituración en el predio El Naranjal, en el municipio de Guayabetal.  En relación con el tema de Bogotá-Puente Téllez-Cáqueza y el Túnel del Boquerón, en diciembre de 1993 se otorga la respectiva licencia ambiental; en junio del 96 termina modificándose para la construcción del famoso túnel; y en marzo de 1997 se modifica la licencia ambiental para optimizar el respectivo trazado. En los túneles de Bijagual y Bellavista se otorga esa licencia en mayo del 94; en mayo del 98 se modifica esa licencia ambiental en el sentido de que su término será el mismo de duración del proyecto; y en el sector del kilómetro 55, 9 la población a desplazar; en septiembre de 1993, se otorga la licencia y en septiembre de 1996 se modifica, para variar el trazado de un tramo.  En relación con las adjudicaciones y con las revisiones que se ha dado a estas licencias, termina uno con algunas inquietudes frente a lo que ha venido pasando, entre ellas, por ejemplo, el plan de manejo que debe darse en una parte introductoria sobre todos estos aspectos en las fases de materialización de los proyectos, en donde se señala las fases de pre-construcción, donde se deben realizar las actas de vecindad a todos los inmuebles que son colaterales a las zonas de conformación de las bancas viales, y también a la notificación a los residentes y propietarios de viviendas cercanas a las obras, de fechas y precisamente las horas de las voladuras; también en relación con las obligaciones que tiene el concesionario en materia de desarrollo con las instituciones educativas en materia de programas de cultura vial, y donde uno observa que hay unas contradicciones viales en relación con los temas de seguridad, que afecta todo el tema del transporte escolar, como se va a señalar más adelante en este debate; además también de programas que generan los llamados vecinos, la sensibilización comunitaria, y que están precisamente contenidos en este tipo de proyectos; la promoción de los proyectos productivos sostenibles, que a la fecha no se ha mostrado que haya un programa piloto que trate de mitigar a los municipios afectados y que indiscutiblemente ayuden a solucionar parte de los problemas que se han venido generando con los temas de la doble calzada, en los municipios en los cuales se está realizado; el programa Rehabilitar, que es un acompañamiento social a los diagnósticos socioeconómicos en cada uno de los hogares que se van a trasladar; y la concesión y la ANI no han dado cumplimiento a lo aquí señalado, ya que no se tiene un previsto de plan de contingencia dentro de la misma jurisdicción, que permita demostrar que se está solucionando parte de este tipo de inquietudes.  En el informe de la auditoría a la Agencia Nacional de Infraestructura por parte de la Contraloría, aquí también se han expresado unas faltas en relación con COVIANDES a estos temas ambientales, como: retiro de las vallas publicitarias de los peajes Boquerón y Pipiral; certificados ambientales de materia filtrante, piedras, material seleccionado para terraplenes, materiales para la construcción de gaviones, materiales para la mampostería en piedra, materiales para empradizar de las obras de ejecutar en los sitios inestables en los tramos dos, uno y tres; ubicación del sitio de disposición de escombros con copia de su respectivo permiso ambiental, donde se lleva el material resultante de las demoliciones que se hagan necesarias para las intervenciones civiles-informe hecho por parte de la Contraloría General de la República-; medidas de compensación y mitigación para el impacto ambiental producido para la excavación de material en el talud del kilómetro 7.  Cuando uno hace una evaluación de lo que ha pasado con el contrato, en relación con las responsabilidades, el Estado ha sido precisamente demandado en cuatro tribunales de arbitramento con un costo superior a los 108,000 millones de pesos; ¿quién tiene la responsabilidad frente a este tipo de situaciones y frente al incumplimiento de las obligaciones, sean del concesionario o sean en este caso del Estado, en ese momento responsabilidades que se tenían por parte del INCO?  Un tema que hoy nos reúne es el de la gestión predial, que para nosotros y como los hemos establecido, es una obligación que el Estado le ha entregado en el contrato para que lo desarrolle precisamente COVIANDES, en el otrosí número 53 del 2008 el concesionario asume directamente esa responsabilidad, y por lo tanto los predios requeridos para la construcción de esta doble calzada, terminan siendo adquiridos por COVIANDES bajo unas responsabilidades y compromisos que están precisamente contenidos en esos contratos y en el contrato adicional. En ese otrosí COVIANDES, desarrolla directamente todas las labores de la gestión predial, desde la elaboración de las fichas prediales y sociales, contratación de avalúos, estudio de títulos, y en general el proceso de enajenación voluntaria que se consagra como una de sus obligaciones en la cláusula sexta del contrato 10 adicional 1 del 22 de enero del 2010, con su respectivo esquema de adquisición de predios.  A partir del año 2008 el proyecto generó un alza inmobiliaria por falta de terrenos aptos para la reubicación de las familias, objeto de gestión sociopredial que no fue contemplado por las lonjas avaluadoras, y que fundamentalmente comenzaron a generar una serie de problemas, en relación con los valores que se estaban cancelando a las personas a las cuales se les iban a adquirir esos predios. El concesionario debe cumplir una serie de términos que están consagrados en una Resolución y en unas normas para lo que debe ser la adquisición de estos predios. Debe obtener el concesionario los avalúos comerciales prediales mediante la contratación de una lonja, que además de cumplir los requisitos mínimos establecidos en el Decreto 1420 del 98, sea ampliamente reconocida, demuestre amplia experiencia en valoración inmobiliaria y preferiblemente en la ejecución de contratos, dando cumplimiento precisamente al Decreto 1420 del 98 como a la Resolución Reglamentaria 620 del 2008. Esa Resolución le ordena al concesionario, en el artículo noveno, “Consulta a expertos avaluadores, a encuestas. Cuando para la realización del avalúo se acuda a encuestas, es necesario tener en cuenta que estas son un apoyo al proceso valuatorio, pero no son en sí los determinantes del avalúo, en este sentido es necesario que el perito haya realizado previamente la visita al terreno, para conocer la clase de bien que avalúa. La encuesta debe hacer referencia al propio bien investigado y debe constatarse que el entrevistado lo conoce tanto en sus aspectos negativos como positivos; si existen limitantes legales, debe hacer mención de ellas para que el encuestado lo tenga en cuenta en la estimación del valor. Las encuestas sólo podrán realizarse cuando el perito no haya podido obtener datos, ofertas o transacciones recientes. En el caso de que el avalúo se soporte únicamente en encuestas, el perito deberá dejar constancia, bajo gravedad de juramento escrito en el informe, que la utilización de esta modalidad se debe a que en el momento de la realización del avalúo no existen ofertas de venta, arriendos ni transacciones de bienes o comparables al del objeto de estimación”.  Sorprende entonces que las lonjas avaluadoras determinaron un valor estándar para toda esta zona del metro cuadrado en la zona urbana por 250,000 pesos, sin tener en cuenta el uso del suelo, si era comercial o era residencial, constante que también aplicaron en la zona rural a 50,000 pesos metro cuadrado y a 5,000 pesos el metro cuadrado de terrenos, sin tener en cuenta si era zona agrícola tradicional o desarrollo comercial rural.  La Contraloría General de la República manifestó que la ausencia de interventoría en la etapa de pre-construcción de la adicional número uno, se reflejó en ese caso la falta de seguimiento a la gestión predial, que trajo como consecuencia un sinnúmero de requerimientos por parte de la comunidad en la compra de predios, y allí hay una respuesta que ustedes están dando, en la cual dicen que a la fecha está vigente el contrato de interventoría número CA067 del 20 de abril del 2012, suscrito con la Agencia Nacional de Infraestructura y el Consorcio Interconexiones, y está aceptando que no se contrató la interventoría desde el inicio del proceso de gestión predial, consagrado en la cláusula sexta del contrato adicional uno del 22 de enero del 2010, con su respectivo esquema de adquisición. Me hago una pregunta: Si no había una buena interventoría, ¿estos resultados en materia de estas adquisiciones de esos predios verdaderamente contaron con el tema de justicia, que fundamentalmente debían tener para todos aquellos que debían adquirirse? Hoy están simplemente 5, 6 predios que no se han podido adquirir en el municipio de Guayabetal, pero que tienen un hondo significado para su gente; quisiéramos que en ese sentido se terminara de evaluar ese proceso. En la Lonja realizaron ofertas inmobiliarias un año después sin la debida autorización de precios señaladas por la revista Construdata, toda vez que su publicación es trimestral, y se vulneró precisamente el artículo 61 de la Ley 388 de 1997; en ese artículo 61: sobre modificaciones en el procedimiento de la enajenación voluntaria, se introducen las siguientes modificaciones: El precio de adquisición será igual al del valor comercial, determinado por el Instituto 11 Geográfico Agustín Codazzi, la entidad que cumpla sus funciones o sus peritos privados inscritos en las lonjas o asociaciones correspondientes, según lo determinado en el Decreto Ley 2150 de 1995 , de conformidad con las normas y procedimientos establecidos en ese decreto reglamentario; el valor comercial se determinará teniendo en cuenta la reglamentación urbanística municipal. En estos municipio, cabe anotar que este procedimiento no se aplicó a los inmuebles ya adquiridos por falta de conocimiento de los usuarios de la ley, por no haberse socializado, porque no existió la interventoría en esa primera etapa, como así lo ha señalado precisamente los informes de la Contraloría General de la República, y la pregunta es: ¿Estamos dejando expuesto al Estado el día de mañana a unas demandas en materia de un detrimento patrimonial, que terminarán siendo innecesarias para el Estado?  Quiero decirles que hoy para el desarrollo de este tipo de proyectos tiene que haber interventorías que verdaderamente den respuestas precisamente a los intereses de los municipios y de los habitantes; y este hecho que ha ocurrido no puede volver a pasar porque precisamente están los temas en materia de equidad y en relación a este tipo de procesos.  Video. El último avalúo que nos hizo COVIANDES está por 106 y el que nos hizo la inmobiliaria ahorita está por 178, entonces hay una diferencia ahí de precio-Y lo cual COVIANDES me está ofreciendo tres millones quinientos, pues para mí es una oferta muy poca, a lo cual exijo, si es posible, me reubiquen, que es lo único.-¿Cuánto metraje tiene el predio?-Tiene 10 metros de frente y va hasta el río.-¿Usted vivía ahí en el río?-Sí señora.-¿Qué pasó?-Ellos me expropiaron, me sacaron de lote, me expropiaron.-¿Y entonces qué pasó con usted?-Estoy viviendo donde mi mamá.-.De un momento a otro mandaron personal y tumbaron más de la mitad de la casa, dejándome en zona de alto de riesgo. Yo me fui a trabajar y cuando volví encontré un poco de personal de la vía trabajando ahí: Derrumbando la casa, tumbando paredes, quitando ventanas, puertas. Dejaron los muros mientras que yo vivo ahí, yo siempre he vivido ahí, llevo 27 años. Y llegué preguntando que qué había pasado, que por qué me tumbaban la casa; dijeron que ellos eran COVIANDES, que eran del Estado y que ellos podían hacer lo que quisieran, porque eso era del Estado y que yo no había accedido a nada, que ellos tumbaban. Les dije, les informé que yo estaba viviendo ahí; dijo: No, usted vive ahí, pero nosotros de igual manera y me dijeron que eso no importaba, que eso era una obra nacional.-.Yo nunca he visitado ningún predio de esos.-¿Y por qué meten su nombre? ¿No sabe?-Porque alguna vez con un amigo de la Lonja de Propiedad Raíz, en una charla informal, nos pusimos a hablar de asuntos generales sobre la vía, por ejemplo recursos hídricos, lugares de posible turismo; me preguntó en razón de que soy conocedor de la vías de, digamos, de toda la región cuando trabajé con Caja Agraria. Entonces él inconsultamente conmigo incorporó mi nombre dentro de los formularios de los avalúos en una página aparte, que dice “profesionales encuestados”, pero yo, como le comento, fue una charla informal y él no me consultó, es decir, nunca creí que me iban a pues a hacer parte del proceso de los avalúos. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Ahí hay unos testimonios de muchos que se recogieron en la zona, que están demostrando precisamente hasta dónde y cómo ha sido el papel de estas empresas que en su momento se contrataron para hacer todo este tema de avalúos, y si verdaderamente estaban cumpliendo con lo establecido en ese sentido. Nos dimos a la tarea de uno de los predios que terminaron precisamente para ser adquiridos, y que hoy en día van vía extinción, y una empresa de departamento de Cundinamarca que tiene tradición de 15 años hicieran los correspondientes avalúos, certificada, y por darle un solo ejemplo, allí aparece un valor de avalúo de 49’770,400 pesos hecho por la Lonja Colombiana de Propiedad Raíz, el valor del avalúo 81’221,400 frente a este tema; el siguiente avalúo, que estaba precisamente hecho también por la Lonja Colombiana de Propiedad Raíz, 116’778,500 pesos, el valor del avalúo, 179’331,850 pesos.  Pero Ministra, no solamente con este tema que tiene que ver con la gestión predial, resulta que el Estado gastó unos muy buenos recursos adquiriendo unos 12 predios para la llamada Variante de Chipaque. Han pasado 14, 15 años y esos predios ni siquiera en su momento INVIAS, que tuvo la responsabilidad de la adquisición para estos proyectos, han tomado una determinación de qué hacer con esos predios, no se sabe que van a hacer con esos predios, y si no termina siendo un detrimento patrimonial para el Estado, un costo alto todo este tipo de proyectos. Y la pregunta es, ¿Dónde están las interventorías y dónde se desarrolla esos procesos? Esperamos que se tome alguna medida frente a eso, porque no es justo que esto siga ocurriendo, y fuera de eso aquí hay un hallazgo de carácter penal, administrativo y fiscal.  El otro tema, aquí hay una serie de interrogantes que les vamos a dejar planteados: ¿Las lonjas realizaron un estudio de mercadeo de la zona para determinar el verdadero valor del metro cuadrado de terreno?; Si no hay interventoría, ¿quién nos va a dar fe de eso, solamente el concesionario?; ¿La Lonja podrá certificar la experiencia, idoneidad y conocimiento del mercado inmobiliarios del sector y de los predios a valorar por parte de esos profesionales encuestados?; ¿Con las encuestas se pudo determinar homogéneamente el valor del metro cuadrado tanto para zona urbana y rural, quebrado y plano adecuado?; ¿Cuál es la diferencia en valor de los predios con los usos del suelo urbano comercial, agrícola tradicional y zona de desarrollo y comercial rural?; dentro del proceso de convocatoria y selección objetiva de las lonjas, ¿el concesionario tuvo en cuenta la experiencia exitosa de firmas de esta clase de proyectos?, ¿El Estado se verá expuesto a un detrimento del patrimonio por las irregularidades en la aplicación de la reglamentación que rige esta materia? Son interrogantes que indiscutiblemente esperamos que nos terminen dando respuesta, pero cuando ustedes escuchen a los Sres. Alcaldes, entenderán que son diversas las condiciones que tiene cada uno de esos municipios y que fundamentalmente muestran un desarrollo totalmente distinto.  En el tema de la generación de empleo, en la licencia ambiental del 081 del 18 de enero del 2010 del Ministerio de Ambiente se habla del tema de la programación de generación de empleo y a pesar de que el concesionario ha presentado diligencias en las fechas en cuanto al tema, en las siguientes circunstancias ha existido un paro volquetero en octubre del año 2003, en el municipio de Guayabetal; falta la inclusión de la población capacitada del sector, liderada precisamente por las administraciones municipales; ha habido afectación en relación con los temas a los comerciantes de la región. Pero, lo que en este momento, me preocupa es que al final, cuando a nos hablan de estas obras en materia de inclusión, los resultados en materia de los números que están presentando son totalmente diferentes.  Dice la ANI, que es pertinente mencionar que en la Resolución 081 expedida por la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales se establecieron las medidas de manejo para la generación de empleo en el corredor vial concesionado, con el objeto de mejorar la calidad de vida de los pobladores, de las veredas que componen el área de influencia directa del proyecto: Cáqueza, Quetame, Puente Quetame y Guayabetal, a través de la vinculación laboral de personal calificado y no calificado en la distintas etapas del proyecto, para evitar la migración laboral, dando prioridad al potencial laboral de Cáqueza, Quetame, Puente Quetame y Guayabetal. Mire las cifras y las cifras no son tan alentadoras como todo el mundo prevé.  Pueda que en el nivel técnico no se haya desarrollado toda la capacitación necesaria para que haya la inclusión de todos los empleados de esa zona; que gran parte de los profesionales tengan que venir de otras partes, pero la pregunta: ¿Se está cumpliendo en relación con ese proceso y con el acompañamiento que tiene que dar el SENA frente a todo este tema? Y la prueba de ello es el paro volquetero, pidiendo a gritos precisamente que sean tenidos en cuenta. Acá hay unas cifras de los resultados presentados precisamente por COVIANDES: Operarios de maquinaria, 164 en total entre operadores, maquinaria y conductores; de Guayabetal 30, de Quetame 16, de Cáqueza 15; en Chipaque hacen funcionarios que han sido contratados y la mención de unos 13 fundamentalmente dice que han estado trabajando con 7 microempresas de mantenimiento vial distribuidas en la región así: Tres ubicadas en el municipio de Guayabetal, una ubicada en el municipio de Cáqueza, dos en el municipio de Chipaque, una en el centro urbano de Villavicencio, en relación con este tema en materia ambiental. Allí hay un testimonio:  Video: Y que es la principal empresa que hay acá. Nosotros somos aprendices del SENA, tecnología en salud ocupacional, y estamos en la etapa de pasantías. La mayoría de los estudiantes que terminaron conmigo, no han podido ingresar a trabajar ahí por el motivo de que están trayendo cisos de afuera, cisos que de igual forma acá está esa parte de trabajadores, que podrían ingresar a laborar, pero ellos prefieren traerlos de afuera, por ejemplo, hay casos que está personal de Granada, de Villavicencio, de Bogotá, y pues no le dan la oportunidad a los de acá. Nosotros pues... entonces esa es como la oferta laboral que hay acá y ellos no la están como facilitando acá, sino que prefieren traerlos de afuera. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> La ANI dice que en los temas que se han venido desarrollando en este proyecto de generación de empleo, que actualmente ese concesionario tiene 2,319 empleados, los cuales se están describiendo de la siguiente manera en su composición: Bogotá 332 personas, Chipaque 83, Cáqueza 178, Quetame 171, Guayabetal 300 personas, Pipiral 20, Villavicencio 307 y otros 731, para un total de 2,319. También dice que actualmente existen 536 profesionales, técnicos y tecnólogos procedentes de áreas de influencia del proyecto contratado, los cuales representan un 23%; y un total de 1,783 personas de mano de obra no calificadas, que representan un 77%, cumpliendo así con lo establecido de la licencia ambiental. Dice que dentro de los procesos de capacitación con el apoyo del SENA, en Guayabetal, Quetame y Cáqueza se han desarrollado las siguientes capacitaciones para el año 2012: Técnico en topografía, en Guayabetal, 28 certificados; Quetame, técnico ambiental, 17 certificados; tecnología en salud ocupacional, 49 certificados; técnico en obras civiles, 32 certificados. También habla de un proceso en el cual se han venido contratando operarios de maquinaria pesada y liviana en relación con la zona, y en la manera de que puedan acceder en el tema de generación de empleo.  En las tarifas preferenciales ha habido mucha discusión sobre el tema, pero hay unos compromisos que tendríamos que entrarlos a revisar y que en su momento se suscribieron; ahora el Alcalde de Guayabetal va a hacer mención precisamente a unas suscripciones. Hay que tener en cuenta que en la Ley 105 del 93, por el cual se dictan disposiciones básicas sobre el transporte, se redistribuyen las competencias y recursos entre la Nación y las entidades territoriales; establece en su artículo 21, referente a las tasas, tarifas y peajes en la infraestructura de transporte a cargo de la Nación, señala que para la construcción y conservación de la infraestructura de transporte a cargo de la Nación, esta contará con los recursos que se apropien en el presupuesto nacional y además cobrará el uso de las obras de infraestructura de transporte a los usuarios, buscando garantizar su adecuado mantenimiento, operación y desarrollo; para este efecto la Nación deberá establecer peajes, tarifas y tasas sobre el uso de la infraestructura nacional de transporte y los recursos provenientes de su cobro se utilizarán exclusivamente para ese modo de transporte. Las tasas de peaje serán diferenciales, es decir, se fijarán en proporción a las distancias recorridas, las características vehiculares y sus respectivos costos de operación; para la determinación del valor del valor del peaje y de las tasas de valoración en las vías nacionales se tendrá en cuenta un criterio de equidad fiscal. Ahora vamos a mirarlo frente a los tramos que se dieron, estábamos hablando que la distancia concesionada era del kilómetro 85 + 600; en el peaje Boquerón está en el kilómetro 4 + 500; en el peaje Puente Quetame en el kilómetro 44 + 400; en el peaje Pipiral, kilómetro 72 + 200; y el promedio recorrido entre peajes son 33.8 kilómetros; en el municipio de Guayabetal, 59 + 0 kilómetros y en el municipio de Quetame, 43 +0 kilómetros. La distancia del casco urbano entre Guayabetal y el peaje de Pipiral son 13 kilómetros; la distancia del casco urbano entre Quetame y peaje de Puente Quetame, 1 kilómetro 400. Con la ubicación 14 geográfica de estos municipios podemos determinar que el porcentaje de recorrido de un dueño de carro residente en el municipio de Guayabetal con respecto al peaje Pipiral es del 15.42% de recorrido, lo que equivaldría para un carro de categoría uno a cancelar 1,970 pesos; y en el porcentaje recorrido de un dueño de un carro residente en el municipio de Quetame, con respecto al peaje de Puente Quetame, es 0.86 de recorrido, lo que equivaldría para un carro de categoría uno cancelar 72 pesos.  En el año de 1998, con la puesta en marcha del peaje de Puente Quetame el INVIAS y las autoridades municipales firmaron un acta donde adjudicaban las tarifas diferenciales para quienes habitaban en estos municipios, es decir, Guyabetal, Quetame y Cáqueza, ajustado a un censo de vehículos por cada municipio, y que a la fecha se han venido suprimiendo por falta de socialización del reglamento que rige esta materia. En esta acta quedaron consignados los siguientes compromisos: Tarifa reducida que se extiende por el tiempo de la concesión ¿vamos para el año, Dra. Maritza Martínez, 2023?, y ahora vamos para el 2043; el valor de la tarifa será de la moneda circulante equivalente al menor valor, la construcción de puentes peatonales para la población escolar, el recaudo del impuesto de industria y comercio generado en el peaje para esos municipios, las empresas de transporte público tendrán beneficio de la tarifa reducida; y según la información que nos entregan, parte de esos beneficios se perdieron porque muchos de los usuarios terminaron vendiendo sus carros y por lo tanto, según dice la respuesta de COVIANDES, muchos de ellos hasta cobraron plata para dejar los beneficios y esa es una de las justificaciones a esta respuesta frente al tema de las tarifas reducidas.  Por lo tanto, en esas cifras que ustedes ven, pueden revisar cuántas de esas tarifas preferenciales que se dieron hoy están vigentes, por qué razón muchas de esas suprimieron y supuestamente no se han vuelto a realizar unos censos sobre los temas que tienen que ver en esta materia y su desarrollo. Definitivamente creo que acá hay que hacer un nuevo censo para poder establecer cuáles son los verdaderos beneficiarios, para poder entregar y analizar ese caso.  Vamos con el caso de movilidad escolar: simplemente quería que observaran esta imagen, donde los niños tienen que bajarse para poder llegar a estudiar al colegio de Guayabetal, donde se han venido realizando, y acá tengo las copias desde hace más de cinco o seis años, se ha venido solicitando al Ministerio un permiso, porque estos niños tienen que obligatoriamente llegar a Guayabetal, pero para soportar eso quería decirle los siguiente: En el informe de la Auditoría General Nacional de Infraestructura a la ANI, la Contraloría General de la República estableció que en el año 2011 se presentaron sobre esa zona 502 accidentes que dieron lugar a 341 heridos y 29 muertos; se evidenció que había, mediante une estudio, que desarrollar e identificar unas condiciones físicas para poder transitar y que permitieran determinar unas acciones contingentes y necesarias.  Es este momento, ni el Ministerio de Transporte en el tema de la responsabilidad vial que tiene, ha sido capaz de autorizar precisamente para que puedan ser recogidos los niños allá en el sector de Pipiral y poderlos llevar hasta Guayabetal, y la pregunta, es si seguimos exponiendo a todos estos niños a esta circunstancia tan dramática y lamentable que se viene desarrollando. Me parece que o nos volvimos indolentes o definitivamente no nos interesa nada frente a esto, pero aquí hay unas evidencias muy claras y en relación con ese criterio hay que manejarlo; hay una empresa de la zona que ha pedido una solicitud precisamente para llevar y traer los niños, ha sido imposible. Espero, Sra. Ministra, que evalúe estos temas para que pueda entender y comprender la magnitud del momento.  Aquí hay una preocupación, en relación con lo relacionado con la gestión y la prevención del riesgo, y es el tema y el compromiso que está establecido en la licencia ambiental con relación a la remoción de masa en Monte Redondo; ya empezaron a surgir una serie de problemas e inquietudes. Veamos el video.  15 Video: Yo hace 32 años vivo acá, ¿sí? Aquí se nos han presentado unos derrumbes a causa del túnel número ocho y entonces en los 32 años nunca habíamos visto esa gestión de movimiento de terreno, cuando aquí ni COVIANDES ni el Instituto de Vías nos ha correspondido con ninguna respuesta. –...Al muro que le explico y al túnel ocho es porque nos ha generado una remoción en masa, aquí prácticamente la parte de debajo de nuestra vereda. Con tiempo y con el respeto que toda persona merece, hemos solicitado en cantidad de veces a la gerencia de la concesión y de los contratistas que tienen la obra a cargo, que nos den una solución, que hagan un estudio técnico para que nos den pues la solución, que es lo que nosotros necesitamos. Sin embargo, ellos nos han explicado de palabras que ya hicieron un estudio pero no nos han mostrado, digamos, concretamente con un documento válido, no nos han mostrado de pronto con un documento que esté firmado con el aval de los que tienen que dar ese aval, entonces la comunidad sinceramente no cree.-La habitación de mis hijos, la alcoba estaba que se caía y nosotros desde el principio les dijimos al Gerente de CONINVIAL y mandamos cartas al Gerente de COVIANDES, al Dr. Mariño, pero acá nos contestaron nada, a ellos nunca les importó violar el derecho a la vida, que eso era lo que nosotros más les decíamos a ellos, que ellos nos estaban violando el derecho a la vida sabiendo que dentro de nuestras viviendas hay niños, gerente de la tercera edad.-Y estamos muy perjudicados, yo hice una casa en enero y ellos nos dijeron que esas casas nos la había dañado era el sismo, cuando yo la hice ahorita este año en enero. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Para significarles a todos, que en este centro poblado perteneciente al municipio de Guayabetal están ubicadas 49 viviendas, están residiendo más de 250 personas.  Sr. Presidente, me reservo el derecho después de que intervenga el Gerente de COVIANDES como el Gerente de la ANI, el Director de la ANI, decirles que no podemos seguir siendo indiferentes frente a las situaciones que está viviendo la gente en la región. Dentro de 15 días, Sra. Ministra, vamos a hacer otro debate en relación con la doble calzada Bogotá-Girardot, está ocurriendo lo mismo, y nosotros como representantes de esa comunidad tenemos que comenzar a fijar los criterios, y para todas las concesiones que se hagan, hasta dónde esa autoridad del Estado en el cumplimiento de cada una de las obligaciones que se tienen, los concesionarios no son independientes ni pueden hacer su ley como quieran, sino que tienen que comenzar a respetar los derechos de los ciudadanos, y en ese sentido tenemos que trabajar para que verdaderamente podamos fortalecer un proceso.  La Dra. Maritza Martínez, que ahora va a intervenir, ella va a dedicarse a otro tema de fondo que indiscutiblemente frente a los anuncios del Presidente Santos, pero también frente a una serie de análisis que tenemos que hacer; se nos está hablando de la posibilidad de desarrollo de una vía tan importante como ella, en donde tendrán que haber compromisos del Presupuesto Nacional, vigencias futuras, más de la Nación que de los departamentos, porque los departamentos están en unas condiciones bastante complejas, también en relación de lo que va a pasar con los temas de los peajes en una vía que ya no aguanta más.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Para una moción el Senador César Tulio. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> Dado que tenemos el quórum reglamentario, para solicitarle a proceder con el ajuste normativo y aprobar el Orden del Día y algunas proposiciones.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sí, Senador Delgado, vamos a hacer tres cosas: Vamos a aprobar el Orden del Día, las proposiciones y de una vez la sesión informal.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sr. Presidente, tenemos en las proposiciones presentadas: Con el objeto de analizar y evaluar públicamente la situación del servicio público de aseo en la ciudad de Bogotá, cítese al Dr. Cesar González Muñoz, Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios y al Dr. Julio César Aguilera Wilches, Director 16 Ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico. Igualmente, conforme a los artículos 233 y 249 de la Ley 5 de 1992, y por ser la prestación del servicio de aseo un tema de ámbito nacional que de no resolverse de manera pronta, llevaría a la capital del país a una inevitable crisis de salud pública, cítese al Dr. Gustavo Petro, Alcalde Mayor de Bogotá, al Dr. Diego Bravo, Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado, e invítese al Dr. Henry Romero, Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos, con su cuestionario anexo; el cual está presentado por el H Senador Carlos Alberto Baena y el Sr. Presidente Eugenio Prieto.  Tengo la siguiente proposición aditiva a la 14: Adiciónese a la Proposición No. 14/12, la invitación al Señor Rector de la Universidad del Pacífico, y el siguiente cuestionario para la Señora Ministra de Educación Nacional, el cual es presentado por el mismo Senador de la proposición principal, el Senador Carlos Alberto Baena; y ya ha sido leídas las proposiciones como se habían radicado en la Secretaría, el Orden del Día ya leído y la sesión permanente, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Guevara, tiene la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Es que yo tengo la misma proposición, pero a mí me gustaría acompañar esa proposición para que hiciéramos en conjunto el tema.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Baena, hay que invitar a la CRA, porque este tema es muy importante.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sí Sr. Presidente ya está,.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Que quede claro que también vamos a tocar el tema de los recicladores como una actividad fundamental del servicio. En consideración las proposiciones.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Ha sido aprobado, Sr. Presidente, el Orden del Día, las proposiciones presentadas y la sesión permanente. Quiero dejarle también, Sr. Presidente, que hay una constancia que presenta el Senador César Tulio Delgado, la cual quiere leer en este momento.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Adelante Senador. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> El pasado mes de abril esta Comisión hizo un debate muy importante con relación a las revisiones técnicas domiciliarias; hemos venido haciéndole el seguimiento a este debate, a los resultados, a las conclusiones, y por eso motivo me permito leer la siguiente constancia: El día 10 de abril se realizó un debate de control político en esta célula del Senado de la República sobre el tema de las revisiones técnicas domiciliarias de gas. Primero, una de la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios y la CREG, Comisión Reguladora de Energía y de Gas, fue solicitar la expedición de una nueva resolución garantizando el derecho legal y fundamental de los usuarios para escoger el organismo que preste las revisiones periódicas, como también a escoger el que le brinde el menor precio. Segundo, a pesar de que la Resolución 059 del 26 de julio del 2012 está expedida, firmada y notificada en el Diario Oficial, su aplicación está supeditada a la expedición del reglamento técnico de instalaciones internas de gas combustible que expida el Ministerio de Minas. Tercero, el Ministerio de Minas no le ha dado aplicación a dicha resolución. Cuarto, la Resolución fue expedida el 26 de julio del 2012; han transcurrido 110 días y el taxímetro con astronómicas ganancias a favor de los operadores de gas sigue funcionando, en contra del bolsillo de los usuarios, sin ningún tipo de reparo por parte de la CREG y de la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios encargados de este tema. Quinto, la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, en cabeza del Dr. César González Muñoz, como veedor y defensor de los usuarios en la prestación de los servicios públicos domiciliarios, no le observamos las actuaciones de control pertinentes en beneficio de los ciudadanos. Sexto, solicitar al Superintendente de Servicios Públicos las conclusiones ante 17 Domiciliarios, Dr. César González Muñoz, y al Superintendente de Industria y Comercio, Dr. José Miguel De La Calle Restrepo, acciones inmediatas de control y vigilancia, como lo ordena la Constitución y la Ley. Séptimo, que la Mesa Directiva dé el trámite correspondiente a esta constancia ante los organismos de control, Procuraduría General y Contraloría, la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, para lo de su competencia. Esa es la constancia, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Así se hará, Sr. Senador, con mucho gusto la mesa directiva dará el trámite que usted solicita. ¿Usted tenía una constancia, Senador Sudarsky, también? </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
							<p> Simplemente para reiterar lo que expresé ayer en la Plenaria, en el debate que realizamos aquí en la Comisión Sexta sobre el tema de educación media y el problema tan absolutamente drástico que significaba para el tema de la modernización del campo, el campesinado, en fin, de todo el desarrollo rural. Realmente quedé supremamente molesto y desagradado con la Sra. Ministra de Educación y con el Director del SENA, porque después de hacer un esfuerzo realmente importante durante dos años, de organizar información que inclusive el Ministerio de Educación no tenía, y que podíamos además precisar datos que simple y llanamente estaban diluidos, después de haber oído además la caja de Pandora que eran las Secretarías de Educación Departamentales en esos cuatro departamentos tan castigados por la desidia, que eran La Guajira, Córdoba, Huila, que también debió haber clasificado, Cauca y Nariño, pues lo que recibimos de información fue simple y llanamente un discurso diferente a un tema cuantitativo, preciso y específico, simplemente un tema de un discurso que básicamente diluye las responsabilidades y que desbarata lo que con tanto esfuerzo hemos tratado de precisar.  Igualmente el Director del SENA, nos presentó como una gran innovación, un refrito del Banco Interamericano de Desarrollo sobre lo drástico y terrible que era la educación continua, cuando precisamente en el año 74, hace casi 40 años, ya se había evidenciado cómo el proceso de educación y el bachillerato completo era lo que creaba los hábitos, que el Director del SENA buscaba y nos exaltaba a nosotros a preocuparnos por eso. Así que de nuevo, cuando hemos afirmado la importancia del bachillerato completo como umbral de la movilización cognoscitiva y la adquisición de las habilidades que mencionaba, entonces resulta un poco irrespetuoso frente a estos procesos de control político que simple y llanamente nos contesten con frases de cajón. Así que por respeto a la Comisión Sexta y al proceso del debate de control político en el Senado y en el Congreso, ese tipo de respuestas son inaceptables y continuaremos en esta Comisión buscando la manera que nos respondan a esas pregunta.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Sudarsky acá continuaremos acompañándolo en ese debate tan serio que usted ha iniciado.  Vamos a retomar el debate para que garanticemos que no se salga del cauce. Vamos a darle enseguida el uso de la palabra al alcalde Camilo Pardo del Municipio de Chipaque.  Alcalde Dr. Camilo Albeiro Pardo Muñoz: Chipaque, Cundinamarca, es el primer municipio que encontramos sobre el sector Bogotá-Villavicencio. Tenemos una situación un poco complicada con el tema de peajes, en Chipaque tenemos dos peajes: Boquerón Uno y Boquerón Dos; tenemos un problema grande y es que es absurdo que el campesinado de Chipaque para ir a sus fincas tenga que pagar casi 9,000 pesos; nosotros ya tuvimos un acercamiento con el Dr. Andrade y tenemos unas tarjetas preferenciales, pero muchas de esas tarjetas preferenciales no se utilizan, porque la gente ha venido vendiendo los vehículos y no se ha creado un sistema dinámico donde la gente pueda reponer sus tarjetas, al contrario, tarjeta que se va vendiendo o vehículo que va saliendo, casi que sale del sistema, y a nosotros nos parece que eso es injusto, porque ese cupo que los municipios tienen, tiene que respetarse y tiene que ser dinámico. Hablábamos con el Director de la ANI, el Dr. (Cundinamarca) Chipaque Municipio de -18 Andrade, y le decíamos que esas tarjetas preferenciales tienen que dárseles a las personas que verdaderamente lo necesitan, y le propuse que hiciéramos un paso mínimo al mes, sea ocho o sea diez veces, porque la persona que no pasa ocho o diez veces en el mes es porque no lo necesita, pero que sea dinámico porque un trámite para una tarjeta preferencial dura seis o siete meses, entonces ese tema es gravísimo.  Tenemos una inquietud: en el tema de Boquerón Dos está establecido un peaje, esa vía era la vía antigua, y pregunto si esa hace parte de la concesión; porque estamos muy preocupados por el peaje de Boquerón Dos, porque por ese peaje se accede a lo que era la vía antigua Bogotá-Villavicencio, y creo que no hace parte de la Concesión Vial de los Andes.  Yo como alcalde de mi municipio vengo a rogarles, a implorarles que creemos un sistema efectivo para el tema de tarjetas preferenciales, porque hay mucha gente que nunca las ha utilizado y las tiene, eso es absurdo que pase. En Chipaque la mayoría de gente expende sus productos en Abastos, es decir, tienen que pasar de Chipaque a Bogotá y pasan dos o tres veces con camiones, generando un gasto en peajes de más de 120,000 pesos casi en el día, más combustible. Esa es la situación de los campesinos del Oriente de Cundinamarca, no sólo de Chipaque.  Otro tema que quiero plantear acá es un tema que ha sido álgido, nosotros llevamos 15 años con un proyecto de acueducto regional “Fruticas”, y desde el 2003 radicamos una solicitud para que se nos permitiera, a través hoy en día de la ANI, que pase un tubo por la vía nacional; si no pasa ese tubo, el proyecto se va a pique. Es una inversión de más de 20,000 millones del acueducto y que los beneficiarios son 20,000 personas de los municipios de Chipaque, Cáqueza y Ubaque El proyecto ya lo tenemos listo, el Dr. Mariño me acaba de agendar para el viernes; el proyecto cumple con todas las especificaciones técnicas, y les pido el favor que nos ayuden con el paso de ese tubo, que sin ese tubo se quedarían sin agua potable 20,000 personas.  En el tema de servidumbres, estamos muy preocupados en Chipaque, porque es que hay servidumbres que llevan más de 20 y 30 años y la están cerrando. Le pido el favor que cuando la concesión cierra una servidumbre, hagamos una socialización previa porque nos encontramos que están poniendo unos conos en la mitad de la vía; y ahí hay unos negocios, unos establecimientos que tienen mucho tiempo y que fueron incluso anteriores a la Ley 1228, y les cerramos la vía y los vehículos quedan sin acceso. Pido que previamente a la instalación de estos conos, se socialice a la comunidad porque le estamos cerrando los accesos a nuestra comunidad.  En el tema de empleo, quiero hacer una acotación, estoy viendo que está llegando mucha gente de otros lugares que no son del Oriente de Cundinamarca, y no me parece justo que la gente de Chipaque no acceda al empleo y no porque Chipaque no esté en el tramo de doble calzada. Por eso propongo, que el Director de la ANI nos ayude con eso, que a través de los municipios se hagan unos bancos de empleo y que COVIANDES, con todos sus contratistas, antes de requerir gente de otros lugares, solicite a ese banco de empleo de los municipios si tiene personal capacitado o no, porque en el Oriente de Cundinamarca no es que no hayan profesionales, sí los hay, sino que no nos dan la oportunidad de que ellos trabajen en la concesión y que ellos trabajen con los diferentes contratistas.  Por último, la doble calzada Bogotá-Villavicencio tiene que cumplirse en el 100%; el Director de la ANI dijo unas palabras mágicas: “Una vía tiene que traer progreso a un pueblo, nunca tiene que destrozarlo”, y le voy a pedir muy encarecidamente, sé que ya están contratados estudios y diseños del tramo Bogotá-El Tablón; pido que los contratistas, primero que los conozcamos, porque no los conocemos. Segundo, que esos estudios y diseños estén acompañados por las administraciones municipales, porque es que nosotros conocemos las necesidades de nuestra gente y no quiero de aquí a mañana que 19 una vía destruya un pueblo, porque las vías tienen que traer es progreso a los municipios.  Ministra, la situación en cuanto al tema de los peajes, es la siguiente: En Chipaque tenemos Boquerón Uno y Boquerón Dos. Boquerón Dos es un peaje que divide al municipio de dos veredas del mismo municipio, y mucha gente para ir a sus fincas tiene que pagar el peaje a tarifa plena; sin embargo, en el peaje de Boquerón Dos, que era la vía antigua de Bogotá-Villavicencio, que hasta donde tengo entendido, me puedo equivocar, esa vía no hace parte de la concesión. Entonces, de pronto que nos ayuden con ese peaje dos, porque es que me está dividiendo el municipio, son las veredas Alto del Ramo y Quente Alto, y esas dos veredas, se volvieron inseguras y están robando ganado porque es que la gente ya no siembra ni cultiva, porque tiene que pagar dos peajes o tres peajes al día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Alcalde Camilo Parrado de Quetame  Alcalde Municipio de Quetame (Cundinamarca)-Dr. Camilo Andrés Parrado Rodríguez: Hay tres situaciones que quiero tocar de fondo frente a la problemática que se ha presentado en nuestro municipio y en la región, el tema de pago preferencial, estoy muy preocupado ya que ese peaje me fraccionó el municipio en dos, para salir de una vereda, que es Guacapate, a comprar una libra de arroz a Puente Quetame, se tiene que pagar un peaje de 9,000 pesos, eso me parece injusto; se inició con un número de calcomanías importantes y a hoy se han venido suspendiendo.  Mi pedido en nombre de la comunidad que represento y del Oriente de Cundinamarca es de que se haga un nuevo censo, un censo real, pero que sea de la mano con las administraciones, que conocemos las diferentes necesidades. Tengo también problemas con el mismo transporte escolar, claro COVIANDESA ahora nos está ayudando con un recurso para transporte escolar, con 2 millones de pesos mensuales, pero la solución de fondo es el pago preferencial como había quedado pactado en el acta.  Hay también un impacto social que nos ha generado la construcción de la doble calzada, nosotros no nos estamos oponiendo a una obra de infraestructura tan importante para nuestros municipios, para la región y para el país, pero sí pedimos un apoyo para que se mitigue el impacto social que se está generando, tenemos problemas de drogadicción fuertes en mi municipio, problemas de alcoholismo y hasta de prostitución en nuestras niñas y en nuestros jóvenes; en esa medida el respaldo incondicional de COVIANDES lo requerimos.  También hay que contar, COVIANDES nos apoyó con dos escuelas de formación deportivas, que son 3 millones de pesos mensuales. Se ve voluntad, pero también requerimos compromiso de frente a esta problemática; han llegado 1,000, 1,200 personas a nuestro municipio por el tema de empleo. Requerimos que a las administraciones municipales las tengan en cuenta, estamos pidiendo es por nuestras comunidades, tenemos profesionales y técnicos, gente que puede asumir el reto de laborar en la doble calzada Bogotá-Villavicencio, y tenemos la propuesta del banco de empleo, pero que sea de la mano con las administraciones. Todos los días tenemos jóvenes y personas que van y nos dicen que no los reciben en COVIANDES.  Hay cosas que agradecer porque COVIANDES también ha apoyado algunos procesos importantes. Queremos manifestar que estamos en la condición y en la disposición total de apoyar este proyecto, pero que no nos aíslen y nos marginen porque nosotros somos la voz del pueblo, el pueblo nos dio esa responsabilidad de representarlo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Alcalde Jorge Poveda del municipio de Cáqueza.  fondo del Gobierno Nacional 20 Municipio de -</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Le damos el uso de la palabra al Sr. Alcalde José Luís Celeita del municipio de Une, Cundinamarca.  Alcalde Municipio de Une (Cundinamarca)-Dr. José Luís Celeita Acosta: Creo que todo Oriente ha pedido a esta Corporación que nos escuche, llevamos muchos años, muchas reuniones en las cuales nos han escuchado, pero no se ha solucionado nada en el tema de las tarjetas preferenciales. Une tenía más de 200 tarjetas preferenciales y se ha reducido a la mitad, no reponen una tarjeta. En Une hay más de mil carros transportadores de carga agrícola, porque UNE es 98% agricultor; transporta hacia Bogotá y hacia otros departamentos más de 105 toneladas de papa al año, 50 toneladas de zanahoria, 20 toneladas de cebolla; tenemos que pasar por este peaje más de 100 veces todos los días.  En Une hay dos empresas transportadoras, Cootransune y Sotram; tenían en un comienzo 22 tarjetas, de las cuales solamente quedan cinco tarjetas porque los propietarios vendían los taxis y les quitaban las tarjetas preferenciales, los mismos taxis, y por cambiar de propietarios no les reponían esas tarjetas, se perdieron más del 70 u 80%; no creo que sea justo con un municipio que vive del día a día con unos transportadores, en los cuales no se reponen estas tarjetas. Pido a esta Corporación, y a los Senadores que nos dieron esta participación que nos escuchen, y que además salga una solución, sería mejor que de hoy y de ustedes, que tienen la autoridad, salieran tarjetas preferenciales, y que se respetara el cupo que en un comienzo se le dio a los municipios sobre ellas.  Pido que COVIANDES respete lo que dijo al comienzo y no nos cambie las reglas del juego, no pedimos que se nos aumente, pedimos que se nos respeten los cupos que tenemos y que haya un nuevo censo, porque como todos sabemos, en estos 14 años, la parte de transporte ha aumentado en un 300, 200% en todos los municipios.  Respecto a las vías terciarias, pedimos el apoyo de COVIANDES en el arreglo, que tengamos fresado; aunque Une no pasa por la vía y no queda en esta concesión, queda a cinco minutos de la vía y a 1 hora de Bogotá; nosotros también somos afectados por esta parte y no recibimos ningún beneficio de COVIANDES, sería muy bueno que se tuvieran en cuenta a Une en esto. Y al empleo y a la generación de empleo, que se tuviere en cuenta a la parte de Oriente, a nuestros profesionales, a la gente que estudia, a nuestros técnicos, para que hagan participación de esta obra.  Toda una provincia entera, pide a gritos que COVIANDES respete lo que hace 12, 11 años dijo de las tarjetas preferenciales. Más de la mitad de las tarjetas se han perdido, y nosotros somos un municipio netamente agricultor y las empresas públicas han quedado desprotegidas.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Le damos la palabra al Sr. Alcalde Alexander Rodríguez de Guayabetal. 22 (Cundinamarca)-Dr. Alexander Alcalde Municipio de Guayabetal Rodríguez Parrado: Guayabetal es el centro y el corazón de la construcción de la doble calzada Bogotá-Villavicencio. Nuestro municipio ha sido el más afectado por ese trabajo, de hecho la mitad prácticamente de nuestro casco urbano desapareció; es el sitio donde se concentra la totalidad de la población que está residiendo y que está trabajando en la vía, pasamos de ser un municipio con 5,500 habitantes a tener en este momento una población de 11,200 habitantes prácticamente, porque no solamente llegan los trabajadores sino llegan las familias de esos trabajadores; eso nos impactó socialmente en todo sentido porque el transporte escolar se nos multiplicó, se nos desbordó la atención en salud, se nos desbordaron todos los temas y en este momento, honestamente nosotros nos hemos sentidos solos y abandonados un poco del Estado.  Una cosa que es curiosa y es que muchas veces asisten a la vía a tramitar diferentes cosas, la ministra ya ha escuchado, y nosotros apenas nos enteramos por los medios de comunicación: “Estuvo en Guayabetal la Ministra”; Ministra, le agradecería de verdad, con el Director de la ANI, que nos pudieran regalar un tiempito a los alcaldes en la zona, en nuestro municipio, para que pudiéramos escuchar de primera mano necesidades de nuestra comunidad.  Tenemos varias dificultades, digamos que el empleo es una de las más importantes en este momento, que por favor tengamos, y lo hemos venido conversando con COVIANDES, nos han venido colaborando, pero se necesita un esfuerzo adicional para depurar esas bases de datos, porque aparecen en esas bases, personal certificado de Guayabetal, de Cáqueza, de Quetame, de la zona de influencia, pero no son de ahí, lo comprobamos con el paro volquetero, fuimos y revisamos y aparecían más de 70 volquetas registradas de Guayabetal y no eran de Guayabetal, y así nos sucede con mucho, y justamente cuando salen los informes, que se ven tan bonitos, pero desafortunadamente el problema es que la gente nuestra no está participando en ese empleo.  Adicionalmente tenemos varios líos, como el tema de gestión predial. Actualmente estamos a punto de que varias de nuestras familias se vayan a procesos de expropiación; no me imagino la próxima semana, que ya se levantó el paro judicial, porque eso significa que vamos a tener los chiritos en la calle de muchas de nuestras familias y eso a mí, como alcalde de ese municipio, me pone como a sufrir; necesitamos hacer un esfuerzo extra para que podamos cuadrar esos avalúos, para que podamos hablar con esas personas, finalmente estamos hablando de cinco casos que creo que si hacemos un esfuerzo adicional lo podemos solucionar.  Tenemos el tema de las tarifas diferenciales, lo menciono porque es muy importante para nosotros, estamos encerrados entre los dos peajes, y uno de ellos es uno de los peajes más costosos del país, doce mil y pico y seis mil, siete mil y pico, para movernos de nuestro municipio. Si queremos salir para Quetame, peaje, si queremos para Villavicencio, peaje; y no tenemos tarifas diferenciales. Les reiterábamos el tema de Sotram, del transporte que pueda prestarse hasta Pipiral, Ministra, un favor bien especial, le vamos a elevar nuevamente la petición, ya se ha radicado varias veces.  Reiterarle el tema de Monteredondo, donde las viviendas se vienen afectando terriblemente, el desplazamiento en masa, la remoción en masa se ha complicado, y esperamos que ojalá se puedan hacer o actividades de reubicación de esta gente o actividades donde se pueda definitivamente garantizar estabilidad de esos terrenos, esas son inversiones que se deben hacer.  Y el tema prioritario de nuestro municipio en este momento, el tema de vivienda. Nosotros en este momento tenemos un déficit que ya no lo pudimos ni calcular porque desafortunadamente de las familias que sacaron, no se fueron del pueblo, las familias se acomodaron en las casas de los que quedábamos, y esto logro que en una casa, en una habitación estén durmiendo prácticamente 15 personas, eso 23 con todas las implicaciones sociales que genera, con las implicaciones de costos tan impresionantes de una casa que costaba 30, 40 millones de pesos, ahoritica no se baja de 200, 250 millones de pesos; un arriendo que divinamente se conseguía en 150,000 pesos de una habitación, ahora no baja de 300, 400,000 pesos; y las empresas van y en vez de hacer sus propios campamentos, nos están arrendando nuestras viviendas, pues para los arrendatarios muy bien, pero la gente nuestra se está quedando por fuera porque la están sacando; : y nos están dejando a nuestra población desafortunadamente desprotegida en ese campo.  Entonces reiterarles de verdad, de todo corazón: La vía, actualmente con esta construcción que se viene haciendo, nos ha venido desplazando la gente de nuestros campos, nos la ha quitado toda de las veredas y nos la ha llevado para trabajar en las vías. Necesitamos el apoyo de los Ministerios, de la Nación, para que podamos rehabilitar esas nuevas vías, para que podamos hacer nuevas vías de comunicación.  Estamos en proyecto de unirnos con el municipio de Gutiérrez para que tengamos más posibilidades comerciales, y eso garantiza que nuestra gente se va a quedar y va a trabajar allá, que va a invertir en el campo, que no va a depender necesariamente de la vía; esa es la apuesta que debemos hacer todos y ojalá que contemos con el respaldo de todos ustedes.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Le damos la palabra al Dr. Ricardo Virviescas, de la Cámara Nacional de Transporte.  Presidente de la Cámara Nacional del Transporte-Dr. Ricardo Virviescas: En representación de los usuarios del transporte de buses intermunicipales y de carga en la ruta Bogotá-Villavicencio, estamos muy preocupados y con la presencia o el desarrollo de COVIANDES, toda vez que es una institución que lleva más de 10 años en la administración de la ruta y no ha previsto los daños y los perjuicios ocasionales y determinantes que hay en la ruta, bien lo decía la Contralora, que fue una autorización de desarrollo de una vía sin los estudios necesarios y acordes para los municipios.  Hoy me encanta ver a todos los Alcaldes de la Provincia reunidos aquí, quejándose en el mismo modelo, que hace 10 años con Gustavo y otros que están acá hicimos un movimiento fuerte para evitar la creación de ese peajito, que en el momento llamó el Ministro Andrés Uriel Gallego Henao, y lo creó a solicitud de COVIANDES, eso no es a solicitud del Ministerio, bajo el concepto que por ahí se estaba volando todo el mundo y no les estaban pagando el uso de la vía. Les advertí a los alcaldes, en ese entonces me acompañó, que era la Alcaldesa de Guayabetal, en el movimiento pidiendo a gritos enteros que eso dividía a los municipios, les acababa con todo el progreso y el desarrollo laboral, económico, turístico y social; hoy me encanta que me hayan dado la razón las circunstancias que les atraviesa y que COVIANDES en su responsabilidad no ha podido darle a esos municipios la cabida necesaria.  Es importante, Sra. Ministra, que se tenga en cuenta un nuevo censo de los usuarios de la vía para darle a todos, de acuerdo a la Constitución, la igualdad y el derecho a todos para la diferenciación de los peajes, para el uso normal de la vía y en lo posible levantar su tal denominado “peajito, para que los municipios allí afectados puedan unirse y puedan desarrollar su economía. Nosotros estamos muy preocupados por las restricciones, Sra. Ministra, por la falta de respeto del Gobierno, y aprovecho hoy para decírselo, porque su antecesor, nos engañó al sector de carga, que iban a regular el parque automotor, hoy consecuencia de la mala infraestructura vial que está ocasionando caos, como lo estábamos estudiando hace pocos días en el Ministerio en la ruta de Villavicencio a Bogotá por demasiados vehículos de carga innecesarios en el país; y que de todas maneras están transitando la ruta, la vía y con una preocupación grande, generando desplazamiento a los pequeños propietarios, porque las empresas de 24 transporte han buscado en su gran monopolio unirse y mantenerse en ellas y únicamente usar su propio parque automotor, generando desplazamiento.  A la Ministra y al Dr. Andrade, los quiero invitar a ver esa infraestructura; aquí estaba el Dr. Plinio Olano, que hace más de 4 años hicimos un debate del mal desarrollo de toda la infraestructura vial del país. Hoy me preocupa y me encanta lo que está haciendo el Senador Ferro, que está convocando a todos los desarrollos de las concesiones, porque no solamente en la región de Oriente, en la región de Occidente he tenido reuniones en Alto El Trigo, donde están generando el mismo desplazamiento a la clase trabajadora pobladora de estas regiones y de estos desarrollos de las concesiones, y hay que tener cuidado, la paz se construye con desarrollo social, incluyente, no excluyente.  Sra. Ministra, cumplan con lo que se comprometen; ojalá aquí queden las actas porque en el Ministerio de Transporte se perdieron las actas y no reposan del movimiento camionero que hicimos el año pasado y es muy triste que no repose en un Ministerio lo que se compromete un gobierno, para después reclamar.  Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Doña Rosa Dani Forero de Cáqueza.  Sra. Rosa Dani Forero Cruz (Representante Comunidad de Cáqueza): Mi nombre es Rosa Dani Forero Cruz, vengo de la vereda El Tablón del municipio de Cáqueza, represento en el momento aproximadamente a 40 familias con más de 50 predios. Como líder de comunidad quiero decirles que en ningún momento estamos en desacuerdo con el proyecto, nosotros estamos completamente de acuerdo con el proyecto, pero no queremos que nos vayamos a expropiación por unos valores injustos que nos están cancelando.  Estamos ubicados exactamente en la vereda El Tablón a 35 kilómetros de la capital del país, somos netamente campesinos; el 98% de esta vereda, ha sido desplazada o ha sido desalojada, legalmente unos y los otros ya estamos con resolución de expropiación. La vereda desaparece, el 98% más o menos porque somos 140 viviendas y las que quedan son mínimas. En nuestros avalúos nos hemos podido dar cuenta que nos están violando la Constitución Política de Colombia, porque no nos están haciendo justica, no hay equidad, una vida digna. En los avalúos tenemos en cuenta que hay unas construcciones que las están pagando muy mínimas, de pronto la Sra. Ministra no sabe, y le quería comentar que llegó a mis manos un certificado de libertad de un señor, no sé por qué, una lonja, por 179 o 180 metros cuadrados de construcción, le ofertaron 769 millones de pesos, entonces mi pregunta es dónde está la equidad de las lonjas.  En la metodología, lo que acaba de decir el Senador Carlos Ferro, este Sr. Sergio Clavijo es una persona de Cáqueza, pero él no conoce y él mismo lo puede decir ahí, que él no puede certificar, entonces esos avalúos están viciados, para lo que yo escasamente entiendo. Nos damos cuenta también, Sra. Ministra, que nuestros usos del suelo en nuestra vereda son de uso del suelo de desarrollo comercial, sobre la vía, y mi avalúo y el de mis hermanas y el de mi papá nos llegó con un uso de suelo de desarrollo agrícola tradicional; yo voy a COVIANDES, le hicimos la objeción de los avalúos, les dijimos que eso estaba mal hecho, y no pasó nada, porque la lonja no hizo nada; sin embargo, Sra. Ministra, con esos errores nos mandaron con resolución de expropiación.  Tuve la oportunidad de hablar con el Procurador General de la Nación y le puse ese caso, y él me dijo que iba a tomar cartas en el asunto porque nosotros sí queremos la negociación, sí nos queremos ir porque nosotros sabemos que viene un TLC, que nuestro país tiene que progresar, pero nosotros no tenemos que salir afectados o damnificados por una vía. Para uno es triste ir y cotizar en otros municipios o en el Meta, fuimos al municipio de Restrepo y el metro cuadrado está muy costoso en el área rural, porque nosotros somos campesinos y queremos seguir viviendo en el campo; allí nos están ofertando nuestras tierras a 12,000 pesos. Tengo este avalúo, que me llegó anoche, de un señor que me dijo: “452 25 metros sobre la vía y le dan 5 millones de pesos”. Y me preguntó, ¿dónde está la equidad? Si para un H. Representante hay 769 millones de pesos, bueno, de pronto a él le pagaron eso, porque es que la vivienda de interés social prioritaria por el Estado están en 70 salarios mínimos, entonces más o menos hicimos la cuenta, sale a millón de pesos, entonces de pronto sí; pero a nosotros nos están pagando menos que una vivienda de interés social y nosotros, que sepamos, en nuestra vereda hay como tres personas que tienen ese subsidio, entonces mi pregunta es:¿Los que tenemos nuestra vivienda, que no hemos necesitado del Estado para que nos dé, qué sé yo auxilios, nos van a pagar más bajo que una vivienda de interés social? Sra. Ministra, que esto que estoy diciendo, por favor tomen cartas en el asunto, porque es una cosa muy delicada.  Tengo un caso puntual, mi papá es un señor de 78 años, tienen dos hijos menores de edad, colocó una tutela en el Juzgado de Cáqueza, salió en contra de él; la impugnó, le dijeron a mi papá, que fue a hablar de la tutela, que llevara una persona mayor para que hablará; fui a hablar con él en segunda instancia, y resulta que la juez me dijo que eso de mi papá se iba a expropiación, que porque ella no tenía tiempo de contestar. Entonces, ¿qué garantías me da a mí un juzgado para que me pueda ir a expropiación? O sea, yo siento que a nosotros nos están vulnerando o yo no sé qué pasa.  Nosotros sí queremos negociar, queremos un valor justo, que tengamos una vida digna como la tiene cualquier ser humano. Nosotros aparte, tenemos que dejar todo, en el caso de nosotros, somos una familia de 50 personas, que tenemos que hacer como un vidrio, que lo quiebran y cada uno coge para un lado, y mire a ver usted cómo se defiende. Esa no es la situación, es mirar la parte social y la parte humana de nosotros porque, sí, necesitamos dinero, pero también la parte social, nosotros tenemos unos lazos familiares de muchos años atrás que no los están teniendo en cuenta. Hablé con el Ingeniero Rolando, y me decía que no se podía hacer nada, y cómo no se poder hacer nada, si es que dónde queda la parte humana de nosotros.  Vemos todos los días ese montón de mulas que suben con crudo, por amor a Dios, ¿y no va a haber dinero para nosotros, para pagarnos lo justo? Imaginen, un metro cuadrado a 12,000 pesos y dicen que ligeramente plano sabiendo que eso es plano. Pido muy respetuosamente, Sra. Ministra, ya que me dieron la oportunidad de que intervenga, que nos colabore: Nosotros no nos queremos ir a expropiación, yo ya tengo la Resolución y ya hicimos la reposición, no nos han contestado; supe de un caso en Guayabetal, que no contestaron la reposición, sino que de una vez al juzgado.  Nosotros como seres humanos que somos, necesitamos pedir que haya un debido proceso y la doctora aquí, que está como representante del Estado, que por favor nos colabore y nos ayude en esta situación que estamos, porque somos muchos los afectados, exactamente en El Tablón estamos más de 40 familias, como se puede decir, completamente desamparadas.  Hemos tratado de hablar con el Dr. Mariño, pero resulta que la lonja fue la que determinó ese precio y que ellos no le pueden subir a eso, entonces Sra. Ministra, sería bueno mirar por qué es que entre las tres lonjas los precios son muy diferentes: Este precio está en 12,000, a mí me pagan a 20,000 y a mi vecina 8,000, o sea, eso no tiene razón, porque no hay un estudio de mercado, faltan muchas cosas que en el 1420 se violaron, y eso es lo que está pasando.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Doña Rosa Dani Forero, muchas gracias por la intervención con altura y con responsabilidad, reclamando justicia por unos avalúos que entiendo no corresponden a la realidad y frente a ellos el tema del temor de la expropiación. Aquí se plantearon unos temas muy importantes, Senador Ferro, frente a lo que usted expuso con detenimiento y con profundidad. Tiene el uso de la palabra la Senadora Maritza Marínez.  26</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-maritza-martinez-aristizabal" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Maritza Martínez Aristizábal</from>
							<p> Creo que acá ya se han tocados los temas de una manera muy profunda y sé que están esperando respuesta por parte de la Sra. Ministra y del Presidente de la ANI. No voy a abordar el tema que ya tocó el Senador Ferro y que han reiterado acá los alcaldes, pero sí voy a decirle, Ministra y Presidente de la ANI, peticiones que para cualquier ser humano son importantes y se pueden resolver de una manera tan rápida, 13 años esperando el permiso para que cruce el acueducto; cuántas muertes esperando el permiso para que puedan transitar los vehículos escolares; un avalúo justo, lo mínimo que debe recibir uno después de vivir y tener un proyecto de vida que se lo altera el desarrollo; claro que el desarrollo es bueno, pero ponerle corazón y no permitir abusos y excesos como los que vemos acá.  Esta desidia me hace recordar el problema de los túneles de Quebradablanca, Ministra, usted vio en cuánto tiempo se resolvió el problema a partir de que usted le metió mano a eso, en un mes estaban haciendo obras que llevábamos dos años diciendo que no cabían ya las tractomulas que se encontraban en esos túneles; hubiéramos podido ahorrarnos muchos accidentes, muchos trancones, muchas incomodidades, porque en esto no todo es recursos, también es voluntad y decisión de hacer las cosas.  Hace dos años estuve en esta Comisión, invitada en esa ocasión por el Senador Baena, que hacía un debate sobre las concesiones con el Senador Alexander López, y tuve la oportunidad de venir y explicar lo que estaba empezando a suceder en la vía, cómo se incrementó el transporte de crudo y venía afectando a los usuarios. Hace un mes, dos meses, tuvimos nuevamente un debate en el mismo sentido, dos años donde veníamos padeciendo una problemática, y en el intermedio muchísima correspondencia con el Presidente, con el Gobierno, tratando de encontrar eco en las peticiones que veníamos haciendo. Ayer, martes 6 de noviembre, fecha muy importante para los llaneros, el Presidente, en compañía de la Ministra y demás funcionarios, hicieron presencia en el túnel del Boquerón, y anunciaron lo más importante que se requiere para que exista una obra, voluntad política, compromiso de comenzar los trámites para ello. Estamos realmente muy contentos y muy satisfechos, pero quedaron pendientes temas que no pudimos obtener una respuesta y que espero plantearlos acá, para que usted nos ayude a resolver, Ministra.  Ya el Senador Ferro comentó cómo desde el 94 existe esta concesión, son apenas 86 kilómetros de vía que unen Bogotá y Villavicencio; pasan por cuatro municipios de Cundinamarca, acá estuvieron los alcaldes presentes; adicionalmente cobija el municipio de Une, que está al otro lado de la montaña, por donde cruza la vía. Esta vía está concesionada después de muchos cambios hasta el 2023, sin embargo, recientemente, el grupo encabezado por el empresario Luís Carlos Sarmiento anunció que con el incremento desbordado del TPD, ahora se disminuye el tiempo de la concesión al 2020; eso nos parece una muy buena noticia.  Es una vía que está dividida en tres tramos: Un primer tramo de Bogotá a Cáqueza, un segundo tramo de Cáqueza a Chirajara, y un tercer tramo de Chirajara a Villavicencio. Yo vuelvo y muestro siempre esta diapositiva porque la gente cree que se está haciendo la doble calzada en la totalidad de la vía y es sólo en el tramo dos, 27 kilómetros, 7 años de construcción, del 2010 al 2017; y ahí vino el primer anuncio del Presidente ayer, que ya no será en el 2017 sino en el 2016; este anticipo nos parece acertado, veníamos pidiendo que fuera al 2015, pero bueno, entendemos que se hace un esfuerzo fiscal importante y disminuir en un año ya es un logro. Ahí va la primera pregunta, Ministra, ayer dijeron que esa disminución de un año en la ejecución de la obra tenía un costo para el Estado de 100,000 millones de pesos; quisiera que me confirme la cifra o si es otra, para poder conocerla.  En el tramo uno no se está haciendo ningún trabajo de doble calzada; ayer el Presidente anunció que en ese tramo, que va de Bogotá a Cáqueza, se contratarían los estudios para ver si el año entrante se saca a licitación; lo que 27 sabemos es que la ANI ya contrató esos estudios con una firma, tal vez se llama Euroestudios, y va a ser la encargada de darnos los datos; hoy no sabemos valor ni tiempo de ejecución de la obra. Y el tramo tres, que es que el que va Chirajara a Villavicencio, y ayer recibimos un importante anuncio, el Presidente Santos dice que se compromete a ejecutarlo, que comenzarán muy pronto las obras, que van revisar a fondo la propuesta del Corficolombiana, también de Sarmiento Angulo, para revisar y ajustar y comenzar su ejecución. A partir de allí comienzan nuestras inquietudes porque leyendo la propuesta de APP, que presentó Corficolombiana, encontramos que dice que la totalidad de la obra, es decir, de ese tramo tres, va a ser financiada por Corficolombiana; ellos invertirán hasta el 2019 y a partir de allí el proyecto empieza a tener ingresos por concepto de peajes para su pago hasta diciembre de 2043, o sea, 23 años más de concesión, habla de peajes y sobre los peajes quiero hacer unas cortas anotaciones.  La vía tiene 86 kilómetros, se pagan tres peajes, para categoría uno el total del recorrido cuesta 29,630 pesos, es decir, cada 28 kilómetros hay un peaje y cada kilómetro recorrido cuesta 340 pesos. Si nos vamos a la tabla de peajes del resto del país, la segunda ruta más cara es la ruta Bogotá-Ipiales-Rumichaca, 119 pesos el recorrido; estamos hablando que Villavicencio-Bogotá, 85 kilómetros, 340 pesos; Bogotá-Medellín, 117 pesos kilómetro recorrido; Bogotá-Cartagena, 72 pesos kilómetro recorrido; eso nos indica que pensar en peajes adicionales, estaríamos hablando que cada más o menos 15 kilómetros quedaría un peaje y ya no quintuplicaríamos los demás precios que paga el país, sino que seguramente sería diez veces más de lo que paga el resto del país. Por eso, para nosotros ese tema de los peajes es tan importante entenderlo y conocerlo previamente, para que no terminemos haciendo inviable financieramente este recorrido.  El Meta, la Orinoquia, logró consolidar desde el año 2000 un turismo creciente que hoy ya no está yendo, logró consolidar una producción agropecuaria de la mano del sector privado que hoy está siendo afectada, y teníamos una vía adecuada hasta hace dos años que se afectó por la actividad petrolera, que beneficia no sólo al Meta, sino a todo el país. Por eso quisiéramos tener claridad, Ministra, hice unas cuentas: Si la concesión va a terminar en el 2020 y acá la propuesta de APP habla de unos peajes a partir del 2019, ¿será que la buena noticia es que se van a montar nuevos peajes, desmontando los anteriores, porque termina la concesión y el pago del segundo tramo que también se está financiando vía peajes? Esa sería una muy buena opción y una muy buena noticia, lo que sí es imposible es adicionar peajes o incrementar el precio de los que actualmente se pagan.  El último tema, la actividad petrolera no solo se tomó la vía Bogotá-Villavicencio, se tomó las vías urbanas de Villavicencio; hoy cruzan este municipio 3.000 tractomulas diarias, más camiones, más vehículos con carga de materiales y deterioraron por supuesto las vías. Usted ha expresado una voluntad muy clara de darle solución y ayudar a reconstruir las vías urbanas, hemos tenido tal vez siete protestas ciudadanas este año en un barrio donde están las vías destruidas totalmente en un trayecto. Sin embargo, luego de sus instrucciones sostuvimos una reunión con las autoridades locales y el Fondo de Adaptación, a partir de allí INVIAS pidió una semana para hacer una revisión porque el Alcalde hizo el esfuerzo de realizar él mismo el proyecto, no hemos logrado a partir de ese momento que INVIAS permita la reunión.  Sé, Ministra y lo tengo que resaltar acá, usted es una excelente Ministra, lo ha demostrado, llegó con unos ánimos pero sin equipo es muy difícil, porque nada ganamos con su desgaste físico desplazándose, buscando soluciones, si en INVIAS no hay quien responda y peor aún, existiendo los recursos. Usted y todos sabemos que los recursos están ahí, todos sabemos que el proyecto está ahí, pero no ha sido posible que le respondan a Villavicencio con ese compromiso que ya se hizo desde hace varios meses.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Ya habíamos hablado de la posibilidad de que esta Comisión se desplazara a Villavicencio y que conociera el problema en el sitio; sigo con el interés Senadora de que esta Comisión, si usted lo considera Senador Ferro, intelectual y 28 vayamos a sesionar a Villavicencio, nos vamos por la ruta, invitamos a la Ministra para que la gente perciba. Bien pueda Senadora termine la idea. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-maritza-martinez-aristizabal" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Maritza Martínez Aristizábal</from>
							<p> Realmente quería decirle a la Comisión Sexta que observo el trabajo permanente que hacen en el seguimiento de las concesiones y de la situación de las vías, desafortunadamente por ser yo la única Senadora por toda la Orinoquia, estoy en la Comisión Quinta, no puedo estar en las demás, pero sé que acá hay personas muy cercanas a la región y valdría la pena hacer el recorrido, es muy cerca, originalmente se hacía en hora y media, hoy es un poco más difícil, pero vale la pena conocer de primera mano y escuchar allí desde Villavicencio a través de una sesión formal lo que está pensando la gente de todos estos departamentos de la Orinoquia.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Si quiere elaboramos la proposición, varios la firmamos y el martes la presentamos y creo que la mayoría, si no todos, la acompañamos en esa proposición Senadora. Vamos entonces a continuar con el debate como está, el Senador Guevara tiene una pregunta. Senador Guevara, tiene el uso de la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Senadora Maritza, como usted es la única Senadora de la Orinoquia, y yo soy el único Senador de la Amazonia, nos toca hacer llave, los voceros de media Colombia; aquí le protegeré la espalda y usted nos protege la espalda a esta Comisión Sexta allá en la Quinta. Senadora Maritza, solo quiero decirle una cosa, tengo aquí un estudio, y dice lo siguiente sobre las tarifas: Es tal el desfase tarifario que el tránsito por kilómetro entre Bogotá y Villavicencio es tres veces mayor a lo que se paga entre Washington y Nueva York, imagínense. Miren esta locura, llevar una tonelada de carga de Bogotá a Buenaventura sale más costoso que transportarla desde el puerto vallecaucano hasta Japón. Y en la ruta Cúcuta-Bogotá-Rumichaca tenemos 22 peajes, Ministra, yo dije en esta Comisión hace tiempo que tener un peaje es mejor que le adjudicaran a uno, una mina de oro, eso es una maravilla, esos son los nuevos ricos de verdad; uno no entiende cómo el Estado patrocina esa situación.  La pregunta es la siguiente Ministra o para el Director de la ANI, si no me la pueden contestar hoy no hay problema, espero que me la contesten después; he recibido una comunicación de la Asociación de Ingenieros Ferroviarios de Colombia, donde dice que consideramos improcedente que después de haber contratado un estudio con el consorcio Epypsa Ardanuy de Madrid que determinó que los ferrocarriles colombianos se debían pasar a trocha estándar, la ANI abre una licitación para reparar los ferrocarriles actuales de trocha angosta. Y dice la firma, la principal conclusión del estudio de viabilidad del cambio de trocha yardica a trocha estándar es que la red ferroviaria colombiana precisa un cambio de trocha estándar por razones estratégicas de interoperatividad con red de ferroviaria de grandes ciudades, de oportunidad de negocios de mercados internacionales y de desarrollo de marco normativo. Y dice la Asociación que esta decisión es totalmente equivocada y conlleva a grandes prejuicios para el desarrollo del país porque después que se rehabilite lo que está destruido, tomará más de 30 años para pensar en cambiar la trocha, la trocha estándar es un 30% más eficiente y los equipos son un 30% más económicos que la trocha angosta.  Lo anterior, es muy correlacionado con este debate, me parece que en mi análisis así visto tiene razón la Asociación de Ingenieros Ferroviarios, me parecería para el futuro de esa posibilidad de transporte tan necesario para este país que ha firmado Tratados de Libre Comercio y que requiere de competitividad de manera particular del transporte, sería una exabrupto; y me gustaría, creo que si no hoy por lo menos en una oportunidad y por escrito me contestaran esa inquietud que ha hecho la Asociación de Ingeniero Ferroviarios de Colombia, y por supuesto Senador Ferro felicitarlo, me parece que este debate es muy importante y uno no puede entender cómo en tan poquitos kilómetros se ganen los dueños de los peajes tanta plata; de verdad eso sí es triste.  29 Creo que el turismo como lo acaba de decir la Senadora Maritza, ha sufrido un golpe terrible y todo lo que aquí se ha denunciado. Toda la vida uno en una zona y llega una condición de desarrollo y lo mandan para la porra; por eso estamos diciendo que Bogotá no puede crecer sobre la vía de desplazar a la gente del centro, sino densificar para que la gente aquí viva bien, es decir, el desarrollo debería servirle a esas familias para que vivieran mejor y resulta que lo que están sufriendo es el desarraigo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador Pedraza. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Quisiera agradecerle Senadora Maritza porque ha sido una batalladora permanente en esa que es su tierra y que es tan generosa y tan noble y tan grande que nos recibe a todos, así que todos tenemos unos deberes y unas obligaciones y sobre todo resaltar ese juicio con el que el Senador Ferro últimamente ha venido participando aquí en la Comisión, haciendo unos deliberantes y muy interesantes debates como éste que lo pone a usted en una condición de jerarquía en defensa de los asuntos de Cundinamarca y del Meta.  Señor Presidente, yo también tengo unas obligaciones con la gente del Meta, aún cuando debo comenzar diciendo que ésta no es una autopista simplemente para Villavicencio, ésta es la gran carretera y la gran ruta para la Orinoquia y la Amazonía; si esta ruta la logramos conectar con el proyecto del tren de la Orinoquia, será la más importante ruta para la más importante región que tiene mi país. Acuérdense que hoy tenemos Tratados de Libre Comercio y esa, la llanura colombiana va a ser la región más rica, porque tiene vocación en el sector minero, en el ecoturismo, en la agroindustria, en la petroquímica, en fin, éste es uno de los más importantes valores que tiene Colombia hoy.  Por eso esta lucha por la doble calzada cuando la ganemos, ya estaremos pensando en otra autopista porque hoy la congestión vehicular es tan grande que a nadie le cabe en la cabeza en el mundo entero, que para recorrer 86 kilómetros la gente tenga que volver a lo que antiguamente se vivía, cuando habían las dificultades de tránsito, como cuando se vino allí en Quebrada Blanca el sismo y se llevó la vida de muchas personas; ahora cuando la gente sale de Villavicencio o va de Bogotá para allá tiene que echar lo que en Bogotá llamamos el avío porque son 8, 6, 5, 10 horas. En la cabeza de nadie, cabe que para recorrer 86 kilómetros cuando debería ser una hora o menos, tengan que ser casi 7 horas.  Segundo, permítame hacer una reflexión un poco mayor, me causa mucho dolor saber que la decisión, claro que es una decisión política del Estado y el Presidente Santos se ha comprometido, y usted Ministra que sabe los dolores de la gente de la llanura; me duele muchísimo que tengamos que depender del sector financiero de mi país que son los nuevos dueños no solamente de la banca en Colombia que además están dedicados a hacer la usura, que están felices con el paro judicial porque está la plata guardada, que están absolutamente felices porque al día de hoy no se ha invertido sino el 40% de las regalías que le corresponderían al Meta, al Casanare, a los departamentos petroleros, pero está guardada en los bancos y de esa misma plata que es de nosotros, que es de la región van ahora con intereses a cobrarle para hacer a través de COVIANDES la doble calzada a los llaneros; eso me parece un abuso, no solamente se están comportando odiosamente con el pueblo de Colombia sino están dando demostración de ser el sector financiero más abusivo, es decir, usurero en el mundo.  Deberíamos ahora aprovechar la reforma tributaria en vez de que el señor Director de la DIAN esté pensando en ponernos el impuesto de la pantalla o el impuesto al corrientazo, o en vez de estar pensando en quitarle los parafiscales para la sostenibilidad del SENA o del Instituto de Bienestar Familiar, debería el señor Director de la DIAN de ingrata recordación, debería estar pensando en ponerle impuestos al sector bancario de mi país, a sus jugosas y fabulosas ganancias, en vez de estar pensando en cobrarle infraestructura a los llaneros, qué ironía, con la plata de las regalías que está en los bancos, con la plata de las regalías nos van a 30 hacer la obra pero nos cobran los intereses, además con nuestra propia plata tenemos que pagarle intereses a los señores banqueros, particularmente al grupo AVAL de Luis Carlos Sarmiento Angulo.  Soy un hombre institucional y muy pocas veces hago este tipo de denuncias con nombre personal, pero es que me duele con dolor de patria; cuánto nos va a salir valiendo, ahora nos dicen que nos van a disminuir un año como gracia, como regalo de navidad, como revelación pero nos van a cobrar 100.000 millones de pesos, eso significa que cada vez que pase un carro en este año de disminución entre el 17 y el 16, cada carro debe pagar 273.000 pesos adicionales disque para que nos recorten un año, cuando los beneficiados son ellos porque tienen amarrada la ganancia, bien sea por la obra civil o sea por la infraestructura o bien sea, por el cobro o más bien por la ganancia financiera con el dinero nuestro.  Me parece que deberíamos ir un poco más allá, porque es que fíjense, de ser una obra de infraestructura se convirtió en un gran negocio, en el mejor negocio, es que mejor noticia no le habíamos podido dar al banquero más importante, al Grupo Aval, que hubiera presión de la gente del Gobierno para que el Gobierno dijera que sí, para que con nuestro dinero se construya la obra y nos pongan intereses; pero somos tan nobles que lo vamos a aceptar. Quiero de verdad, protestar y dejar esa sentida denuncia porque me parece un abuso.  Desde luego también quiero reconocer el esfuerzo, de la Ministra y del Señor Director de Infraestructura, porque saben ustedes que éste es un dolor de patria, que lo viven a diario, los que tienen que recorrer la vía pero que tiene que solucionarse, porque allí está una de las despensas más importantes del país, si no la más importante. Esa conectividad es vital no solamente para Villavicencio, no solamente para el Meta, sino para toda la Orinoquia y la Amazonía, además porque genera una conectividad inmediata en departamentos de Casanare, en Arauca, Boyacá, Cundinamarca, al Huila, en fin, una vía tan importante como éstas, nunca ha debido dejarse para tanto tiempo en el trasnocho cuando hoy es un reclamo generalizado de la comunidad. En eso Senadora, recíbanos como sus contribuyentes, como unos adherentes, como unos coadjutores en esta tarea de defender los intereses de la Orinoquia y de la gente del Llano que usted decorosa, digna y desde luego, eficazmente lo ha venido a hacer, no solamente desde la Comisión Quinta sino en la Plenaria.  Por supuesto, respaldo y pido que no solamente vayamos a hacer la visita, es decir que la Comisión en un acto inusual, no de irnos a Villavicencio a encerrarnos en un despacho, sino que hagamos un recorrido por la obra con medios de comunicación porque entre otras cosas allí hay gravísimos problemas, hay problemas de trazado, de inseguridad, de orden social que aquí ya se denunciaron, prostitución, carestía de vida, alcoholismo, drogas, etc.; sino que al final rematemos en Villavicencio, convocando a todas las entidades, a los gremios, a las fuerzas del departamento, a los alcaldes, a la comunidad, al comercio, a la industria, al turismo que ha sido severamente castigado, a la ciudadanía, a la academia, al poder judicial, a la agroindustria, en fin; y por supuesto también a los que hoy tienen el oleoducto más grande del mundo sobre ruedas que son los petroleros que están dañando la vía, obstaculizando el tráfico, y que deberían ser los que a la hora de solucionar el problema, más han debido poner y más solidarios han debido ser con el proceso de la construcción de la doble calzada.  Que se mantenga señora Ministra la veda del tráfico de mulas en los puentes y en los fines de semana, eso ha generado un poco de descongestión y de tranquilidad, pero desde luego la solución de fondo es que tengamos una doble calzada, inclusive con unas bahías especiales para que el tráfico grande, digamos, de las mulas pueda separarse en los días y en las horas pico; que ya ha generado francamente la necesidad de que mucha gente ni siquiera tenga la posibilidad de utilizar esta vía sino de pensar en la ruta aérea.  Para terminar señor Presidente, usted que es interesado en estos temas del interior del país, una de las formas señor Director de la ANI, Dr. Andrade, y usted 31 lo tiene bien concebido señora Ministra, ayudar a la descongestión permanente y hacia el futuro de esta ruta, porque tenga la seguridad que el día que la doble calzada tal como ocurrió en la ruta nuestra de Briceño-Tunja-Sogamoso, que no se ha concluido por supuesto y que estamos esperando darle el puntillazo final de ese debate, porque allí hay problemas muy graves; el día en que termine de hacerse esa doble calzada, ese día estará ya congestionada porque el aumento del TPD es de tal dimensión que tendremos que estar pensando en unas alternativas, y por eso quiero también agregarle a este debate, ya que de manera urgente se habilite en la pavimentación, la rectificación y el mantenimiento de la vía El Sisga-Guateque-El Secreto, que es la verdadera vía alterna para que un día de estos una vez esté pavimentada esa vía, sirva por ejemplo para que el tráfico pesado venga por ahí y el tráfico vehicular normal baje por aquí o viceversa, y se hagan una especie de par vial circulante en donde un agente puede estar bajando por aquí y subiendo por allá y dándole una retroalimentación a la viabilidad y a la conectividad verdadera del Llano, con el aumento tan grande que va a haber.  Hoy son 2.500 mulas transitando, en poco tiempo, van a ser 5.000 mulas; sé que ya los propietarios de las explotaciones petroleras y los transportistas están adquiriendo todo un parque automotor nuevo, comprando todo lo que venga importado porque se necesitan 2.500 más para transportar el crudo que está saliendo sobre todo en los nuevos pozos, en el sector de Castilla y en Cubarral y todo este sector que hoy maneja la multinacional; la segunda petrolera más importante del país que va a duplicar de 250.000 a 500.000 barriles según las prospecciones que hay, al igual que el hallazgo de nuevos pozos con incidencia muy grande en la economía colombiana y que van a tener que transportarse si no hay un oleoducto, por el oleoducto en ruedas más grande del mundo. De paso, que ECOPETROL piense en hacer la ampliación y el ensanchamiento de ese oleoducto porque ahí hay una fuente muy grande del problema de la congestión de esta vía.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Le damos el uso de la palabra al Dr. Alberto Mariño Samper, Gerente General de la Concesión Vial COVIANDES.  Gerente General de la Concesionaria Vial de los Andes (COVIANDES)-Dr. Alberto Mariño Samper: Voy a tratar de ser breve, el cuestionario ha sido respondido por escrito, entonces quiero más bien referirme a algunos temas puntuales que aclaran cómo ha sido el proceder de la concesionaria con base en la normativa.  En primer lugar, lo que hay que tener en cuenta es que la negociación o la compra de predios que adelanta la concesionaria no se puede entender como una compra de predios entre dos particulares. Como lo dijo el Senador Ferro, ha habido una delegación para la gestión predial y esa delegación debe cumplir las leyes y normas que están vigentes para la compra de esos predios. Nosotros no podemos modificar esa normativa y tenemos que ceñirnos estrictamente.  Aquí quiero hacer la primera precisión porque ha habido desinformación en muchos de los casos, hemos tenido conocimiento que muchos de los propietarios de los predios consideran que nosotros pagamos un valor y cobramos un valor superior a la Agencia Nacional de Infraestructura, nada más equivocado que eso; nuestra legalización sobre la compra de predios corresponde estrictamente al valor que figura en registro y en escrituras, ese es el valor que nosotros pagamos, y ese es el valor que nos es reconocido a nosotros por la Agencia Nacional de Infraestructura. La gestión predial viene acompañada por la Resolución 545, esa resolución solucionó un tema que tenía que ver con el reconocimiento social a los propietarios, esa resolución también tiene una metodología que nosotros debemos seguir estrictamente y que permite un reconocimiento especial adicional a el avalúo que debemos realizar nosotros a través de una lonja, la lonja ha seguido estrictamente la normativa existente.  32 Aquí quiero dar la primera respuesta a la señora Rosa Dany cuando manifiesta que los avalúos de la lonja de Cundinamarca han sido superiores a los avalúos de la lonja contratada por nosotros, la lonja de Cundinamarca, nosotros conocimos de avalúos incluyó plusvalía en los avalúos, esa situación está estrictamente prohibida por la ley, no se permite; tuvimos este tema en Guayabetal, en varios de los predios y fue debidamente resuelto.  En segundo lugar, me parece importante precisar que por esa normativa que nosotros debemos seguir estrictamente, el procedimiento que establece la ley no permite que mientras se adelanta la compra directa del predio, el propietario aporte un avalúo que él mismo haya contratado, lo que establece claramente la ley es que cuando no hay acuerdo en el avalúo, debemos ir a expropiación, ese es un tema al cual nosotros hemos acudido en estricto cumplimiento de la normativa, repito, debemos servir porque nosotros no somos un particular, somos el Estado comprando predios.  Cuando se da la negociación de común acuerdo, uno diría que la normativa actual premia al propietario por haber llegado a un acuerdo directo con el Estado, sencillamente la diferencia que existe entre el avalúo catastral y el avalúo comercial que se ha hecho al predio si la enajenación se produce de común acuerdo, esa diferencia de valor no está sujeta al gravamen de ganancia ocasional. En el caso, en el cual el propietario no llega a un acuerdo para la enajenación de su predio, si se llegare a sentencia de un juez, y ese juez durante el trámite de expropiación con base en un avalúo que ordena el juez y que es de obligatorio cumplimiento para las partes, esa diferencia entre el avalúo que ordena el juez a un perito y el avalúo catastral sobre el cual el propietario paga sus impuestos será gravado con ganancia ocasional, esa es la ley, esa es la norma. Nosotros estamos obligados a ceñirnos a ella y a cumplirla estrictamente.  Durante el proceso de adquisición predial, previo a que haya una oferta formal por parte de nosotros, hemos hecho por lo menos dos visitas al predio en compañía de los propietarios, siempre lo hemos hecho así, porque a pesar de la buena voluntad de los avaluadores hay temas que en un momento dado se pueden salir del avalúo como tanques subterráneos o algún error aritmético en el momento del conteo de las matas; pero siempre hemos hecho por lo menos dos reuniones previas con los propietarios de los predios. Con base en ello, cuando ya hay una negociación se oferta, cuando nosotros hemos visto que definitivamente el propietario no tiene ninguna disposición también ofertamos y aquí viene otro tema de normas, y es que contra la oferta formal de compra por ley no procede ningún recurso; y vuelvo y repito, nosotros hemos cumplido la ley, la norma; y los casos extremos a los que hemos tenido que llegar a expropiación es porque hemos visto que ya no hay ninguna voluntad de los propietarios.  Tengo que precisar que los avalúos tienen vigencia de un año, los avalúos no necesariamente tienen que estar actualizándose mensualmente con el IPC; la norma establece una vigencia de un año y eso también lo hemos cumplido estrictamente. Llama la atención, que hoy por negociación directa, por acuerdo con los propietarios hemos recibido el 91.3% del área total requerida para las obras, hoy tenemos recibidas 600 hectáreas para adelantar las obras, estamos pendientes de recibir un poquito más del 8%, de lo cual la expropiación será menos de la mitad de acuerdo con las previsiones que tenemos.  También llama la atención en Guayabetal varias cosas, quien hoy en día ha manifestado su desacuerdo con los avalúos, su familia ha sido beneficiaria de tres compras directas de predios sin que se nos hayan objetado los avalúos. Específicamente el predio 3A001, 3A003 y el predio para el jardín infantil de Guayabetal por un valor que supera los 600 millones de pesos corresponde a tres predios adquiridos en forma acordada, de común acuerdo sin necesidad de acudir a expropiación; hoy esa persona ha pretendido que se modifiquen los avalúos sin ninguna justificación técnica. Igualmente llama la atención que en el tramo, en el sector urbano del municipio de Guayabetal hemos adquirido 70 predios sin que haya sido necesario acudir a expropiación, 70 predios que han surtido un proceso 33 de avalúo exactamente igual a los 5 predios de aquellos propietarios que insisten de manera unilateral a irse a procesos de expropiación; los otros 70 predios tienen el mismo avalúo por metro cuadrado para el mismo tipo de terreno, varía el valor del metro cuadrado de construcción obviamente porque la conservación o los materiales del metro cuadrado de construcción varían de un propietario a otro, pero de 75 o 78 predios en el sector urbano de Guayabetal, 70 predios fueron adquiridos de común acuerdo, 5 predios van a expropiación y 3 predios están todavía en proceso de negociación.  Lo que ha facilitado la comprar de predios en la carretera Bogotá-Villavicencio, es que tenemos un equipo predial interdisciplinario, hemos tenido cerca de 70 profesionales donde hemos tenido abogados, trabajadoras sociales, sociólogos, ingenieros catastrales en Chipaque, en Cáqueza, si no me falla mi memoria también de Quetame y en algún momento dado de Guayabetal; hemos facilitado todo el tema documental de los propietarios, porque nos hemos encontrado con predios que requieren saneamientos judiciales y administrativos, que haría que en el momento de la adquisición de predios los tenedores actuales no fueran los propietarios jurídicos. Hemos ofrecido asistencia a título gratuito, y eso ha hecho que se haya recuperado en la zona la confianza en la gestión predial que adelanta la concesionaria porque cuando en el año 95 la gestión la hizo directamente el Estado hubo demasiados inconvenientes, y precisamente uno de los temas que tuvimos que recuperar fue la confianza en el ente que estaba ofertando esos predios. Hemos hecho acompañamiento, hemos proporcionado ayudas especiales cuando hemos visto que la persona requiere ayudas especiales.  Tengo casos en los cuales personas de la tercera edad a quienes hemos ofertado por un predio y una vivienda, el valor ofertado no le alcanza para adquirir un nuevo predio en condiciones similares, y la concesionaria de su propio patrimonio ha aceptado acompañar al señor en la compra de esa nueva vivienda y ha aceptado pagar la diferencia, diferencia que por contrato no puede ser cobrada a la ANI, pero lo hemos aceptado en esos casos especiales. Lo que es inaceptable para nosotros, no recuerdo el nombre del señor pero es inaceptable para nosotros, el caso especial en el casco urbano de Guayabetal donde al momento de la entrega del predio el señor nos duplicó el precio del predio por el cual estaba dispuesto a vender, eso hace que nosotros tengamos que acudir necesariamente a las expropiaciones.  Hemos tenido inclusive casos de personas de la tercera edad en los cuales la concesionaria le ha construido una vivienda, le ha dotado esa nueva vivienda, y podría decir muchos otros. En el caso específico de las construcciones de El Tablón, hemos hecho un esfuerzo con la ANI, porque desafortunadamente tengo que decirlo, en El Tablón donde hoy se levantan todas esas construcciones, por norma de uso del suelo está estrictamente prohibido construir, sin embargo hemos buscado la solución conjuntamente para poder incluir las construcciones en esos avalúos. Pero si ustedes miran la norma de uso del suelo de El Tablón, está estrictamente prohibido construir ahí, y los anteriores alcaldes de Cáqueza han sido permisivos en ese tema y han permitido las construcciones. Hemos encontrado casos especiales que aún después de haber levantado el avalúo, un predio lo han subdividido en 8 y 10 predios y nos han solicitado conceptos específicos, y nos piden el concepto específico de uso para construir dos días antes de que venzan los términos de solicitud de la licencia de construcción.  El tema no ha sido fácil, pero hemos hecho un esfuerzo sobrehumano en este tema. Considero importante precisar sobre lo que el proyecto contempla para Guayabetal, para Puente Quetame y lo que ha sido la gestión de la concesionaria a través de estos años en la zona. Para la obtención de la licencia ambiental tuvimos que hacer una audiencia pública especial en el municipio de Guayabetal en el año 2009, la única objeción de ese entonces en Guayabetal era la necesidad de complementar una vía de servicio que debía ir desde El Lavadero, que se conoce como El Lavadero del Diablo hasta la vereda Mesa Grande, todas las demás vías de servicio estaban incluidas en el proyecto; y me refiero a darle conexión al puente sobre el rio negro que se inició para darle desarrollo futuro a 34 Guayabetal sobre la vereda de San Roque, ese puente, el municipio y la Gobernación nunca tuvieron cómo conectarlo a la carretera principal, este proyecto conecta ese puente a la carretera principal. La única objeción tan pronto se levantó y tan pronto vino el compromiso por parte de la concesionaria produjo una comunicación de julio del 2009 del ex Alcalde Javier Castro dirigida al Ministerio del Medio Ambiente advirtiéndole que no era necesario celebrar una nueva audiencia especial y que el Municipio se daba por satisfecho con los compromisos que había asumido la concesionaria sobre ese particular y a raíz de eso se otorgó la licencia ambiental al proyecto. Guayabetal va a tener unas vías de servicio que son varios kilómetros; después de tener la licencia ambiental en el año 2010, atendimos una solicitud especial del Alcalde de Guayabetal, en ese entonces Javier Castro, nos pidió encarecidamente modificar la zona de depósito de San Miguel, porque ellos querían desarrollar allí un proyecto de 160 viviendas y para ello nos ofreció el predio del antiguo matadero, todos los estudios y todas las gestiones las tuvo que hacer la concesionaria con concurso de la ANI ante el Ministerio de Medio Ambiente.  Respondo también lo que en parte se dijo de la necesidad de vivienda para Guayabetal, San Miguel tiene 160 viviendas; San Roque que es desarrollo futuro de Guayabetal le estamos dando la conexión; hemos buscado una concertación en Guayabetal con lo que se denomina la zona gourmet, que son los restaurantes de perdices, el Alcalde Alexander lo conoce; para desafectar esos predios hemos diseñado por cuenta de la concesionaria una zona especial frente a Barrio Nuevo para buscar dejar parqueos sobre toda esa zona de comercio en aras a que el municipio se vea afectado lo mínimo posible.  Hemos buscado soluciones en temas de comercio y de vivienda. En Guayabetal tenemos previsto una inversión de alrededor de 1.000 millones de pesos en lo que es acueducto y alcantarillado del desarrollo futuro de San Miguel; hemos hecho y estamos concluyendo inversiones para el nuevo salón comunal, el ICBF y el polideportivo; tenemos y esto es válido para Puente Quetame, dentro de los programas de desarrollo lo que hemos denominado café futuro y tejedoras de futuro porque parte de la responsabilidad nuestra no es formar o dejar empleo durante la construcción, lo fundamental para nosotros es formar para el futuro.  En el tema de Quetame, hemos concertado muchas obras en el paso urbano, también por cuenta de la concesionaria, estamos desarrollando un proyecto de enorme importancia en la vereda Povitos donde se ubicarán 52 familias y una escuela y el diseño y la construcción del acueducto y del alcantarillado lo hemos asumido como propio por un valor cercano a 1.500 millones de pesos. Concertamos con la comunidad de Quetame la no afectación del comercio, eso se redujo sustancialmente, hemos venido ayudando en reconstrucción de polideportivos, hemos colaborado con instructores, tenemos un programa que no suena mucho y esto no es solo en Quetame y en Guayabetal, esto incluye Chipaque, Cáqueza, no sé si me incluye Une o no pero, nosotros tenemos un programa que se llama Pasaje a la Fantasía, ese programa es el resultado de una evaluación que se hizo en el Ministerio de Educación, y que determinó que en esos municipios la comprensión de lectura de los niños de primaria era muy baja y nosotros hemos contratado, ya éste es nuestro segundo año, una capacitación a todos los maestros de esos municipios para ayudar a los niños quienes también reciben capacitación especial con documento didáctico producido por nosotros y cartillas para los propios maestros de las escuelas; tenemos más de 1.000 niños involucrados en este programa en aras a ayudar la comprensión de lectura; en la medida en que logremos que nuestros estudiantes de primaria mejoren su comprensión de lectura mejoraremos sustancialmente la educación y su futuro.  En cuanto al tema del empleo: Uno, es muy difícil y ha sido muy difícil compaginar la mano de obra que se ofrece en los municipios con la mano de obra que requerimos nosotros en la construcción de las obras, ahí hemos tenido en algunos momentos un corto circuito; y en la medida en que el empleo no requiere de una alta capacitación, hemos logrado una mayor ocupación de la mano de obra de los municipios aledaños a la carretera. Hemos venido trabajando con el SENA, 35 especialmente los municipios habían trabajado en el tema de seguridad industrial, en salud ocupacional y en el tema de formación ambiental, hemos encontrado que es necesario reforzar algunos aspectos y por ello hemos iniciado desde mediados de este año, unos programas que están incluidos dentro de un programa general que se llama Forjar Futuro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Discúlpeme, es para sugerirle muy respetuosamente al delegado de COVIANDES, mire, le vamos a quedar debiendo, a mí ya me tocó el corazón con todo esto que usted está diciendo, de verdad estoy que lloro. No, aquí hay un cuestionario, excúseme, esto se llama responsabilidad social, más aún cuando uno da un regalo no diga que es fino, costoso y que es nuevo porque eso queda muy feo, es como si usted se lo estuviera cobrando a la gente del Llano, a la gente que allí permitió el desarrollo de la obra. Le quiero sugerir es que aterrice, porque los colombianos y las colombianas están pendientes de que nos den soluciones al cuestionario que aquí presentamos, a los temas gravísimos que hay allá. De verdad, con todo respeto, no nos cobren así de feo porque vamos a tener que hacer aquí una colecta para agradecerles.  Gerente General de COVIANDES-Dr. Alberto Mariño Samper: Senador, con todo respeto, he procurado contestar las distintas inquietudes y vuelvo y repito, para terminar en el tema de Forjar Futuro tenemos unas capacitaciones que hemos venido adelantando con el SENA, hemos llegado a unos acuerdos para que los beneficiarios de esas capacitaciones que nos garantizan los requisitos mínimos para trabajar en vía, puedan ser contratados y eliminemos ese corto circuito que existe entre la oferta y la demanda que hay de empleo. Creo que contesté todas las inquietudes, como repito, el tema específico de cada una de las preguntas prediales está en la respuesta escrita que remití.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra la señora Ministra de Transporte, la Dra. Cecilia Álvarez Correa.  Ministra de Transporte-Dra. Cecilia Álvarez Correa: Gracias al señor Presidente, al Senador citante, Senador Ferro y a la Senadora Martínez por sus intervenciones en este debate, que son Senadores que están muy preocupados por esta vía, y como lo ha dicho la Senadora Martínez, hemos tenido varios debates e inclusive varias visitas al Llano a mirar los problemas de la vía. Y tengo que darle la razón, que hay realidades que encontramos que denotan falta de interés, falta de trabajo en equipo, falta de toma de decisiones, que con voluntad y con equipo como dice la Senadora y el Senador, se pueden hacer las cosas y se pueden tomar las decisiones. Gracias Senador Ferro porque éste es un debate con una connotación social muy importante, no solo es hacer vías sino tener el corazón abierto para entender a los pueblos, los pueblos que se ven desplazados a veces por el desarrollo y que el Gobierno debe tenderles la mano.  Este debate ha sido muy importante para mí y para el Ministerio, para mis compañeros porque nos ha informado el Senador Ferro de unas situaciones desconocidas para mí, llevo dos meses en el Ministerio e inclusive antes de entrar al debate le decía que a mí me parecían muy importantes este tipo de debates porque forman parte de un empalme que debo hacer muy rápido para atender las necesidades de la población. También decía el Dr. Ferro que hay hallazgos fiscales, penales, administrativos encontrados por la Contraloría y que se convierten en la razón; si no hay sanciones ejemplarizantes para funcionarios públicos que no hacen su deber, debe haber un castigo, y lo acompaño en eso y así lo decía también en un debate en la Cámara la semana pasada, que el trabajo que hace la Contraloría, y ahí está el Contralor delegado que nos ha acompañado, si se queda simplemente en letra muerta y no se toman las acciones, nunca vamos a aprender, nunca vamos a mejorar. Entonces, aquí le pediría el acompañamiento tanto a la Procuraduría como a la Fiscalía para que todas esas observaciones que se han encontrado a lo largo de estos últimos años, tanto en el antiguo INCO como INVIAS, se tomen las decisiones para que esto nunca más vuelva a ocurrir.  letra muerta, tiene toda 36 Voy directamente, no me voy a extender en el tema de la compra de predios, el Dr. Andrade les va a decir cuáles son las circunstancias, así como ustedes han oído al Gerente de COVIANDES, pero me preocupa mucho algunas situaciones como la de los niños y que haya peticiones por más de dos años en el Ministerio de Transporte y que no se haya tomado una decisión, me voy a apersonar del tema y mirar a ver qué podemos hacer para que ellos tengan un horario porque no se puede descuidar la niñez en el país, los que van a ser el futuro del país. Como dice la Senadora, esa indolencia, eso no debe volver a pasar, le prometo que me apersono sobre el tema.  Sobre el tema del tubo que se rompió hace unos cuantos años y ustedes no tienen agua, ese es un tema que lo vamos a mirar con el Ministerio de Vivienda y Agua porque me parece inaudito que sucedan estas cosas y también que se compren predios y no sepamos, después de trece años, qué vamos a hacer con ellos. Es un predio, hasta hoy no es un activo del Estado cuando se compró pero hay que darle un uso porque no se puede quedar trece años, catorce años sin mirar qué es lo que va a hacer.  El otro tema que me parece también muy importante y que tiene que ver con el tema social y lo que está viviendo sus municipios, es el tema de las tarjetas de peajes, ya la ANI tiene el censo listo, prometemos que a finales de este mes hay una nueva resolución para extender esa tarjeta como se venía haciendo, es un problema que estamos corrigiendo, el Dr. Andrade me dijo que ya se efectuó el censo, hay que hacer unos ajustes y la Ministra, o sea mi persona, firmará esa resolución para incluirlos al final del mismo mes de noviembre. Espero que antes de la visita, la próxima visita a Villavicencio podemos tener noticias claras sobre este censo.  En el tema de la concesión Dra. Martínez, las dos preguntas que usted hizo puntuales sobre si adelantar la concesión un año, cuesta alrededor de 100.000 millones de pesos, esa es la cifra que está mirando el interventor de la obra; en la tasa de descuento que se usó, el WACC o el costo de capital es la misma de la concesión que se trae, el descuento que se trae de la tasa de interés o descuento que se trae en la concesión que es del 7.5, y hay unos ajustes que está pidiendo el concesionario que están a la espera del estudio del interventor para que el Dr. Andrade pueda decidir. No se pudo desafortunadamente acelerar más la vía porque hay unos puntos críticos que son los túneles y desafortunadamente para todos, no se puede agilizar como hubiésemos querido.  En cuanto a la segunda pregunta del APP y de los peajes, esa es la oferta que está sobre la mesa, es la oferta que está estudiando la ANI, tenemos que tener presentes las consideraciones que usted dijo y para eso vamos a analizarla en profundidad; pero la concesión se va a hacer, la doble calzada de todo el trayecto se va a hacer, desde Bogotá a Villavicencio porque la gente cree que la concesión ya está en firme y la gente no conoce que solo es el segundo tramo, de los tres el que está en concesión.  El anuncio ayer del señor Presidente fue muy importante para el primer tramo como lo dijo la Senadora, se sale a licitación en julio, a más tardar en julio del otro año, ya se está estructurando y esperamos que las obras se inicien en el 2014 y si el APP resulta y se analiza y se le da vía libre, las obras del tercer tramo estarían comenzando en el 2014. Entones, para concluir Senadora, una vez tengamos el estudio de la interventoría le diremos cuánto es el costo exacto de traer la concesión un año antes que empiece a operar en el 2016, y una vez se analice por parte de la ANI y por un Comité que se ha institucionalizado por parte del señor Presidente hoy, por medio de un decreto, miraremos este tema de la oferta de CORFICOLOMBIANA para saber cómo se va a proceder con el tercer tramo.  Repito, los alcaldes tienen las puertas del Ministerio, como se los dije individualmente, abiertas para que miraremos los casos específicos que tienen y las solicitudes que tienen de unas vías para que se puedan comunicar más con el resto del país, sobre todo aquellas poblaciones cuya vocación es la agrícola, que 37 tienen que llevar los productos a las grandes ciudades; para mirar cómo vamos a organizarlo, ya lo de este año está como les dije y no quiero generar expectativas, ya está totalmente asignado pero los recursos del presupuesto 2013 no lo están, por eso les pido que vayan al Ministerio y miremos cuáles son las vías que deben priorizar para que los convenios estén listos a la mayor brevedad.  Lo otro que también decía el Senador, que hay inconvenientes a veces, que los convenios anteriores no se han podido legalizar por unas pólizas, ahí también le ofrecemos nuestro servicio porque sabemos que ese tema es muy engorroso, y que a veces no se liquidan los convenios anteriores que es prerrequisito para reasignarle recursos. Entonces, vamos a hacer una tarea muy especial, muy encaminada a la ayuda con los alcaldes para que puedan proceder a nuevos convenios y sean elegidos y beneficiados para los recursos de las vías terciarias de la próxima vigencia.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Quiero saludar muy especialmente al Senador Honorio Galvis que se encuentra acá con nosotros y al Honorable Representante Alfredo Molina quien ha pedido el uso de la palabra. Vamos a darle el uso de la palabra al Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura, Dr. Luis Fernando Andrade Moreno.  Director de la Agencia Nacional de Infraestructura (ANI)-Dr. Luís Fernando Andrade Moreno: Un primer punto que me gustaría enfatizar es el esfuerzo que estamos haciendo para que las Comisiones tengan contenido social como lo dijo la Ministra; es verdad que en concesiones anteriores no se tuvo suficiente énfasis en esta dimensión y las nuevas concesiones las estamos haciendo con eso en mente asegurándonos de que en lo posible las concesiones le traigan prosperidad no solo a aquellos que las transitan sino también aquellas poblaciones por las cuales las vías pasan, y eso se refleja en la forma en que se puede promover la actividad comercial, la forma en que aseguramos la seguridad de los ciudadanos y la comodidad de los ciudadanos, por ejemplo con variantes, con ciclorutas y con puentes peatonales.  Ahora, antes de entrar en los detalles de mediano plazo, me gustaría hablar sobre la necesidad a largo plazo que planteó el Senador Pedraza, de estar pensando en el momento en que continúe aumentando el tráfico de esta vía. Y aunque ésta será la vía principal de comunicación al Llano con el interior del país, nosotros estamos en este momento desarrollando dos alternativas, la alternativa que usted propone, la alternativa de El Sisga-El Secreto que ya está en proceso de diseño, estructuración y estaría lista para licitación en el mes de junio del año entrante; y la vía Puerto Gaitán-Aguazul-Sogamoso que debería estar lista para licitación en septiembre del año entrante. Estas dos vías le van a generar una salida alternativa al Llano, porque muchos de los camiones con petróleo o los camiones con productos agrícolas van a poder tomar estas vías alternativas. Por ejemplo, la vía de El Sisga-El Secreto va a permitir que mucha de la producción de palma y de ganadería del Casanare pueda subir por allí al centro del país y no se tenga la necesidad de utilizar la vía Bogotá-Villavicencio.  Estas alternativas van a complementar lo que es el proyecto en el corredor Bogotá -Villavicencio, y fue lo que acordamos ayer con la Ministra y el Presidente de la República en términos el desarrollo de este corredor; el primer tema es una decisión de corto plazo que había sido promovida por la Senadora Maritza Martínez que consistía en la ampliación del túnel de Quebrada Blanca, esa obra está en curso, es una obra que cuesta alrededor de 2.500 millones de pesos y que debe estar lista antes del inicio de las vacaciones. Complementando esa obra se establecieron restricciones a la carga pesada, también una medida que nos había pedido usted y los gobernantes de la región, y se aumentó la presencia de la policía en la vía para el manejo del tráfico.  También se anunció en el corto plazo, la inversión por parte del INVIAS y del Fondo de Adaptación de la mejora de la vía de Pipiral a Villavicencio, con todas estas medidas que son de corto plazo, no son medidas definitivas, se ayuda mucho a reducir la problemática en la vía. En el mediano plazo lo que se decidió 38 fue lo que se anunció el día de ayer, acelerar las obras para que terminen en el año 2016, acelerar las obras de la concesión y eso va a coincidir con la terminación de la concesión entre Cáqueza, La Calera y Sopó, eso quiere decir que aún si no tenemos terminada la doble calzada entre Cáqueza y Bogotá; vamos a tener una alternativa para los vehículos que no van al sur de Bogotá sino van hacia el norte, reduciendo por lo tanto la congestión en esa parte de la vía. Y la decisión a largo plazo, claramente es la decisión de tener la doble calzada de punta a punta como lo mencionó la Ministra, y eso se logrará ya sea a través de un proceso de APP de origen gubernamental o ya sea acogiendo una de las propuestas de APP del sector privado.  Lo que sí podemos asegurar, es que a más tardar en junio del año entrante esas licitaciones van a estar en curso. Como ustedes pueden ver, hay una solución de corto plazo y de mediano plazo para este corredor, ojala estas decisiones se hubieran tomado hace cinco años, si se hubieran tomado hace cinco años tendríamos una solución el día de hoy, pero como éstas obras toman el tiempo que toman para desarrollar, tenemos que esperar al año 2016 para tener las soluciones de mediano plazo.  En la participación de los alcaldes hubo una mención continua sobre la problemática de los peajes la cual nosotros compartimos. A raíz de las reuniones que tuvimos con los alcaldes en la ANI y en el Ministerio, se inició un proceso de censo sobre las tarjetas que dan derecho a tarifas diferenciales en la vía, ese censo ya lo terminó la ANI con el apoyo de la concesionaria y la interventoría, y ya sabemos cuántas de estas tarjetas en este momento no están siendo utilizadas de las tarjetas que originalmente se habían otorgado, y ya tenemos escrita una resolución para facilitar el trámite, para que éste trámite no tome siete meses que es una cuestión absurda como lo mencionan y se puedan comenzar a reasignar estos cupos lo más pronto posible. Esa es una Resolución del Ministerio porque tiene que ver con peajes y como les dijo la Ministra, tenemos el compromiso de tener esa resolución antes de finalizar el mes.  Esperamos que con esa Resolución los habitantes de las poblaciones que están en la vía y que aquí tuvieron la oportunidad de participar, podrán resolver casi todos los problemas relacionados con el tránsito vehicular. Ahora, con relación al tema predial, el Dr. Mariño hizo una exposición bastante detallada, yo simplemente quería reiterar algunos puntos, y es que efectivamente la Nación delega en los concesionarios el tema de la gestión predial; y lo hace porque hace ya un par de décadas se buscó que fuera el Estado quien negociara los predios, y la experiencia fue bastante infeliz, como resultado de eso se tomó la decisión a nivel de Estado, ya hace mucho tiempo, que a través del sector privado se podía hacer una mejor gestión, en gran parte por lo que mencionó el Dr. Mariño, y es que muchos de los predios no están saneados desde el punto de vista jurídico, tienen o problemas por sucesiones o por embargos, o no está clara la propiedad y el sector privado es mucho más ágil en darle el apoyo a las personas para resolver estas situaciones de lo que pudo ser el Estado en su momento. Nosotros efectivamente no tuvimos supervisión en esta concesión o interventoría en esta concesión como bien lo dijo el Senador Ferro, esa fue una situación desafortunada que yo encontré y cuando llegué iniciamos el proceso de contratación de una interventoría, ese proceso ya se surtió y ya tenemos una interventoría actuando en el corredor. hora, eso no quiere decir que la ANI no supervisó, la ANI tiene un supervisor asignado a la documentación predial porque todos estos predios al final del día son escriturados a nivel del Estado, son escriturados al Estado. En este proceso no se han encontrado irregularidades, en este proceso lo que hemos visto es que se siguió el procedimiento correcto para la contratación de las lonjas, que las lonjas han seguido los procedimientos establecidos por el IGAC y además lo que hemos visto es que ésta concesión ha hecho la compra de predios de una forma bastante diligente, o sea, en esta concesión no hemos tenido problemas de retraso por causa de predios, como los hemos tenido en muchas otras concesiones y además tiene un equipo predial que revisa la concesión y toda 39 ha acudido muy poco al mecanismo de expropiación, menos del 10% de los predios han ido a expropiación, eso quiere decir que la concesión ha podido llegar a un precio de común acuerdo con las personas. Ahora, el proceso de expropiación al final del día es un proceso que le da muchas garantías a los dueños de los predios, nosotros preferimos que se llegue a un acuerdo sin ir a expropiación, en la expropiación se protegen los derechos de las personas porque los jueces tienen la posibilidad de llamar peritos que cuestionen las valoraciones de las lonjas y si las valoraciones de las lonjas tenían alguna inequidad o algún error, pueden resolverse en esa instancia.  En fin, nosotros en lo que respecta a la gestión predial de esta concesionaria creemos que lo está haciendo bien, creemos que las lonjas con que ha trabajado fueron bien escogidas, están siguiendo los procedimientos del IGAC; y como en todas las situaciones siempre se presentan casos en los cuales no es posible llegar a un acuerdo y para eso existe el mecanismo de expropiación que le protege los derechos a los ciudadanos.  Con relación al último tema sobre la licitación para hacer el mantenimiento a la vía ferroviaria, lo que quería aclarar es que estamos de acuerdo en la conclusión de que el país debe migrar a la trocha estándar; sin embargo lo que tenemos claro es que la migración a la trocha estándar vale varios billones de pesos, varios billones de pesos que en este momento no existen en el presupuesto nacional, por lo tanto lo que estamos procediendo a hacer es un contrato para reparar los daños de la ola invernal en la vía La Dorada-Chiriguaná y en la vía Bogotá-Belencito con el propósito de que los trenes puedan volver a rodar; sin embargo las iniciativas privadas estamos evaluando que han sido presentadas por varias empresas, esas iniciativas privadas sí buscan una migración hacia la trocha estándar e involucran inversiones de billones de pesos. Entonces esperemos que en la medida en que estos procesos de APPs sean exitosos, efectivamente podamos hacer una migración a la trocha estándar que nosotros estamos de acuerdo, es la forma más eficiente de operar el tren en el país.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Me hice de este lado Senadora Maritza para poder ver el rostro suyo en este debate porque me hace acordar mucho de hace unos 15 años cuando yo llegué a este Congreso, hicimos un debate, y no era el primero, ya eran varios debates y entonces aquí identifico los rostros de sus autoridades, de las autoridades locales, de las autoridades regionales, por aquí pasaron los Presidentes de las Cámaras de Comercio, las juntas, esas organizaciones que se conformaron como veedoras de este proceso y quiero decirle con tristeza que el rostro de la gente que usted representa no tiene ninguna motivación para haber cambiado en 15 años. Hoy en día yo creo que estamos peor, hace 15 años estábamos en unas mejores condiciones porque no habíamos matado la esperanza y todavía no estaba tan destruida la confianza, el de hoy sigue siendo un debate oportuno porque el día en que los congresistas dejen de hacer, de desarrollar el ejercicio de control político en representación de los intereses de sus comunidades, pues el tema ya es porque tocó fondo.  Recuerdo esos dichos populares “arranque que en el camino arreglamos las cargas”, y esta concesión la arrancaron como las mulas, como cuando el arriero empujaba las mulas y por el camino había que arreglar las cargas, lo que pasa es que las cargas se han desacomodado y lo que arranca mal difícilmente se endereza, difícilmente somos capaces de enderezarla. Por eso, me parece oportuno el establecimiento de unas responsabilidades, porque la Ministra hace dos meses está aquí y como lo dice con claridad, me estoy enterando de muchas cosas. Son 15 o más años de debates y después de 15 años hoy establecer que ésta es una obra que hemos desarrollado sin interventoría, y me pregunto Ministra si alguien ha mencionado hoy el nombre de los consultores, nadie.  Comparto la posición del Senador Ferro, esto es septiembre 21 de 2012, “El dolor de cabeza del Llano”, y se basa en el informe de la Contraloría, creo que no 40 podemos seguir aceptando en términos de responsabilidad simplemente que haya informaciones de prensa, o sea, estos son titulares de la Contraloría diciendo “aquí hemos encontrado estos hechos, 55 presuntas irregularidades; una obra que cambió de 79.000 millones de pesos a 350.000 millones de pesos eso no es nada, esto no es cierto, si la última edición de ésta obra fue por más de 1 billón de pesos. “La Contraloría encontró que a COVIANDES le habría sido reconocido en dos ocasiones un rubro que solo podía cobrar una vez y se le había pagado por labores de gerencia y obras civiles como puentes y calles cuando en el contrato no estaba estipulado que así fuera”. Esta información no es clara y creo que hay que enviarle un mensaje a la señora Contralora y al señor Contralor delegado, que ésta Comisión no puede, de alguna manera, seguir encontrando unos resultados tan pobres en ese direccionamiento, porque aquí se ejercen los debates de control político, pero si los debates de control político no tienen un acompañamiento de los otros controles, fiscales, disciplinarios, penales, son debates que como usted lo decía al principio, no sientan que son unos debates para darnos pantalla, no; creo que aquí el Congreso está estableciendo su responsabilidad de generar estos debates y vamos con éste, y con los debates de la doble calzada Girardot y con el debate de lo que significa la malla vial de la Sabana y con el debate de BTS, y hay que hacer todos los debates que se puedan.  No quiero repetir esa cantidad de afirmaciones por las cuales mayoritariamente yo estoy de acuerdo, sobre cada uno de los problemas que han generado mayores costos económicos y sobre todo mayores costos sociales; y para la región cero competitividad porque lo que tenemos, lista de lejos de tener el mínimo respeto por la gente.  Por eso Ministra, me gusta que usted haya involucrado en el tema de las concesiones, el factor social y el factor social no es otro diferente que arrancar con decisiones por respeto a la comunidad, es que las vías pasan por los pueblos, pasan por los municipios, recorren los departamentos y en todo eso hay excavaciones, rellenos, maquinaria; y la gente como que le van echando solo el polvo de la vía, ¿no?, la gente es muy importante y si nosotros los volvemos actores principales, no aceptaríamos la mayor cantidad de afirmaciones que aquí hizo el señor Gerente de la Concesión, aquí no estamos para darle gracias a nadie, aquí estamos para que nos convenzan de que han cumplido porque es que esto no se lo están regalando a nadie, sobre esto se está haciendo un pago y el pago vienen por una contribución que son los peajes. A la gente no hay que agradecerle porque cumpla con su compromiso, con su deber, a la gente hay que estimularla Ministra, esta es una muy mala experiencia, esta experiencia de esta concesión fue haciéndonos a la idea de que en Colombia se podían hacer 10 o 15 kilómetros de concesión por año cuando hoy en día en Colombia se tienen que poder hacer 150 kilómetros de doble calzada por año, una firma seria y responsable lo puede hacer.  No tiene ninguna justificación que una obra como esta esté desde ese punto. Aquí viene de fondo mi intervención, porque mirando el espejo de lo que pasó, simplemente nos corresponde pedir que hayan responsables pero retroceder el tiempo, devolverle a la gente estímulos, respeto, eso hoy en día ya no es posible; lo que sí no podemos hacer es que volvamos a caer en el mismo problema y cometer los mismos errores, eso sería imperdonable.  Hay unos temas sobre los cuales ya hemos avanzado en la discusión y me voy a referir solo a dos, el tema predial y el tema del licenciamiento ambiental, y en el tema predial y en el otro también, definitivamente Ministra esto no puede ser una tarea de los contratistas, las firmas constructoras no están para eso, el Estado tiene que proveer unos elementos de orden ambiental que permitan ejecutar sin demoras las construcciones en Colombia, y el propio Estado tiene que definir claramente qué es lo que hay que hacer con el tema predial. Me gustaría saber que el Director de la ANI está haciendo una reflexión para cambiar de parecer porque cuando lo escucho, dice “en junio y en septiembre vamos a tener listas las licitaciones para sacar adelante la obras de El Sisga y otras obras que son como unas obras alternas a la vía al Llano”, déjeme decirle que usted las puede sacar 41 falta en lo que nos señor Director, pero usted las va a sacar en las mismas condiciones de las demás porque usted no va a salir con el tema ambiental resuelto y porque usted no va a salir con el tema predial resuelto.  No volvamos a cometer los mismos errores, si nosotros seguimos en ese proceso, no sé en cuántos años estarán aquí otros congresistas, otros alcaldes, otra comunidad lamentándose exactamente de lo mismo, le vuelvo a decir señor Director, lo que arranca mal difícilmente lo van a enderezar los otros y aquí la responsabilidad sí es suya y también es suya Ministra y es de nosotros; si nosotros dejamos que esas obras vuelvan a arrancar sin la definición del componente predial y del componente ambiental, estamos patinando sobre el mismo barro en que estamos hoy, no tengan duda de eso.  Tengo una proposición aquí señor Presidente, pero no tenemos suficiente quórum para definirla, porque ya tengo terminado un estudio, una tarea que me propuse para contestarle al Director de la ANI la vez pasada que tenía tanto afán, que pidió que nosotros habláramos rápido porque él tenía que irse; y es para ejercer un debate de control político sobre la forma como éste Gobierno, ésta Dirección de la Autoridad Nacional de Infraestructura viene estructurando los proyectos que anunció sacar en diciembre de este año, ya lo tengo terminado y estoy listo para hacer el debate cuando usted lo considere señor Presidente. Nosotros no podemos seguir aceptando que en el tema de la estructuración, del diseño, que en todos estos temas que parecieran que no son tan sensibles porque la gente dice que no arranquen la vía, que fue lo que pasó hace 15 o 20 años, nosotros volvamos a cometer el error de salir con eso. Hoy hay muchos más instrumentos, muchas más posibilidades de poder desarrollar la infraestructura vial de Colombia, pero lo que no podemos hacer es hacerlo en las mismas condiciones.  Si el tema predial y el tema ambiental lo siguen manejando como está, yo le auguro desde ya que eso arrancó mal, nosotros no vamos a salir bien; si eso lo sigue dejando usted solamente porque en el pasado lo del Estado fue mal desarrollado, mal ejecutado y porque ahora a lo mejor es una lumbrera lo que hacen los concesionarios, entonces mantenerlo en la responsabilidad de los concesionarios, no, a ese tema hay que hacerle un estudio y quisiera que a lo mejor después de ese debate sobre la forma de estructuración, la forma también como el Gobierno le saca el cuerpo a la contratación pública, entonces contrata directamente, tiene construido el FONADE para que sea el receptor de la contratación pública. Ahora en diciembre hay que preparar todo lo que no fue, fuimos incapaces de ejecutar en el año, prepárense porque en diciembre el FONADE está listo a recoger toda esa contratación y vamos a ver a quién le entregó eso; si quienes la asumieron ahora tienen realmente la experiencia y la responsabilidad sobre esos temas.  Finalmente con todo respeto señor Director, revisemos ese tema, lástima que no está el Contralor aquí pero está el Procurador, ustedes hacen controles de advertencia, quiero hacer un control de advertencia política y esto no es una amenaza ni mucho menos ni me voy a exaltar aquí gritando ni nada de esas cosas, pero creo que lo responsable de nuestro lado es volver a advertir que el proceso que se está llevando, necesitamos salir rápido pero no a las volandas, las mulas no hay que echarlas y que por el camino volvamos a arreglar las cargas, no, hoy no nos permitirían eso  Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Representante Alfredo Molina.  H. R. Alfredo Molina Triana: Gracias por la oportunidad que me permiten aquí en esta importante Comisión del Senado de la República, de poder tener una participación al respecto de éste debate que usted convoca y que igualmente quiero resaltar ese dinamismo que esta Comisión ha desarrollado y sobre todo su proposición porque es muy pertinente para el departamento de Cundinamarca, 42 departamento que represento; igualmente tocar estos temas que atañen todos los temas del desarrollo local y regional.  Veo una Comisión supremamente unida y coherente en materia de los planteamientos que están adelantando en el tema de la infraestructura del país. Senador Plinio, hay que abonar que la belleza llanera está reflejada allí; pero también esa cara de desolación de los habitantes del Llano, si usted mira a su derecha están todos los alcaldes y la comunidad del oriente de Cundinamarca, que ha sido una región igualmente abandonada en la política regional, en la política del mismo departamento, el desarrollo le ha pasado por el lado sin ninguna compensación adicional, sin ningún ejercicio que le permita igualmente un retorno de ese sacrificio que desarrollan estas comunidades en torno a aportarle al desarrollo del país. Por eso, el oriente de Cundinamarca es la región más importante en materia de esta vía que es la vía que igualmente le da desarrollo a departamentos hermanos como es el Meta, el Casanare y el mismo Arauca.  Por eso, sí quiero decir que esa desolación hace parte de nosotros los cundinamarqueses porque la realidad es que en ese ejercicio del desarrollo pasan cosas increíbles. Cómo es posible que en un país donde el desarrollo debería generar riqueza, mayores elementos en la construcción de la infraestructura del país, mejores condicionamientos para la sociedad, se generen este tipo de situaciones que en todos los debates estamos vivenciando. Si hablamos de hidrocarburos, grave; si hablamos de infraestructura, completamente complejo; si hablamos del sector agropecuario, los mismos debates. Quiero entrar en un ejercicio de reflexión porque nosotros hoy estamos apoyando un proyecto fundamental que es el Plan Nacional de Desarrollo que está aprobado, soportado en cinco pilares y se lo dije a la Ministra en el debate de Cámara; uno, es el pilar de la infraestructura; dos, tema de la minería en el sector hidrocarburos; tres, el tema de vivienda; cuatro, el tema agropecuario; y cinco, la ciencia y la tecnología. Todos elementos fundamentales y realmente si queremos ser competitivos, teóricamente en un modelo neoliberal a partir de un Estado que entrega su posición al tema del mercado en libertad, obviamente tenemos que tener unos condicionamientos donde la infraestructura va a ser fundamental.  Realmente allí lo único que he reiterado radicalmente es, señora Ministra usted no solamente es la Ministra del Transporte, usted es la Ministra de la infraestructura del país; por algo la ANI está allí y realmente hasta el concepto del Ministerio de Transporte está revaluado porque es un Ministerio de Infraestructura que tiene que estar dándole igualmente desarrollo bajo esos condicionantes en materia de infraestructura al país, una infraestructura que ha sido construida desafortunadamente con costos en materia de planeación bajo estudios pero no sé dónde quedan esos estudios porque en el acumulado; y es uno de los temas a revisar por parte de la Contraloría quien ha hecho en los últimos momentos en relación al trabajo que adelanta la Dra. Sandra Morelli, una excelente acción en materia del control fiscal. Por eso, quiero decirles que en materia de infraestructura del país el tema es un atraso absoluto, pero lo que es grave y triste es que hemos gastado en estudios técnicos, para la prefactibilidad y la factibilidad de los proyectos, esos estudios están cargados a los presupuestos nacionales y hagamos esa revisión, igual no es estoy diciendo mentiras pero luego el otro tema es que después de construidos los elementos empiezan a aparecer sobrecostos, empiezan a aparecer errores en el trazado, en el diseño que van a implementar y a cargar los proyectos no solamente con la acumulación de sobrecostos en materia de la obra sino también se nos va olvidando que todos estos trabajos sí han sido planificados y han sido cargados en estudios que los colombianos ya hemos pagado.  Este es un tema de un debate fundamental, porque la vía del oriente de Cundinamarca y que comunica con el Meta y que comunica también a nuestro Llano Cundinamarqués que es Medina y Paratebueno, es una vía que igualmente representa un trabajo y un ejercicio que le permite, por ejemplo, el dinamismo agropecuario para el país. Si el sector de la Orinoquia y del Meta es una región caracterizada por procesos agropecuarios, esa es otra de las locomotoras, dónde 43 los productos agropecuarios en otra está el respaldo y el apoyo en materia de los elementos del dinamismo agropecuario cuando lo único que en materia de peajes que ya no voy a ahondar allí porque ya sabemos lo que está pasando, está cargando suntuosamente unos costos de producción, cuando esos señores que tienen que vender sus productos agropecuarios también tienen que pagar no una tarifa diferencial sino tarifas plenas para sacar locomotora que teóricamente nosotros tenemos que estar defendiendo para garantizar la comida de los colombianos.  Igualmente cuando hablamos de minería y de hidrocarburos otra vez volvemos a hablar de una locomotora que depende de la misma infraestructura caótica que no ha sido desarrollada con planeación real, que igualmente sigue generando unos acúmulos en materia de todos los problemas sociales y ambientales.  Realmente es un tema de cómo llegar a un mejor ejercicio del país, de cómo mejorar la infraestructura en el corto tiempo. Desde hace mucho rato hemos sufrido el teórico desarrollo de un Estado que no ha sido capaz de construir lo que tiene que construir, y eso es triste porque además de estar los estudios técnicos, también el Estado ha puesto la plata y eso es más grave aún, ha puesto una plata que se ha invertido y otra que se han robado claramente porque eso hay que decirlo, y eso no es ninguna calumnia porque están los informes de Contraloría.  El informe de Contraloría para la doble calzada de Bogotá a Girardot está hablando de 180.000 aproximadamente millones de pesos que están hoy en discusión en torno a lo que se perdió en materia de una obra que además está inconclusa como la Vía al Llano, es una obra que tiene todos los problemas técnicos.  Frente al tema de las obras complementarias, Director de la ANI, usted aquí lo anota abiertamente, variantes, ciclorutas peatonales, que romántico suena eso y no es su responsabilidad pero es que eso fue lo mismo que nos prometieron por ejemplo en la zona de oriente o lo que nos prometieron en la zona del Sumapaz, cuando íbamos a tener la cicloruta más larga de Colombia entre Silvania y Fusagasugá y vaya mire lo que es ese caos de vías que tenemos, sin separadores en el medio, haciendo retornos en Colombia nosotros en la infraestructura por el centro, algo antitécnico a nivel mundial y aún el mismo Estado en cabeza de ustedes mismos terminarán apoyando ese tipo de acciones por salir del paso en una obra que tiene que concluirse pero sin la condición técnica, las variantes y los retornos son antitécnicos como el que está en Fusagasugá hoy.  Hace muy poco estuve en Guayabetal y me decía el Alcalde y los ciudadanos, que era curioso el trabajo que están haciendo en el túnel de Quebrada Blanca donde en vez de estar sacándole un pedacito a la barriga y también al andén que está en ese túnel, están haciendo otra cosa, revisen eso y allí también quiero hacer una reflexión, la base es la comunidad que conoce, y realmente de una vez la cuña, usted que está hablando de la validación de los temas de los peajes para la exención, ese censo ya lo hicieron, ¿usted ya lo consultó con los alcaldes de la región para que eso sea la validación de la información real? Ojalá lo haga, doctor, porque la verdad es que hoy tenemos en el Estado un gran problema también que es de tecnocracia, se cree que el tecnócrata que llega hoy al ejercicio del poder ejecutivo es el que tiene la razón primaria y la verdadera razón y resulta que en esa tecnocracia se nos ha perdido un poco la oportunidad de interactuar con las comunidades, inclusive de recorrer los territorios, y allí es donde también hay que exigir al Gobierno un poco ese contacto directo con alcaldes, con las personas que viven el problema a diario para poder igualmente entender e interpretar que a partir de los problemas realmente socializados podemos sacar soluciones de fondo, ojala lo haga señor Director porque es la única forma de que a usted le validen, porque yo también aquí estoy encontrando un dilema entre lo que todo está bien y hemos hecho y cumplido pero mire, una sociedad que está con la cara como estamos viendo que completamente no reconoce una legitimidad y eso es un mensaje a usted señor Director de la Concesión, puede que usted haya 44 cumplido, puede que haya hecho muchas cosas que está planteando pero que tan legítimo es ese trabajo, no quiero decirle legítimo por elementos de ilegalidad.  La legitimidad en términos políticos es el reconocimiento de la comunidad de las cosas que hacen bien, y que igualmente la sociedad está de acuerdo, si no hay sociedad de acuerdo, los procesos son ilegítimos, es uno de los discursos que hoy estoy haciendo teóricamente en materia de minería; qué sacamos diciendo que somos un gran sector, que generamos excedentes para el país y hasta regalías cuando nadie quiere tener ni una mina ni un pozo petrolero al lado, y esa es la realidad, algo está pasando. ¿Cómo mejorar el reconocimiento de la comunidad y será que basta con cumplir el escenario normativo únicamente? ¿Será que no es mejor también conciliar con esas comunidades? Sabemos que no todo va a ser perfecto, pero ese trabajo mancomunado es el que les va a permitir un reconocimiento.  Creo que si todo estuviese bien aquí, no estaríamos en este debate, si todo estuviese bien, no habían hablado todo lo que se ha dicho en el debate particular, algo pasa, y obviamente en esos elementos de la legitimidad de los procesos sociales, hay que seguir trabajando y trabajando de fondo porque si a mí me dicen que una infraestructura va a pasar por un territorio y solamente debo cumplir una compensación a través de una licencia ambiental y unas compensaciones por responsabilidad empresarial, hombre, no se nos cae nada después de que estos proyectos son amables, económicamente muy rentables, poder seguir generando un dinamismo al lado de las comunidades en materia de una verdadera inversión social, que no nos debe doler y que menos, en eso estoy de acuerdo con el Senador Pedraza, debe venirse aquí a decir que es que todo lo hemos hecho cuando igualmente eso es una obligación de las mismas obras, y en materia ambiental se llama compensación y retribución de los aspectos que igualmente se vieron afectados en torno a los territorios.  En materia ambiental, qué lástima no poder invitar a estos debates al Ministro de Ambiente, porque es que las carteras tienen que tener coordinación; y en el Ministerio de Ambiente la realidad es que a partir de su creación, he visto un ministerio últimamente solo, un ministerio que no hace presencia, un ministerio que no aparece, y ni siquiera aparece por ningún lado y eso es complicado porque esa coordinación debe existir, y en un Estado como mercado para rematar lo que hay que hacer es, si van a hacer APP, dónde está la regulación del Estado. Y allí es donde está señora Ministra, señor Director de la ANI, el papel del Estado, yo creo que el Estado si concesiona no puede entregar elementos al mismo concesionado, si el Estado concesiona no puede entregar el manejo ambiental al mismo concesionario, eso tiene que tener unas regulaciones y eso está teorizado en el marco lógico de cualquier política pública neoliberal; porque así está en la teoría, que permite regulación por parte del Estado y obviamente las salidas tienen que ser esas que usted está planteando, pero la verdadera salida es el día que las comunidades de los sectores que ven la infraestructura pasar por el lado tenga unas mejores garantías y una retribución por parte del mismo Estado en materia de mayores recursos asignados allí, porque es que lo que nadie dice es que aquí se están produciendo desplazamientos técnicos también.  Qué hace una persona que vende una casa a través de un avalúo, y no puede ir a comprar ni siquiera un predio de calidad y dignidad, porque los avalúos comerciales son distintos a los avalúos que en un momento dado en materia catastral se pagan en torno a esta infraestructura, y ese desplazamiento no lo hemos estudiado. Invito a ello porque esto no es solamente decir que estamos cumpliendo, veo que puede que en materia normativa estamos haciendo lo básico, pero no en materia del cumplimiento Vs. la legitimidad de la sociedad, porque la realidad es que de esto sí tiene que quedar algo, tiene que quedar el control efectivo por parte de los organismos de control, al cual le creo al 100% Señor Contralor y yo estoy muy optimista de que esos informes que usted ha generado en torno a la infraestructura y sobre todo a estas dobles calzadas va a tener un resultado fiscal efectivo, pero además si hay que ir a los otros niveles disciplinarios y penales hay que hacerlo. Pero igual también le decía a la Ministra, hagamos 45 una revisión de cuáles son los concesionarios que no han cumplido y cuáles sí, para generar también unas publicaciones generales.  Ahora por el problema de la Ruta del Sol pude ir a Puerto Salgar el fin de semana, le di la vuelta y siente uno envidia, cómo de Fusagasugá a Girardot me demoro dos horas y media y luego dando la vuelta me demoré una hora y media en una doble calzada completamente terminada y también entregada a los colombianos; hay que revisar esos temas porque si aquí hay problemas en los concesionarios, hay que evidenciarlos y hay que hacerlos públicos porque no podemos seguir pensando y haciendo pasar que todo está bien cuando en los momentos del reclamo comunitario los que llevamos siempre el lastre son el mismo ejercicio del Estado, y yo sí creo en las instituciones y por eso todos nosotros tenemos que estar encargados de armonizar esas decisiones estatales.  Agradezco al Señor Presidente, y espero seguir trabajando de la mano en estos temas porque el tema de la infraestructura del país es un tema precario y hoy a mí me preocupa mucho que sea un pilar de Gobierno y de desarrollo, que tenemos que defender todos, que tiene tantos problemas que hay que mirarlos en el marco de una lupa objetiva real y sobre todo de la mano de las comunidades a las cuales les imponemos proyectos y a veces ni les consultamos, los desplazamos técnicamente y nadie les da la mano, allí hay que cargar la mano del Estado en torno a esos temas de retribución y sobre todo el oriente de Cundinamarca, que es una región que merece respeto y necesita ser articulada, integrada a esta dinámica de las dobles calzadas a todos los proyectos de desarrollo regional y también decirle que Cundinamarca tiene Llano, un llano olvidado, en este momento sitiado por una infraestructura no concluida como lo es Medina y Paratebueno como lo decía antes.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Delegado de la Contraloría, el señor Nelson Izáciga.  Contralor Delegado Sector Infraestructura Física y Telecomunicaciones, Comercio Exterior y Desarrollo Regional-Dr. Nelson Izáciga León: Quería simplemente hacer una intervención corta para poder presentarle las excusas al Senador Plinio Olano, me encontraba ausente en el momento de su intervención Senador, usted se preguntaba qué había sucedido con estas investigaciones; creo que brevemente es importante hacer un recuento histórico de lo que encontramos cuando llegamos a la Contraloría y lo que se ha avanzado en materia de concesiones viales en concreto, no solo frente a esta concesión.  En concreto frente a la concesión Bogotá-Villavicencio sí se evidenciaron unos hallazgos de tipo fiscal los cuales ya han sido trasladados de manera oportuna, la última auditoría que usted la tiene o se la hacemos llegar, es el resultado de la auditoria al año 2011 que concluyó en el semestre anterior, es decir, fue concluida por parte de la Contraloría en el mes de Julio-Agosto del presente año. Había unos hallazgos que ya había realizado la Contraloría por 47.000 millones de pesos en el año 2009 y se consolida un solo proceso de responsabilidad fiscal sobre esta ruta, Senador Olano. De otra parte, en la revisión del contexto de todas las auditorias se encontró un hecho que se evidenció como una celebración sin el cumplimiento de los requisitos de un contrato, que fue las adiciones donde no se encontraron los estudios de precios de mercado que soportaran la contratación; esto se trasladó no solo a la Procuraduría General sino a la Fiscalía General de la Nación, pues ahí se nos escapa un poco, nosotros como Contraloría no somos los operadores disciplinarios en materia penal, pero también le hago llegar a su despacho y a todos los miembros de la Comisión los traslados a la Fiscalía y a la Procuraduría quienes serán los que tendrán la última palabra en esta materia.  Por parte de la Contraloría, ya se han iniciado los procesos de responsabilidad fiscal concluyendo un trabajo que nosotros empezamos hace dos años, lógicamente en el primer año en el 2011, nosotros tuvimos que dar un vuelco grande al interior de la misma institución para modificar la postura jurídica que existía con relación a las concesiones viales. En la Contraloría se tenían unas 46 teorías que no nos permitían llegar a evidenciar daños patrimoniales, ya que se decía que como eran unos contratos de tracto sucesivo había que esperar a la liquidación de los mismos porque si no, no se podía consolidar el daño patrimonial. Esto nos llevó una reestructuración al interior en la parte jurídica y conceptual en los equipos auditores, y adicionalmente también hacer unas capacitaciones y formar unos equipos para revisar el tema de los modelos financieros y el comportamiento para las obligaciones contractuales que nosotros creíamos que ese estaban presentando en las concesiones viales y que no se estaban evidenciando en los informes sino que se estaban elevando como hallazgos administrativos.  Concluido ese plan que nosotros hicimos en el año 2011 que no fue tan sencillo, nos dedicamos a hacer auditorias en el último semestre del año 2011 con las nuevas posturas y en el primer semestre del año 2012 que son estos resultados. Sabemos que todo el mundo está a la espera de ver cómo avanzan y evolucionan los procesos de responsabilidad fiscal, frente a esta vía se acaba prácticamente de dar los traslados en el primer semestre, estamos digámoslo hace 3 meses que concluimos los traslados, hay unos presuntos responsables fiscales, puedo decirle que hay unos supervisores inmersos, hay unas actividades que cobijan también a los interventores de la concesión; cuando hubo interventorías hubo, como se lo evidenciamos a la ANI en esa ocasión, que en una función de advertencia estuvieron desprotegidos contratos de interventoría durante un periodo importante y esto también permitió que se presentaran una cantidad de situaciones que la Contraloría en su momento las evidenció y también se trasladaron a la Procuraduría como controlador disciplinario.  Espero de esta forma poderle dar respuesta y más adelante, la semana entrante poderle entregar de pronto un estado de cómo ha avanzado, si ha evolucionado el proceso de responsabilidad fiscal en lo que podemos informar porque como ustedes entenderán, también goza de una reserva hasta que no se concluyan las indagaciones y todo lo que lleva el desarrollo de un proceso de responsabilidad fiscal dentro de la Contraloría.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Para las conclusiones tiene el uso de la palabra el Senador Ferro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Primero que todo agradecer la presencia de todos los Alcaldes, los representantes de la Provincia de Oriente que se hicieron presentes durante este debate de la Comisión Sexta y a todos los Senadores y a la Senadora Maritza Martínez y al Representante Alfredo Molina que acompañó precisamente todo este debate.  Voy a dejar planteado unos temas a los cuales voy a hacerles seguimiento, porque a veces hay cosas que no le termino creyendo a la ANI y por más que es una Institución joven, creo que tiene los resabios del antiguo INCO, y a mí me parece que en ese sentido tenemos que comenzar a exigir frente a estos temas, y a usted señora Ministra le corresponde la responsabilidad política de lograr que todos estos debates que se están organizando a los temas de infraestructura puedan tener soluciones. Y usted que ya ha estado acá cerca de dos meses, conociendo cuáles han sido nuestras inquietudes, nuestros planteamientos, uno de los pilares que lamentablemente ha venido fallando el Gobierno del Presidente Santos es el tema de la infraestructura y lo podemos decir con cifras, y lo podemos decir con realidades y le podemos demostrar qué es lo que verdaderamente ha venido ocurriendo y fuera de eso, de todas las confusiones que lamentablemente se han venido presentando durante estos dos años.  Si el compromiso suyo es superar precisamente todas estas inquietudes tenemos que darle respuestas a la gente y a usted en este momento se le va a generar una serie de dificultades en la gran parte de las concesiones que tiene el país y no podemos negarlo nosotros frente a eso. Problemas como el que está pasando Bogotá-Villavicencio, Bogotá-Tunja-Sogamoso, como está ocurriendo en este momento en la misma Ruta del Sol, y como se está generando en todas las diversas concesiones que también tienen una serie de dificultades más no 47 solamente por el tema de la estructuración de los proyectos sino también con la manera como se atiende a toda la población y a la ciudadanía. Quiero que no le sigamos diciendo más mentiras a los colombianos y a las personas afectadas y que hay unas respuestas concretas frente a eso; por eso a mí me quedan muchas dudas, espero hacerle seguimiento en otros temas de fondo y fundamentalmente al Dr. Mariño que es el director de COVIANDES, que ojala todo lo que se dijo acá termine siendo una realidad en muchos de los temas que se han venido expresando.  Primero que todo, qué vamos a hacer con Monte Redondo, acá no se trata de echar unos discursos bonitos, técnicos, teóricos en relación con los proyectos sino qué va a ser COVIANDES frente a ese tema de Monte Redondo y nosotros tenemos que comenzar a revisar y darle una respuesta a todos los ciudadanos en relación con esto, si en este momento estamos diciendo que hay cerca de 90 viviendas, que hay más o menos 250 personas, por qué tenemos que arriesgarnos a que ellos terminen perdiéndolo todo; lo que es significativo frente a una situación que cada vez es mayor y tenemos que evaluar ese tema desde el punto de vista técnico, qué está pasando con ese tramo ocho en la construcción de ese túnel y cuánto va a afectar para de una vez por todas les digamos, es que no se trata de la arrogancia del concesionario y lo vuelvo a decir, se trata que verdaderamente ustedes tienen en este momento una delegación en materia de construcción de vías otorgada por el Estado, con dineros públicos y con dineros de particulares en los temas de financiación que nosotros no podemos seguirle cerrando las posibilidades.  Quiero de una vez por todas Ministra, que nos resuelva el problema en materia del tráfico escolar para los estudiantes, usted ahora que presida acá una Comisión terminada esta reunión sobre seguridad vial, sabe cuál es la responsabilidad del Estado frente a este tipo de hechos para que podamos nosotros entregar una serie de responsabilidades. Acá los mismos alcaldes lo dijeron en el tema de la generación de empleo, muchos de los que han sido contratados con la concesionaria aparecen a nombre de unos municipios y ni siquiera los conocen allí, es simplemente buscar unos acuerdos, evaluar las situaciones para que después entendamos que esto es un compromiso social y una responsabilidad que tenemos que generarle a cinco o seis municipios que en este momento se están viendo afectados por ese tema. Y al Director de la ANI, si usted dice que adelantó los censos sobre lo que corresponde para definir el tema de vehículos para las tarifas diferenciales pero no se han visto los municipios, nos gustaría saber y conocerlo y cuándo nos van a presentar precisamente en qué municipios fueron esos censos, quienes son los que en este momento aparecen en esos censos, creo que por Dios podemos lograr coordinar con las administraciones municipales que son los responsables, en cada una de sus localidades saben quienes viven, quienes están empadronados allí en ese municipio para entender si verdaderamente vamos a responderle con ese tipo de criterios.  Al señor Gerente de COVIANDES, si todo fuera perfecto la Contraloría no hubiera encontrado tantos hallazgos y eso es muy claro, yo no me metí con el tema de los hallazgos, yo solamente estaba tomando lo que correspondía al aspecto social que era el que me interesaba con las comunidades de esa zona; si me hubiera puesto a determinar cada uno de estos hallazgos de carácter fiscal, disciplinario, penal, nos hubiéramos gastado mucho más tiempo. Me quedan muchas dudas e inquietudes, ayer con el anuncio señora Ministra y lo dejo planteado, del Presidente Santos, estamos hablando de unos APP en donde fundamentalmente va a comenzarse a generar un proceso con la doble calzada, pero también hay unas dudas, qué está pasando con estas concesiones que están vigentes; es que nosotros comenzamos a través de la ANI sobre esas concesiones adjudicar otras, qué es lo que nosotros vamos a pretender sobre eso, y ahí sí Ministra que haya el compromiso suyo para hacer una socialización en esos temas que sean fundamentales y que no terminen afectando el interés.  Ayer las declaraciones del Presidente sonaron muy buenas pero al final solamente hay dos fuentes de financiación, las vigencias futuras de la Nación y hasta de los 48 departamentos y resulta que nosotros, su departamento no sé en qué condiciones después de las regalías habrá quedado pero el departamento de Cundinamarca está en unas condiciones bastante complejas desde el punto de vista presupuestal. Y segundo peajes, y si así como está demostrado con el tema de la ubicación de los peajes por kilómetros que acá lo acaba de reforzar precisamente la Senadora Maritza Martínez, qué nos espera frente a este proyecto para que nosotros lo podamos precisamente conocer.  Finalmente, estoy de acuerdo en que ojala señora Ministra, quienes construyan las vías de éste país sean empresas constructoras y no grupos financieros; la dureza con que se ha venido trabajando con este tipo de criterios están trasladándolo a todos los ciudadanos, unos costos que son bastante grandes pero lo más complicado de eso todavía sigue siendo la indolencia como se están presentando frente a los ciudadanos, y esa es una queja que aquí se ha venido mostrando.  Estaremos muy pendientes frente a la evaluación y al seguimiento que hay que hacerle a este proceso, no estamos tan satisfechos en relación con lo que se nos ha dicho, pero creemos que todavía hay una posibilidad de confianza si actúa la Contraloría, la Procuraduría, si hay una responsabilidad del concesionario, pero al mismo tiempo el Estado no pierde su derecho de estar como autoridad en cada una de las vías que se construyen en Colombia.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-07T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador, muchas gracias por este debate tan bien organizado que seguramente dejará inquietudes, reflexiones y ojala decisiones por parte del Gobierno para mejorar la situación que se presenta en este sector tan importante para el país.  Quiero dejar como conclusión la proposición que se presenta, que ya firmamos seis Senadores, y que el próximo martes la presentaremos seguramente con la firma de los demás Senadores de la Comisión; para efectos de conocer la problemática que afecta a los habitantes de la zona de influencia de la vía Bogotá -Villavicencio, así como el grave rezago en materia vial, portuaria, aeroportuaria y férrea que aqueja a los departamentos de la región de los Llanos, cítese a debate de control político a la señora Ministra de Transporta, Dra. Cecilia Álvarez; al Director Nacional de INVIAS; y al Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura; el cual se realizará en la ciudad de Villavicencio previo recorrido y visita a la vía en mención. Sesión que se realizará en la fecha que determine la Mesa Directiva y que deberá ser transmitido en directo por el Canal Institucional. Incluyendo a la Contralora General de la República y al Procurador General de la Nación o sus delegados.  Agotado el orden del día y siendo las tres y uno minuto de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el próximo martes a las 10 de la mañana.  EUGENIO PRIETO SOTO  JORGE ELIECER GUEVARA  Presidente  Vicepresidente  SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General 49 </p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
