<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torradogarcia" id="h-s-efrain-torradogarcia" showAs="H. S. Efraín TorradoGarcía"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 03</docTitle>
			<docDate>14-08-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>08</heading>
					<debateSection>
						<heading>14-08-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 03</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día catorce (14) de julio de 2012, siendo las diez y veinticinco minutos de la mañana (10:25 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente: </narrative>
							<questions/>
							<narrative>ÍA .  I Consideración y Aprobación de las siguientes Actas:  .-Acta No. 27, de la sesión del 9 de Mayo de 2012 .-Acta No. 28, de la sesión del 15 de Mayo de 2012 .-Acta No. 30, de la sesión del 23 de Mayo de 2012 .-Acta No. 32, de la sesión del 30 de Mayo de 2012 .-Acta No. 33, de la sesión del 5 de Junio de 2012 .-Acta No. 01, de la sesión del 25 de Julio de 2012  
Citación a la Señora Ministra de Educación Nacional, Dra. María Fernanda Campo Saavedra; a la Señora Presidenta del ICETEX, Dra. Martha Lucía Villegas Botero; a la Señora Directora del ICFES, Dra. Margarita Peña Borrero; al Señor Director del SENA, Dr. Luis Alfonso Hoyos; y al Señor Director (E) de COLCIENCIAS, Dr. Jorge Alonso Cano Restrepo, en cumplimiento de la Proposición No. 04/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 04/12 Al cumplirse dos años del Gobierno del Señor Presidente Juan Manuel Santos, y conforme al Artículo 200 y 208 de la Constitución Política, proponemos citar a todos los Ministros, Directores de Autoridades o Instituciones Administrativas y Organismos de Vigilancia y Control relacionados con los temas objeto de la Comisión VI, para que rindan cuentas ante esta Célula Legislativa, de la gestión realizada hasta el momento, en el marco del Plan Nacional de Desarrollo 2010-2014.  Para tal fin, solicitamos la utilización de indicadores que evidencien las metas propuestas y los logros alcanzados a la fecha, las estrategias que utilizarán para alcanzar los propósitos y objetivos trazados en los próximos dos años, así como la propuesta presupuestal para el año 2013.  Presentada a consideración de la Comisión por los Honorables Senadores integrantes, y aprobada por unanimidad en la sesión del 25 de Julio de 2012.  </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Declara abierta la sesión y solicita a la Secretaria llamar a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Delgado Blandón César Tulio, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, Prieto Soto Eugenio, Suárez Mira Olga Lucía.  Acto seguido informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de cinco Senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Duque García Luís Fernando, López Maya Alexander, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Sudarsky Rosenbaum John.  Con la siguiente excusa deja de asistir el H. Senador Torrado García Efraín:  Bogotá, D.C., agosto 14 de 2012. Doctora Sandra Ovalle García, Secretaria General, Comisión Sexta, Senado, Ciudad. Asunto: Excusa Sesión martes 14 de agosto de 2012. Respetada doctora Sandra: Me permito anexar la Resolución No. 14 de 2012 “Por medio de la cual se autoriza a un mimbro del Senado de la República a desplazarse fuera del país”, la cual autoriza al HS. Efraín Torrado García, del período comprendido entre el 13 al 17 de agosto a cumplir misión oficial. Por tal motivo, el Senador no podrá asistir a la sesión convocada por la Comisión VI del Senado, para el día 14 de agosto de 2012. De la Señora Secretaria de la Comisión, con sentimientos de consideración y respeto. Atentamente, Armando Monsalve Vásquez, Asesor VII UTL.  El Presidente solicita a la Secretaria continuar con el siguiente punto del orden del día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Informa que funcionarios se encuentran presente: La Sra. Ministra de Educación, la Dra. María Fernanda Campo Saavedra; la Sra. Presidenta del ICETEX, Dra. Martha Lucía Villegas Botero; la Directora del ICFES, Dra. Margarita Peña Borrero; el Director Encargado de COLCIENCIAS, Dr. Jorge Alonso Cano Restrepo.  El Director del SENA envía una excusa manifestando que con anterioridad fue citado a la Comisión Séptima del Senado y por tal motivo el Sr. Director ha delegado al Dr. Germán Chávez Correal, Director Nacional de Formación Profesional, quien se encuentra presente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ofrece el uso de la palabra al Senador Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Presidente, hay varios temas que a nosotros nos están inquietando y que fundamentalmente quisiéramos fueran examen y análisis de la Comisión Sexta: Uno de ellos tiene que ver con una proposición que presentamos a finales del año pasado con la cual estábamos buscando que el entonces Ministro del Interior, el Dr. Germán Vargas Lleras, asistiera a la Comisión Sexta para que explicara qué era lo que estaba ocurriendo con el tema de Sayco y Acinpro; como esta proposición está aprobada, la voy a volver a someter ahora a aprobación cuando haya quórum decisorio, para que de una vez por todas los colombianos podamos conocer qué es lo que ha hallado el Ministerio del Interior frente a todo el tema de Sayco y Acinpro. En los últimos días hemos estado escuchando que hay una serie de situaciones en materia de corrupción que han sido denunciadas, se están hablando que para poder lograr la conformación de la asamblea general se han hecho una serie de cosas que hoy en día están rayando con los temas de la legalidad, pero el ministerio dice que solamente está investigando la junta que ha sido suspendida, habla de que allí sí se cumplieron las cosas como son, pero ahora con los temas en lo cual el gobierno ha hecho la respectiva intervención, es bueno que le contemos a todos los colombianos y especialmente a todos los compositores y autores qué es lo que ha venido ocurriendo con Sayco y Acinpro, porque son muchos los millones que se están manejando, son muchos los recursos que allí se están recaudando, no ha habido en Colombia un solo establecimiento público al cual no se le caiga precisamente, para que cumpla con lo estipulado en la ley en relación con lo que tiene que ver con compositores y autores, y qué bueno es saber de una vez por todas si verdaderamente se están pagando esos derechos, a quiénes, cómo, cuándo, dónde, cuáles son los compositores que este momento están viviendo en la absoluta pobreza porque supuestamente no se les están girando lo que a ellos les corresponde y que con tanto esfuerzo de su creatividad intelectual se dio en ese sentido. Entonces, Sr. Presidente, yo vuelvo a someter esta proposición, aquí hay un cuestionario, para que podamos nosotros citar al Sr. Ministro del Interior, para que ahora quienes fueron nombrados como interventores frente a todo este tema, vengan y le expliquen al país y le digan también qué es lo que ha venido ocurriendo. Una segunda proposición que yo quiero dejar sobre la mesa es nuevamente saber qué está pasando con Colciencias y qué está pensando el Gobierno en materia de ciencia, tecnología e innovación: Hace unos meses renunció quien asumía o tenía en su momento la dirección de este departamento administrativo adscrito a la Presidencia de la República, pero lo que más nos está preocupando es saber con claridad que todo el esfuerzo que hizo el Congreso de la República al aprobar esa ley, verdaderamente tenga unos resultados, y sí quisiéramos conocer en qué va a consistir toda esta política de ciencia, tecnología e innovación, pero lo más importante, si verdaderamente se va a cumplir con todas las regiones en materia de posibilidades del desarrollo de ese 10% que estaba establecido en los temas de regalías para ciencia, tecnología e innovación. Hoy las regiones colombianas desconocen precisamente toda la normatividad, todo lo que se ha venido diseñando en materia de ciencia, tecnología e innovación, porque no saben a quién acudir y la verdad y lo que a mí más me preocupa, Sr. Presidente y H. Senadores, es que cuando a uno le hablan de regalías, de ese 10% que teníamos de derecho en las regiones, no hay proyectos de ciencia, tecnología e innovación y cómo este país aspira a ser mejor, competitivo.  Tenía la oportunidad de decírselo a usted, Sra. Ministra, en las regiones todo el mundo está pensando en vías, nadie está pensando en infraestructura educativa y entonces ese marco que se dio dentro de esa reforma de orden constitucional, no va a ser aprovechada y nosotros vamos a terminar perdiendo como región. Y el tercer tema: Yo sé que se han venido adelantando una serie de estudios en todo el país en relación con la construcción de una propuesta en materia de educación superior; yo quiero dejar aquí una proposición, Sr. Presidente, que busca que podamos realizar unas audiencias públicas con todos los diferentes actores, para que miremos cuál va a ser la propuesta que vamos a poder traer algún día al Congreso de la República en materia de educación superior, una propuesta que sea construida por todos los actores, nos solamente por el Gobierno Nacional, sino por todos aquellos que tienen la responsabilidad, el compromiso de entregarle al país una buena educación superior, una alternativa en materia de financiación, pero lo más importante, que logre ser consensuada para que los colombianos sepan que aquí sí se está pensando en alternativas en materia de calidad, cobertura y financiación de lo que corresponde a la educación superior. Sé que aquí hay varios grupos, Sra. Ministra, que están haciendo unos estudios importantes; lo interesante es que todos ellos puedan hacer una exposición clara frente a estos tema, aquí nadie tiene la verdad sobre lo que va a ser la propuesta definitiva en materia de la reforma de la educación superior y por eso tenemos que escuchar a todos, para de alguna manera cuando se pueda llegar a consensuar un tema frente a eso, lo podamos nosotros comprender y entender. Hay un gran rezago en materia de lo que corresponde a la educación superior en las regiones de Colombia, sabemos que tenemos que buscar unas alternativas en materia de su financiación, pero lo más importante, tenemos que llegar a superar ese desequilibrio que hay entre una y otra institución por la cual nosotros tenemos una preocupación. Y como yo quiero solicitarle a usted, Sr. Presidente, nosotros como Congreso de la República no podemos ser ajenos a participar en este tipo de eventos, sabemos que la Academia lo está realizando, pero también nosotros podemos tener en nuestro escenario del Congreso la oportunidad de escucharlos a todos, para ayudar a construir esta gran propuesta en materia de educación superior.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Yo creo que ya que se conformó el quórum decisorio, vamos a someter a consideración el Orden del Día y las actas que les fueron enviadas a todos los Senadores y Senadoras, y obviamente las proposiciones presentadas por el Senador Ferro; si hay otras proposiciones, con mucho gusto. Sí Senador, adelante. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> Buenos días. H. Senador Carlos Ferro, de verdad que muy bien traída esa propuesta del debate y control político a Sayco-Acinpro; yo tengo un cuestionario que quiero solicitarle, muy respetuosamente, me permita signar esa proposición y anexar ese cuestionario a esa proposición, entonces para que, por supuesto, lo tenga en cuenta la Presidencia.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En consideración las proposiciones presentadas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sr. Presidente, se va a aprobar el Orden del Día, las actas y las proposiciones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En consideración, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ha sido aprobado el Orden del Día, las actas y las proposiciones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a iniciar la sesión formal, yo quisiera antes de iniciar traer a colación nuevamente el tema de accidentalidad: Esta gráfica que estamos viendo acá es la gráfica que nos envía la Dirección de Tránsito y Transporte de la Policía Nacional; esa es un medida que nos da año a año, el índice de accidentalidad del 2010 al 2011 5,502 personas y 5,528; el día de ayer se presentó el informe de forenses, extrañamente los indicadores no coinciden, hay una diferencia en el 2010, estamos hablando de 5,704 y en el 2011, 5,792; de todas formas se muestra un incremento, aquí se muestra un incremento del 1.5%. Esta comisión ha venido trabajando muy fuertemente para buscar que haya una incidencia de las decisiones que se tomen por parte del Gobierno Nacional y el Congreso de la República en la disminución de la accidentalidad y sobre todo de las muertes por accidentalidad, y en el tema de lesiones o de lesionados graves sigue incrementándose el porcentaje también. Así que a mí me gustaría, Sra. Secretaria, que enviemos una solicitud para saber cómo se están obteniendo los indicadores, porque hay unas diferencias frente a los indicadores, para saber cuál es el indicador al que le vamos a hacer caso: Muy importante que nos diga la Policía Nacional cómo está obteniendo el indicador; muy importante que nos diga el Fondo de Prevención Vial cómo está obteniendo su indicador; muy importante que nos diga Medicina Legal cómo está obteniendo el indicador. Y finalmente a mí me queda una duda en este tema: Hablando con el ministro la semana anterior, él me decía que sólo se incluyen las personas que fallecen en la hora inmediatamente siguiente después del accidente, es decir, qué pasa con las personas que fallecen en la hora posterior, las horas posteriores o a los días siguientes, ¿no forman parte de las estadísticas? A mí me preocupa ese tema y por eso es muy importante que las autoridades competentes y el mismo ministerio nos haga claridad sobre este tema. Dándole pues la bienvenida a la Sra. Ministra de Educación, a la Presidenta del ICETEX, al Señor Encargado o Delegado del SENA, aceptamos la excusa del Sr. Director del SENA por haber sido citado inicialmente o con antelación a la nuestra a otra comisión, pero yo creo que de todas formas vamos a tener que hacer una rendición de cuentas más detenida con el SENA, como la hicimos con el Padre en un anterior momento; estamos esperando al Sr. Delegado de Colciencias, Sr. Director Encargado, y damos también la bienvenida a la Sra. Directora del ICFES. ¿Quién viene, Sra. Secretaria, en representación de la Procuraduría y de la Contraloría? Adelante Dr. Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Quiero invitar a mis colegas, y no con el ánimo de hacer una interrupción al Orden del Día, me parece que es inminente, urgentísimo que esta comisión asuma de inmediato y de prelación un tema gravísimo que se está presentando a todos los colombianos, aprovechando que pues el fin de semana se descolgó de la página web de la CREG unas consultas; ha tomado una decisión que me parece gravísima, gravísima, de toda la gravedad-la Comisión de Regulación de Energía y Gas-de ponernos cargo fijo a los colombianos, y esta, que es la comisión que se encarga de los temas de servicios públicos y de temas tarifarios, no puede quedar ausente, en consecuencia quiero invitarlos a todos, no es un protagonismo individual, creo que todos debemos estar y sobre todo esta comisión, Sr. Presidente, de poner en su consideración una proposición que dice: Cítese al Sr. Ministro de Minas y Energía, a los miembros de la Comisión de Regulación de Energía y Gas, al Procurador General de la Nación, a la Contralora General de la República, e invítese a las asociaciones de usuarios y a ANDESCO, a un debate que en día y hora que usted fije, y que sea transmitido en vivo y en directo por televisión. Se va a realizar para hablar del tema de los cargos fijos y de un cuestionario que adjunto, Sr. Presidente. Dejo la proposición abierta, a consideración, para que todos ojalá la firmemos y que todos hagamos este debate.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Dr. Alexander. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Presidente, muy buenos días con el cordial saludo para mis colegas, para los asistentes, las asistentes de la Sra. Ministra y demás funcionarios invitados el día de hoy. Sí Presidente, para solicitarle al Senador Pedraza me permita suscribir la proposición como citante también, es una discusión que hay, e inclusive que sea el mismo Senador Baena quien ha generado pues todas estas opiniones y toda esta discusión nacional, quien pueda también suscribirla; él no está pero quisiera ser solidario con él, para que él pueda también suscribirla. Y yo le plantearía a usted elaborar, Senador Pedraza, que tengo aquí unas preguntas a la Superintendencia Nacional de Servicios Públicos y citarlo también a él, porque es muy importante que el Superintendente nos dé las cifras y unas cifras que nosotros no hemos pedido en esta comisión, Sr. Presidente, en relación no sólo al tema de desempleo, que necesitamos requerirlo para ese debate y la situación de pobreza y de inequidad en el país, porque este debate no lo liguemos solamente al debate de cargo fijo por sí o por no, sino miremos la realidad de los colombianos en relación al tema “tarifas de servicios públicos”, y creo que este es un debate que va a dar inicio a toda una reforma a la Ley 142, que vamos a tener. Entonces yo solicitaría que anexáramos dos cuestionarios, Senador Pedraza: Uno al Superintendente de Servicios Públicos, el comportamiento tarifario y en relación al tema de cobros de cargos fijos, y también un cuestionario al Director Nacional de Planeación, para que nos responda y nos dé luces en relación a la situación por estratos en el país de cada uno de los colombianos. Yo con mucho gusto estaría acompañando esta proposición como citante y si usted me lo permite, concretar estos cuestionarios, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Bueno, lo que yo entiendo es que la proposición es para que la hagamos en pleno con la comisión y me parece muy a lugar porque el Senador Baena y yo habíamos traído un tema en ese sentido, yo estaba esperando que él viniera para sustentarlo, y lo que hacemos es que las unificamos, las unificamos y bienvenidos los cuestionarios. Ahora, nosotros tenemos para la próxima semana, en la rendición de cuentas, nosotros pedimos que vinieran las comisiones reguladoras; yo creo que por lo álgido del tema podría ser entonces que ese día que viene la CREG a rendir cuentas, para ese día también convoquemos al Ministro y al Superintendente y que nos acompañen, y hacemos ese día específicamente esa rendición de cuentas de la CREG y nos dedicamos a ese tema de ese debate, así le damos más rapidez. Y tenemos que buscar otro tema que acaba de presentar el Senador Ferro, que es el de Sayco y Acinpro, que también está… es un tema álgido y que es también muy importante hacerlo con prontitud, así que busquemos ese espacio. Adelante Dr. Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Yo creo que la proposición que vamos a suscribir de manera conjunta requiere que se tramite con urgencia, es decir, creo que no pueden expedir un acto de esa naturaleza que va a afectar a todos los colombianos sin ni siquiera hacer unas mínimas consultas en este caso con nosotros. Por supuesto que nos oponemos de manera radical a esa decisión, pero me parece que es bueno que ojalá oficiáramos para que dentro de 8 días por tarde, pudiéramos mañana, ideal que fuera mañana, pero es urgente, Presidente, que citemos aquí tal como ha acontecido con la aditiva que ha hecho el Senador Alexander López; es urgente, Presidente. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Bueno, entonces estamos de acuerdo en que se haga unificada la proposición, para unir también la del Senador Baena, que no está presente, y estamos de acuerdo en que se le dé trámite de urgencia, para que aprovechando que el próximo miércoles viene la CREG a rendir cuentas, pues que lo dediquemos específicamente para el tema de cargo fijo, pero además para ampliar todo ese tema tarifario en materia de servicios públicos, fundamentalmente de energía. En consideración la proposición presentada con las adiciones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Han sido aprobadas, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Alexander López. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Sr. Presidente, no, sólo para aclarar la proposición, que no sería entonces rendición de cuentas sino el debate.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Pero lo que yo propongo es que él rinda cuentas como CREG y se inicie el debate, porque me parece importante. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Presidente, entonces yo le sugeriría, para que aclaremos la proposición por ser un tema tan álgido, entonces dejemos el tema de rendición de cuentas como tal y acto seguido el debate con toda la formalidad que establece la Ley Quinta.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Eso, por eso es que lo vamos a decir, solamente ese día rinde cuentas la CREG, no más, para que nos concentremos en el tema específico. En consideración.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ya ha sido aprobada, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a dar inicio, en primer lugar, con la Sra. Ministra de Educación. Yo quiero dejar, Sra. Ministra y a las personas que nos acompañan fundamentalmente en representación de las diferentes instituciones y organismos, lo que pretende esta comisión y como aprobamos la proposición, es que hagamos un seguimiento al Plan Nacional de Desarrollo en el cumplimiento de las metas, en la evaluación de los dos años del Gobierno del Sr. Presidente Juan Manuel Santos, de acuerdo con los indicadores que están planteados en la Ley del Plan de Desarrollo, es decir, allí hay unos indicadores que son establecidos claramente en el Plan Nacional de Desarrollo y unos indicadores que son fundamentalmente estratégicos, unos de programa y unos de gestión, y que de acuerdo con esos indicadores comencemos a hablar de cuáles son los resultados de estos dos años, para que nos centremos en el tema. Entonces la solicitud es: Dejemos que vaya presentando cada funcionario la rendición y luego nosotros hacemos la evaluación, y si consideramos que a partir de allí pues se debe convocar a profundizar algún tema específico, lo hacemos. Entonces en ese sentido tiene la palabra la Sra. Ministra de Educación, la Dra. María Fernanda Campo Saavedra, dándole la bienvenida a esta Comisión Sexta.  Ministra de Educación Nacional-Dra. María Fernanda Campo Saavedra: Bueno, muy buenos días a la Comisión Sexta del Senado de la República, saludo de manera muy especial al Sr. Presidente, al Sr. Vicepresidente y los felicito por el nombramiento y elección que hicieron de ustedes para la mesa directiva, y quiero aprovechar esta oportunidad, antes de entrar en materia, para agradecerles a ustedes que me hubieran invitado o citado en el día de hoy, para poder compartir con ustedes los logros y los avances que hemos tenido en estos primeros dos años de gobierno en el sector Educación. Si ustedes me lo permiten, yo he preparado una presentación corta donde quiero presentarles a ustedes entonces cuáles son los principales avances de nuestra gestión y también los retos, por supuesto, que tenemos hacia adelante en los próximos dos años de gobierno. Todos ustedes conocen muy bien los avances que hemos tenido en materia educativa en los últimos años, de manera particular hemos avanzado mucho en lo que es cobertura y el gran reto que tiene este gobierno, y esa es la gran apuesta del Gobierno del Presidente Juan Manuel Santos, es mejorar la calidad de la educación en todos los niveles; nada genera más pobreza, nada genera más inequidad social que una educación de mala calidad, por eso nuestra gran apuesta está en transformar la calidad de la educación, partiendo desde la educación inicial, niños menores de cinco años, pasando por educación preescolar básica y media, hasta llegar a la educación superior y de formación para el trabajo, y para cada uno de estos niveles educativos hemos definido una estrategia, unos planes, unos programas, unos proyectos que están en plena ejecución y que quiero compartir con ustedes los resultados obtenidos hasta el momento; y en segundo lugar nuestra gran meta es cerrar brechas de inequidad entre unas poblaciones y otras, entre unas regiones y otras y entre unas instituciones y otras, no podemos seguir hablando de los grandes agregados a nivel nacional en materia educativa, tenemos que ver qué está pasando con cada una de las regiones y eso es exactamente lo que estamos haciendo y lo que hemos hecho nosotros desde el Ministerio de Educación Nacional.  Como nuestra gran apuesta es por transformar la calidad de la educación, lo primero que hicimos fue definir qué entendemos por calidad de la educación, porque una cosa puede pensar usted, otra usted, otra un padre de familia, otra un miembro de la comunidad educativa, entonces hicimos una gran consulta con todos los miembros de la comunidad educativa, con padres de familia, para entre todo definir qué entendemos y cuál es la gran apuesta como país por la calidad de la educación y definimos entonces que una educación de calidad es aquella que primero que todo forma mejores seres humanos, seres humanos con valores, seres humanos con principios éticos, seres humanos que respetan lo público, seres humanos que ejercen los derechos humanos y conviven en paz; por supuesto tiene que ser una educación que genere oportunidades legítimas de progreso y prosperidad, tiene que ser una educación competitiva en un mundo cada vez más global, a través de la cual se contribuye a cerrar las grandes brechas de inequidad. Me dijeron que este era el sito para los invitados, estamos estrenando aquí comisión, a propósito los felicito, qué gestión tan eficiente la de esta comisión y la de la nueva mesa directiva que en cuestión de unos pocos… que en cuestión de unos pocos días lograron remodelar esta comisión y de verdad quedaron en condiciones extraordinarias. Bueno, primero que todo quiero decirles, se critica mucho al Gobierno Nacional, se dice que el nivel de ejecución del gobierno pues no es el adecuado, pero quiero decirles a ustedes, que son mi comisión, que este Ministerio de Educación Nacional tuvo el mayor nivel de ejecución de todo el Estado Colombiano en el año 2011: Ejecutamos el 99.4% del presupuesto que nos fue asignado y según certificación del Ministerio de Hacienda, el Ministerio tuvo el año pasado el mayor nivel de ejecución de los últimos 12 años, eso frente al año 2011, y frente a lo corrido del año 2012 quiero decirles que seguimos ocupando el puesto número uno en materia de ejecución presupuestal, ¿ello qué nos ha permitido? Pues como lo voy a mostrar más adelante, haber tenido un cumplimiento muy importante de nuestras metas, de nuestros objetivos, inclusive muchas de las metas que estaban previstas alcanzar en el año 2014, las anticipamos y ya están cumplidas en el año 2012.  Entonces miremos por nivel educativo, porque así es como se entiende mucho más fácil, cómo hemos evolucionado en materia de calidad, en materia de cobertura, en materia de cierre de brechas: Primera infancia: En primera infancia nuestra meta con la cual nos comprometimos nosotros para el año anterior fue llegar a 400,000 niños atendidos con atención integral; pues bien, llegamos a 402,000 niños en más de 860 municipios, formamos los agentes educativos para el año 2012, ya a esta fecha, con los cuales nos habíamos comprometido; hemos definido lineamientos pedagógicos que debe tener esa atención integral y ya a agosto llevamos el 81% de los centros de desarrollo infantil construidos, con los cuales nos comprometimos para el año 2012. En la columna de enseguida ustedes observan cómo estamos frente al año 2014 y vemos pues que ya hemos cumplido varias de las metas con las cuales nos habíamos comprometido inclusive para el año 2014. Aquí lo más importante para compartir con ustedes es que en materia de primera infancia se replanteó totalmente a nivel del Gobierno Nacional la forma de atender y de abordar la atención a la primera infancia: Se creó la Comisión Intersectorial que está conformada por los ministerios y las entidades que tenemos que ver con la atención integral, ¿y qué se estableció en esa comisión intersectorial? Que nosotros tenemos que garantizarle a ese niño, a cada niño menor de cinco años una educación inicial de muy buena calidad, servicios de saludad de muy buena calidad, nutrición de buena calidad y por supuesto cuidado y acompañamiento psicosocial. Se crea entonces esta especie de junta directiva, donde estamos los ministros que somos los responsables de la atención en cada uno de nuestros ámbitos de competencia y la tarea que tiene el Ministerio de Educación Nacional en particular es, en primer lugar, definir esos lineamientos pedagógicos que tiene que tener un niño menor de cinco años; nos comprometimos también a manejar y a administrar el sistema de información para la atención integral, así como lo hacemos cuando un niño llega a nuestros colegios a nivel preescolar, que le llevamos su hoja de ruta y tenemos la información niño a niño en el sistema educativo, lo propio tenemos que hacer con un niño apenas nace: los Desde que nace el niño hasta que entra al colegio nosotros tenemos que saber ese niño exactamente, en cada momento de su vida, si ese niño está recibiendo educación inicial, si está atendiendo y recibiendo los servicios de salud, si está teniendo la nutrición adecuada y si está teniendo apoyo y acompañamientos psicosocial.  Entonces nosotros desde Educación vamos a administrar ese sistema de información, que ya estamos construyendo, lo cual nos va a permitir además hacer el tránsito, cuando el niño cumpla cinco años, para que entre entonces al colegio y no se nos desescolarice. Tenemos el reto, por supuesto, de continuar con todo el proceso de formación de agentes educativos y de maestros para lograr que esos niños tengan la atención inicial con alta calidad y en eso hemos avanzando de manera muy, muy importante, ¿y qué se decidió a nivel de la comisión intersectorial? Que ya lo que tiene que ver con la contratación en sí misma ya no va a estar un pedaza por allá, por el ICBF, otro pedazo por otra parte, por el Ministerio de Educación, sino que se tomó la decisión, como Gobierno, de que se iba a focalizar y a concentrar toda la contratación de la prestación integral del servicio a los niños de primera infancia en el ICBF, pero somos nosotros, cada una de las entidades, las que define cuáles son los estándares de calidad y Educación va a hacerles seguimiento, control y vigilancia a los prestadores del servicio de atención integral a la primera infancia, para garantizar que ese servicio que se le preste niño a niño sea un servicio y una atención de calidad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Perdón la interrumo un minutico, ¿se devuelve, por favor, a la anterior gráfica, a la anterior diapositiva? Ahí, el indicador, el indicador a 2014 habla del 100% de cumplimiento, o sea, que ya, según eso, los 402,000 niños atendidos ya cumplieron la meta al 2014, o sea, ¿que en cuánto se superó la meta al 2012? Es que, por ejemplo, no comprendo el de formación de agentes educativos frente al 2012; sería muy interesante saber si según esto, si al 2014 tiene el 33%, es que para el 2012 y el 2011 avanzaron cumpliendo, no sé; me parece interesante.  Ministra de Educación Nacional: ¿Cómo se lee la gráfica?  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Cómo se comportó el indicador, porque el de abajo, de los 27 nuevos ambientes especializados de atención integral, no lo comprendo porque si al 2014 ya van cumpliendo el 81, pues obviamente que en el 2012 y en el 2011 tendrían que estar por encima del cien, ¿o no? ¿O tengo un problema con los indicadores?  Ministra de Educación Nacional: Sí, voy a explicar cómo se leen los indicadores: A agosto del 12 ahí lo está establecido es cómo vamos nosotros cumpliendo la meta que nos habíamos establecido nosotros para el año 2012, pero como el Gobierno llega hasta el 2014, es frente a la meta establecida para el año 2014 cómo estamos parados ahorita en el año 2012. Entonces 402,000 niños atendidos, cumplimos con la meta a agosto del 12, ya cumplimos con la meta que estaba establecida para esta fecha, porque la meta eran 400,000 niños y resulta que atendimos 402,000 niños y no se ha terminado el año 2012, entonces por eso está chuleado, ya al año 2012 cumplimos la meta, y frente al año 2012, esos 402,000 niños ya tienen la cobertura prevista para que se siga atendiendo hasta el año 2014. Frente a los agentes educativos, nosotros teníamos que atender y capacitar a la fecha cerca de 15,000 agentes educativos para el año 2012; pues ya los capacitamos, ya los formamos, por está chuleado, pero la meta es llegar a 46,000 en el año 2014, entonces si yo estoy parada en el año 2012, voy en el 33% de la meta hasta finalizar el año 2014. Desarrollo de lineamientos pedagógicos: Nosotros somos los que definimos desde Educación qué tipo de educación tienen que tener esos niños y niñas menores de cinco años, pero eso tiene que seguir en el tiempo, ya definimos los lineamientos pedagógicos que continuarán los mismos hasta el año 2014. Y nuevos ambientes educativos, construcción de nuevos centros de atención integral: Pues bien, a agosto del 2012 hemos cumplido con el 81% del total de la meta que tenemos para el año 2012, pero resulta que Educación ya no va a construir más centros de atención integral porque eso lo va a cumplir, los va a seguir construyendo el ICBF, entonces cuando nosotros en agosto del año 2012 o en diciembre lleguemos al 100% , nosotros, Educación, ya habremos cumplido la meta hasta el 2014 porque ya no vamos a construir más. Así es como se leen los indicadores, bueno, eso en términos de primera infancia. Miremos los avances a nivel de educación preescolar básica y media: Cuando uno mira nuestro sistema educativo, uno observa que tiene 13,700 establecimientos educativos en toda Colombia; de esos 13,700 educativos, de acuerdo con las evaluaciones de las pruebas de conocimiento, de las pruebas SABER, encontramos nosotros, después de un estudio juiciosísimo, un diagnóstico que hicimos sobre el sector y el estado del mismo, que habían 3,000 establecimientos educativos que tenían los resultados más pobres de Colombia en términos de aprendizaje y dijimos: ¿Dónde están esas 3,000 escuelas de Colombia? Pues bien, esas 3,000 escuelas coinciden en que son las escuelas donde estudian los niños más pobres de Colombia, las familias más pobres de Colombia, las regiones más pobres de Colombia, los municipios más pobres de Colombia, es decir, si no entramos nosotros a intervenir y a apoyar de manera focalizada esas escuelas, vamos a seguir perpetuando la pobreza en nuestro país y la inequidad social que se da desde la educación; entonces concebimos el programa y estructuramos el programa de transformación de la calidad educativa, que se denomina “Todos a Aprender”; ¿en qué consiste este programa? En llegar a esas 3,000 escuelas donde estudian 2’300,000 niños en primaria; con este plan de atención integral que parte de garantizarles un buen componente y alto componente pedagógico, entrega de textos escolares, la focalización está en matemáticas y lenguaje, tenemos que garantizar que esos niños, los más pequeños, los de primaria, aprendan a leer, pero no solamente que aprendan a leer sino que entiendan lo que leen, que es la gran diferencia, y que además desarrollen pensamiento lógico y pensamiento matemático desde que están en primaria; si nosotros logramos eso, y lo vamos a lograr, transformamos el aprendizaje de esos niños y de esas niñas para el resto de sus vidas.  Pues bien, ya llegamos, nos comprometimos, vamos a llegar de aquí al 2014 a esas 3,000 escuelas con todo este programa de acompañamiento integral; pues bien, anticipamos la meta y ya en el 2012 llegamos a estos 3,000 establecimientos educativos, que además de ellos dependen 16,000 sedes, o sea, que la verdad es que hemos llegado a 16,000 sedes educativas, ¿y dónde están esas sedes? El 72% de ellas están en el sector rural, es ahí donde le estamos pegando fuertemente a disminuir las brechas de inequidad en nuestro país; nunca antes un programa educativo había llegado precisamente al sector rural en una proporción tan importante, que es donde se presentan las mayores brechas de inequidad y las mayores brechas en materia de aprendizaje. Pues bien, ya llegamos a estos 3,000 establecimientos educativos, de los cuales dependen 16,000 sedes educativas, donde estudian estos 2,300,000 niños de primaria desde el grado cero hasta el grado quinto; ya adquirimos y les entregamos a estos niños 8´800,000 textos escolares de matemáticas y de lenguaje para cada niño y para sus maestros; en algunas sedes ya les hemos entregado también computadores y lo que es más importante, es el acompañamiento situado en el aula de clase y esto es lo que es revolucionario en el modelo, porque estamos llegando a través de la figura de tutores, que son también maestros oficiales, a acompañar a estos maestros de esas 3,000 escuelas, que son los que enseñan matemáticas y lenguaje en primeria, y el acompañamiento es situado en el aula de clase; ¿qué hemos hecho? Hemos hecho convocatorias públicas para escoger a los mejores maestros de Colombia en cada entidad territorial y los estamos vinculando, tenemos que tener 3,000 maestros que lleguen a estos 3,000 establecimientos educativos, que van a ser quienes les vayan a dar, y ya le están dando, ese acompañamiento situado en el aula de clase a los maestros de matemáticas y lenguaje.  A estos 2’300,000 niños les estamos garantizando su alimentación escolar; a estos niños les estamos garantizando el transporte escolar por parte de las entidades territoriales; a estos 2’300,000 niños les estamos remodelando sus escuelas porque son escuelas eminentemente rurales, donde nunca había llegado intervención ni de la entidad territorial ni mucho menos del Ministerio de Educación Nacional; y para todo este proceso tenemos el acompañamiento de las universidades, las mejores facultades de licenciatura de matemáticas y de lenguaje, que están ayudando a mejorar las competencias y conocimientos de estos maestros, que son los que enseñan en esas escuelas en matemáticas y de lenguaje, y además a partir de ese proyecto realizando los proyectos de investigación. Entonces parados en el año agosto 2012, hemos cumplido ya con todas las metas que nos habíamos impuesto para el año 2012 y en algunos ya hemos anticipado la meta para el año 2014: Llegamos a las escuelas, llegamos a los niños, adquirimos el 80% de la totalidad de los textos de aquí al año 2014; y en materia de acompañamiento a maestros, la meta es llegar a 60,000 maestros con nuestros tutores, a la fecha ya cumplimos la meta que teníamos para agosto, que era llegar a los primeros 20,000, y de aquí al 2014 pues esta es la tercera parte de lo que nos hemos propuesto para el año 2014, pero quiero decirles que el 1 de enero del año 2013 ya habremos cumplido la meta de llegar a los 60,000 maestros, porque ya estamos acabando de vincular a los 3,000 tutores, que son los que van a acompañar a todos nuestros maestros, a esos 60,000, en el aula de clase. Como ustedes pueden ver, esto es un acompañamiento integral, focalizado, donde vamos entonces, a través de toda esta estrategia focalizada, vamos a transformar la calidad de la educación concentrándonos y comenzando por esas instituciones educativas que más lo necesitan, que es donde están los peores niveles de aprendizaje de toda Colombia; esto es equidad, equidad desde la educación. Igualmente nos comprometimos a implementar el Plan Nacional de Lectura y Escritura; la meta que tiene este gobierno es de aquí al año 2014 vamos a llegar al 100% de las instituciones educativas oficiales con el plan nacional de lectura y escritura, “Leer es mi cuento”, esto tiene tres componentes: En primer lugar, dotación de libros, jamás estas escuelas han tenido los libros y menos las instituciones educativas que forman parte del programa; igualmente tenemos que llegar con un programa muy fuerte de formación a nuestros maestros, para que promuevan el amor por la lectura y la escritura, las competencias comunicativas, en nuestras escuelas; y por supuesto tenemos que vincular a la familia. Entonces ¿qué hemos hecho ya? Ya llegamos a las primeras 2,900 institucioneas educativas, cumpliendo a agosto la meta que teníamos para todo el año 2012, y frente a la meta que es llegar en el 2014 a la totalidad de instituciones educativas, pues vamos en el 29%. Como bien lo veíamos en nuestra definición de calidad, por encima de todo queremos formar mejores seres humanos, con valores, con principios éticos, ¿y ello cómo se desarrolla? A través de la formación para la ciudadanía, a través de proyectos pedagógicos que forman para la promoción de los derechos humanos, para la convivencia pacífica, para la educación ambiental, para la educación para la sexualidad, para la educación con vida saludable; esos son los proyectos pedagógicos que promovemos desde el sector.  Pues bien, tenemos la estrategia, ya llegamos a 4,000 establecimientos educativos, pero todavía no hemos llegado a tener cobertura total; insisto, la meta es que en todos los colegios oficiales de Colombia en el año 2014 se estarán desarrollando proyectos pedagógicos que forman en ciudadanía. Cuando comenzamos este gobierno ¿qué encontré yo? Que habían unas pocas entidades territoriales que estaban apoyando a sus escuelas para desarrollar proyectos pedagógicos, ¿y qué dijimos nosotros desde el Ministerio? No, esto no puede ser el privilegio de unos pocos niños y jóvenes colombianos; formar en ciudadanía tiene que ser el derecho de todos los niños y jóvenes en el sector, y algo adicional, conseguir los recursos, porque una política sin recursos se queda en un maravilloso discurso y nada sucede. Pues bien, formulamos un proyecto al Banco Interamericano de Desarrollo, ya nos lo aprobaron, ya lo firmamos en este semestre pasado: 12 millones de dólares que se van a dedicar única y exclusivamente para trabajar de las manos con las secretarías de educación, a través de bolsas concursables, para formar en ciudadanía. Vamos a expandir los proyectos pedagógicos a lo largo y ancho de Colombia, que no se nos quede ni una sola escuela pública, ni una sola escuela oficial de nuestro país sin desarrollar y sin participar sus niños en estos proyectos que forman para la ciudadanía. En términos de calidad, de acuerdo con la última evaluación, las últimas pruebas SABER que se aplicaron el año pasado por el ICFES, las pruebas SABER tengan mejores conocimientos, mejores competencias para 11, encontramos, aquí está la serie de los últimos cinco años: Vemos nosotros-arriba son las pruebas del año 2011-vemos que disminuye el porcentaje de establecimientos educativos, que de acuerdo con las pruebas SABER 11, quedaron en los niveles más bajos, en el nivel inferior o muy inferior, en el nivel bajo, y aumentan-a contrario sensu-el número de establecimientos educativos, que son los colores azules, que son los establecimientos educativos que tienen niveles de desempeño superior, alto superior y muy superior. De acuerdo con las pruebas SABER 11 entonces vemos: Disminuye el número de colegios que tienen bajo desempeño, bajo rendimiento, y aumenta frente al año inmediatamente anterior el número de establecimientos educativos con mejores resultados en materia de aprendizaje, de acuerdo con las pruebas SABER 11. ¿Qué hemos hecho frente a nuestros docentes? Definitivamente el eje fundamental de transformación de la calidad de la educación en este país gira alrededor de nuestros maestros; por eso hemos trabajado en estos dos años para mejorar sus condiciones de profesionalización docente y para mejorar sus condiciones en términos de calidad de vida. Frente al tema de capacitación, es uno de los elementos fundamentales, tenemos que trabajar cada vez más para que nuestros maestros a lo largo y ancho de Colombia la enseñanza y por supuesto para el aprendizaje de nuestros niños; la meta que nos habíamos impuesto de aquí al año 2014 era capacitar a 70,000 docentes, pues bien, a agosto del 2012 ya tenemos 69,800 docentes capacitados, ¿y en qué los hemos capacitado en estos dos años? En el uso de las TIC, con impacto en pedagogía; en el desarrollo de competencias básicas y ciudadanas, y también en bilingüismo. Expidió el Presidente de la República un decreto que había sido un anhelo por parte de nuestros docentes etno-educadores, porque había una gran inequidad: El salario que devengaban nuestros docentes etno-educadores era diferente, era mucho más bajo del que devengaban otros docentes del sector y precisamente es estas etnias, en estas minorías, donde la calidad de la educación es más baja a nivel nacional, entonces si queremos nosotros cerrar brechas de inequidad, por supuesto teníamos que comenzar también mejorando las condiciones de nuestros docentes. Acabamos de expedir un decreto muy importante para nuestros maestros que están en situación de riesgo, donde clarifica, les da mayores apoyo para que ellos puedan entonces poder continuar con la prestación del servicio educativo cuando están en situaciones de riesgo. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> Sólo Presidente una preguntica ahí, para no perder el hilo aquí de la muy buena exposición que está haciendo la ministra: Es allí, en el ajuste salarial, que habló usted, su señoría toca el tema de los etno-educadores, yo quisiera preguntarle si aparte de ellos se tocó el nivel salarial de otros docentes o de docentes en general, no solamente los etno-educadores. Solamente esa pregunta, Ministra.  Ministra de Educación Nacional: Sí, lo del decreto solamente toca a los etno-educadores, porque para el resto del Magisterio pues todos los años se incrementa el salario de acuerdo con el incremento que se define para todos los servidores públicos, pero nuestro etno-educadores, los maestros que están enseñando a estas poblaciones, a la población indígena, pues tenían una estructura salarial muy inferior al resto de los docentes en condiciones similares; entonces pues después de muchos meses y un proceso ahí bien importante de concertación y demás, logramos ajustar el salario a nuestros docentes y sin lugar a dudas ese es un avance muy importante en términos de equidad en nuestro sector.  Otro avance muy importante, preocupación enorme del Ministerio de Educación Nacional, precisamente en ese avance por generar mejores condiciones de vida para nuestros maestros, porque partimos de la base, en la medida en que estén más profesionalizado y en la medida en que tengan mejores condiciones en calidad de vida, pues todo ello tiene que incidir en el mejoramiento de la calidad de la educación en nuestro país: Pues bien, para nuestros maestros, como ellos cotizan sus prestaciones y depositan sus prestaciones en el Fondo del Magisterio, pues no se tenía ningún plan de vivienda para nuestros maestros y esa es una necesidad sentida; pues bien, suscribimos un convenio entre el Ministerio de Educación Nacional y el Fondo Nacional del Ahorro para poder que los maestros puedan hacer ahorros en el Fondo Nacional del Ahorro, para adquirir vivienda y tener un tratamiento absolutamente preferencial y subsidiado para que nuestros maestros de Colombia, que nunca han tenido una línea de crédito especial, lo puedan tener; inclusive quiero anticiparles, apreciados Senadores, que en el proyecto de traslados presupuestales que acaba de presentar el Ministerio de Hacienda, hay una partida presupuestal de 30,000 millones de pesos para que se giren directamente al Fondo Nacional del Ahorro y con esos 30,000 millones, que yo espero ustedes lo aprueben obviamente cuando analicen toda el proyecto de ley de traslados presupuestales, con esos 30,000 millones de pesos-pues es un primer aporte al Fondo Nacional para nuestros maestros-se va a subsidiar completamente la tasa, el crédito para nuestros maestros a nivel nacional; eso tiene que ver con vivienda para los maestros. Igualmente algo importantísimo, se suscribió, sacamos una licitación para suscribir, para contratar la prestación del servicio de salud, todos los servicios médico-asistenciales para nuestros maestros y sus familias; esto tiene una cobertura de más de 1’100,000 beneficiarios y se hizo todo ese proceso de contratación a nivel nacional y estamos seguros de que la calidad en la prestación del servicio de saluda a nuestros maestros y sus familias va a mejorar; y lo más importante, estamos en el proceso también de contratación, mediante licitación pública, de unas auditorías médicas externas que nos garanticen a nosotros como ministerio, pero por sobre todo a los maestros y sus familias que la calidad de la prestación del servicio es buena y es acorde con sus necesidades. Igualmente, y esto es algo revelador y novedoso, ustedes que varios de los Senadores que son aquí maestros, saben que nunca antes nunca antes nuestros maestros de Colombia habían tenido esto: Contratamos un plan de salud ocupacional que va a hacer una evaluación individual a cada uno de los 320,000 maestros de Colombia, sobre los riesgos más frecuentes que ellos tiene en materia de salud: Problemas de las cuerdas bucales, problemas musculares, problemas en los huesos y además problemas psicosociales; pues bien, se le va a hacer una valoración a cada uno de nuestros 320,000 maestros para identificar cuál es su nivel de riesgo que tiene y lo que es más importante, pues desarrollar programas preventivos para velar por la salud de nuestros maestros. Estamos en proceso de organización de los Juegos Nacionales y algo importantísimo, acabamos de abrir, ya diseñamos, perdón, y vamos a abrir ahorita en septiembre dos concursos muy importantes para proveer 28,000 plazas de maestros, 4,000 para atender población minoritaria; hace 7 años, 7 años no se convocaba a un concurso para maestros que atienda población afrodescendiente, pues bien, esta administración y este ministerio, en el mes de septiembre, ya abre la convocatoria a nivel nacional y habrá y se abre también la convocatoria para poder suplir 24,000 cargos que están vacantes de nuestros maestros que atienden población mayoritaria; y por último, ya abrimos la convocatoria para nuestros maestros, para que puedan entonces presentarse y acceder a ascensos y reubicaciones. Eso frente a nuestros maestros lo que demuestra es el interés y la importancia que le ha dado el Ministerio de Educación Nacional y este Gobierno a los maestros de Colombia. Siguiendo entonces con los avances que hemos tenido en el sector, en términos de disminución de brechas de acceso y de permanencia, sin lugar a dudas el mayor avance, de lo cual nos tenemos que sentir orgullosos en Colombia, es haber podido llegar a la gratuidad universal en todo nuestros sistema educativo oficial desde el grado cero hasta el grado once; no se le puede cobrar ni un solo peso a un padre de familia ni por matrícula ni por pensiones ni por costos educativos, y ello beneficia a más de 8’600,000 niños y jóvenes de Colombia, ya los padres de familia no deben tener excusas de carácter financiero, económico, para no llevar a su niño o a su hija a la escuela más cerca de donde viven.  Y en términos de grupos étnicos, que ahorita hay tanta controversia alrededor de ellos, pues quiero decirles que de acuerdo con los compromisos adquiridos en el Plan Nacional de Desarrollo, sin lugar a duda en las distintas evaluaciones que hemos hecho con la comisión de los grupos indígenas, el Ministerio de Educación Nacional muestra unos avances enormes en materia de compromisos frente al Plan Nacional de Desarrollo. Colombia tiene 91 grupos étnicos y para sesenta de ellos a la fecha ya los hemos apoyado en el desarrollo de sus propios modelos pedagógicos, con acompañamiento del ministerio, con recursos, y ha habido un avance muy, muy importante en la definición de todos esos modelos pedagógicos para los grupos étnicos que ya se están implementando y que por supuesto lo que buscan es mejorar la calidad de su educación, preservando su identidad cultural. Y algo muy importante, que es preocupación de todos los sistemas educativos, no solamente es llevar los niños y los jóvenes al sistema educativo, lo importante paralelamente es evitar que nos deserten del sistema; pues bien, ustedes pueden ver la tendencia de disminución de la tasa de deserción a nivel preescolar, básico y medio: En el último año del 2010 al 2011 la tasa de deserción pasó del 4.89% al 4.53, a pesar de haber tenido ola invernal; esto es un logro muy importante para nuestros país y para nuestros sistema educativo. Igualmente, cuando uno mira dónde se han creado más cupos en materia educativa, se han creado más cupos en el sector rural, lo que nos ha permitido también disminuir la brecha en cobertura entre el sector rural y el sector urbano; y algo adicional, prioridad como país y como sector educativo, en la reducción de la tasa de analfabetismo: De acuerdo con la última encuesta de calidad de vida del DANE, el año pasado se alfabetizaron 170,000 adultos y vemos cómo se ha venido reduciendo en los últimos dos años la tasa de analfabetismo en nuestro país. Y ya para cerrar nuestro ciclo a nivel de educación preescolar, básica y media, ustedes saben que la gran obsesión de este Gobierno del Presidente Juan Manuel Santos es velar por incorporar principios de buen gobierno, de luchar contra la corrupción en todo el ámbito nacional; pues bien, quiero decirles que este ministerio, cuando empezamos esta administración, definimos y contratamos en el año 2011 15 auditorías de matrícula a 15 entidades territoriales certificadas.  Colombia tiene 94 entidades territoriales, ellas son 32 departamentos y 62 municipios grandes de más de 100,000 habitantes, y son estos mandatarios, gobernadores y alcaldes, con sus secretarios de educación, quienes administran de manera descentralizada la educación, y yo desde el ministerio les giro el SGP por niño atendido; pues bien, nosotros identificamos que del año 10 al año 11 habían 15 entidades territoriales que tenían un comportamiento atípico en su matrícula, contratamos unas auditorías para que fueran presencialmente a contar niños, para que fueran a cada una de estas escuelas en estas entidades territoriales, ¿y qué encontramos? Encontramos que habían 130,000 niños que aparecían matriculados en el sistema de información de matrícula, pero eran niños inexistentes, es lo que denominamos “niños fantasma”; ¿qué hicimos nosotros entonces? Pues para este año los recursos asociados a esos 130,000 niños, que son 250,000 millones, no es que nos los hayamos ahorrado, ni mucho menos, lo que hicimos fue redireccionar esos recursos en el sector educativo para apoyar programas de mejoramiento de la calidad; pues bien, la obsesión de este ministerio es que en educación tiene que haber cero corrupción, por eso entonces para este año, por primera vez en la historia del sistema educativo colombiano, se va a realizar una auditoría de matrícula y no solamente de matrícula, de docentes, a todas las 94 entidades territoriales, vamos a ir a todas las escuelas de Colombia, hasta la última aula de clase a contar niños, a garantizar que los niños que figuran en el sistema de información de matrícula sean niños reales, de carne y hueso, que efectivamente existan; y vamos a ir a las 94 entidades territoriales a verificar también la existencia de nuestros maestros, en cada entidad territorial, en cada institución educativa, para así garantizar entonces que estemos nosotros reconociendo por unos maestros que efectivamente existen y están vinculados al sector educativo en el grado en que toca, en el escalafón que toca en cada institución educativa.  Yo les quiero anticipar los resultado porque es mi obligación aquí ante el Congreso de la República, ante la Comisión Sexta, compartir con ustedes lo que hemos venido nosotros observando desde el año pasado en la medida en que nosotros dimos a conocer resultados de las auditorías, les dimos traslado a nuestras entidades de control, yo veía aquí al Sr. Contralor Delegado, le dimos traslado de la información a la Contraloría, a la Procuraduría y a la Fiscalía; pues bien, varios de estos mandatarios de estas 15 entidades territoriales, ya se pronunció la Procuraduría General de la Nación, ya para algunos de ellos ya los destituyó de sus cargos oficiales y además los inhabilitó para ser servidores públicos durante los próximos 13 años; sabemos por información que tenemos que ya la Contraloría también va a producir algunas decisiones; y el mensaje que le estamos mandando al sector educativo de nuestro país es que no vamos a permitir que se nos pierda ni un solo peso asociado al sector educativo, todos los recursos públicos son sagrados, pero los recursos que financian la educación de nuestros niños y jóvenes son los más sagrados y los estamos cuidando, estamos velando por cada uno de los pesos que se invierten en el sector educativo oficial. Entonces, como les decía, ¿qué hemos observado nosotros en el último año? Pues que se ha venido reduciendo de manera consistente, mes a mes, el número de niños matriculados del sistema, pero mes a mes, entonces yo comparo enero del 12 con enero del 11, cae la matrícula, febrero del 12 con febrero del año anterior, cae la matrícula, es decir, un comportamiento absolutamente atípico al que había demostrado y arrojado el sector educativo en los últimos años; y yo con mis secretarios de educación, que los convoco permanentemente para hacerle seguimiento a todos nuestros propósitos, a nuestras metas, a nuestros objetivos y a nuestros indicadores, los tuve hace dos semanas, vinieron los 94 secretarios de educación de Colombia y trabajamos tres días, y les decía: ¿Pero qué es lo que está pasando con la matrícula? ¿Por qué está cayendo de manera vertiginosa en sus entidades territoriales?-Más unas que en otras, la matrícula asociada a su entidad territorial-Y me decían: Ministra, la verdad estamos depurando el sistema de información; la verdad, ¿sabe qué? Nos encontramos que había muchísimos niños en muchísimas escuelas que no existían, que no son niños de carne y hueso, que son lo que usted dice, niños fantasma, y sencillamente estamos depurando el sistema de información.  Entonces les anticipo, de aquí a diciembre, que termina este año, cuando ya llegue yo con mis auditorías, y ya comenzaron y aquí no se trata de sorprender a nadie, yo aviso con la debida anticipación a cada entidad territorial cuándo llegan las auditorías, además para que estén listos, preparados, los atiendan, vigilen la auditoría y demás, les quiero anticipar que de aquí a diciembre del presente año se va a continuar depurando la matrícula, se van a seguir reduciendo los niños asociados a la matrícula en nuestro sistema educativo, ¿pero eso qué nos va a permitir? Sincerar el sistema, saber exactamente cuántos niños y jóvenes están estudiando en cada institución educativa; vamos a saber exactamente cuántos niños de verdad están desescolarizados, para que sigamos redoblando los esfuerzos para atraer a esos niños en el sistema; nos va a permitir utilizar de manera eficiente y transparente los recursos asociados a la educación, porque es que con base en la matrícula miren el impacto, esto es como un dómino: Con base en la matrícula yo giro por niño atendido; con base en la matrícula yo contrato la alimentación escolar; con base en la matrícula yo contrato el transporte escolar, con base en la matrícula yo defino la planta docente, yo defino cuántos maestros tengo que tener en cada escuela y en cada entidad territorial; con base en la matrícula yo defino la contratación con privados de la educación, si la planta oficial no es suficiente. Entonces eso es como un dominó, eso es como un castillo de naipe, por eso la importancia de contar con un sistema de matrícula totalmente confiable, que nos refleje la realidad de nuestro sector educativo. Llegamos entonces, ya para terminar, ¿cuántos recursos están asociados a la financiación de la educación básica? Para el 2012 se asignaron casi 20 billones de pesos y esos recursos pues representan, del total del presupuesto, casi el 86% del total del presupuesto del ministerio. Otro dato muy, muy importante, que eso ya lo perciben las entidades territoriales, con Planeación Nacional revisamos integralmente la forma como distribuimos por cada niño atendido los recursos del SGP, por cada entidad territorial; nosotros tenemos unas tipologías, pues bien, ¿qué hicimos nosotros? Si nosotros queremos cerrar las grandes brechas de inequidad tenemos que distribuirle a esas entidades territoriales, las más rurales, las de peor calidad, donde es más difícil llegar a un niño, donde hay más niños desescolarizados, tenemos que generar incentivos para que nos lleven los niños al sistema; revisamos totalmente la forma de asignar los recursos del sector, privilegiando obviamente esas entidades territoriales que tienen las mayores brechas.  Y por último, hemos realizado una labor realmente impresionante en materia de infraestructura educativa: Cuando llega la ola invernal ¿qué sucede? Se toma la decisión, cada ministerio autónomamente, los recursos que nos asignaron, con excepción del Ministerio de Educación Nacional, los recursos para el mejoramiento de infraestructura fueron entregados a las entidades territoriales; pues bien, yo tomé la decisión desde el Ministerio de Educación Nacional de manejar de manera centralizada los recursos, pero de manera descentralizada la contratación para poder arreglar las miles de sedes y de aulas que habían sido afectadas por la ola invernal; pues bien, quiero decirles que esto es una inversión histórica en el sector, en estos dos años de gobierno he invertido 800,000 millones en infraestructura escolar, y con esos recursos ¿qué hemos hecho desde el Ministerio de Educación? Hemos nosotros rehabilitado, remodelado, refaccionado 4,175 aulas de clase; hemos construido 27 megacolegios; hemos entregado en 15 departamentos; y hemos construido pues obviamente un número muy importante de laboratorios y baterías sanitarias en otros colegios que así lo ameritaban; es decir, es una inversión sin antecedentes en tan corto periodo de tiempo y yo me quiero por un segundo referir a lo que fue la ola invernal, es que a todos se nos olvida las tragedias del país: En diciembre del año 2010, de acuerdo con la información que me enviaron mis secretarios de educación y que yo después verifiqué personalmente con unos operadores que contraté a nivel nacional, teníamos 550,000 niños el 31 de diciembre del 2010 que se habían visto afectados por la ola invernal, que sus sedes educativas estaban destrozadas, unas en mayor nivel que otras, y que no iban a poder ingresar a clase en el año 2011, que nos iban a quedar desescolarizados; eso hubiera sido una tragedia nacional para nuestro país.  Pues bien, con el liderazgo del Ministerio de Educación Nacional y de la mano de los alcaldes, de los gobernadores, secretarios, rectores, padres de familia, montamos una gran cruzada en Colombia para lograr que esos 550,000 niños volvieran al colegio; generamos múltiples opciones, estrategias: Unas instalaciones eran utilizadas por dos colegios; nosotros desde el ministerio financiamos el alquiler de fincas, de bodegas, de casas de familia, en fin, múltiples opciones para lograr que estos 550,000 niños volvieran a clase e el año 2011, ¿y saben qué? Logramos que estos niños terminaran exitosamente su año escolar en el año 2011; si de algo nos tenemos que sentir orgullosos en Colombia, en medio de esta tragedia nacional generada por la ola invernal, es haber logrado con una unidad total de nuestro país, todos los actores, toda la sociedad trabajando juntos, para lograr que los niños volvieran a clase en el año 2011. Pero por supuesto nos quedaban las sedes destruidas y eso es lo que hemos hecho en estos dos años, invertir estos recursos para lograr que estos niños, poco a poco, pudieran volver a su hábitat natural. Pasamos ya… para terminar, los niveles educativos a nivel de educación superior: ¿Qué avances hemos tenido en educación superior? En términos de calidad hemos seguido dando acompañamiento técnico, asesorías, financiamiento, porque todo se hace a través de bolsas concursables, a nuestras instituciones de educación superior para que obtengan acreditación de alta calidad; la meta del número de instituciones acreditadas a agosto del 12 ya la cumplimos, frente a la meta del 14 vamos en un 38%. Hemos aumentado también en el sector el número de programas que tienen acreditación de alta calidad; se implementaron unas nuevas pruebas para evaluar el aprendizaje de nuestros estudiantes por parte del ICFES, esto fue un reto enorme, monumental, que ha venido liderando el ICFES, por supuesto con todas nuestras instituciones de educación superior; y ya por primera vez Colombia participó en las pruebas AHELO: Las pruebas AHELO son las mismas pruebas de la OECD, son las mismas pruebas PISA, pero que las pruebas PISA, que se aplican para y en las cuales participamos, para los niños de 15 años miden la calidad de la educación a nivel de la media, de la secundaria y de la media; pues bien, con estas pruebas AHELO, que apenas arrancan a implementar a nivel internacional, nosotros ya participamos y nos va a permitir evaluar la calidad de la educación a nivel de educación superior y compararnos con el resto del mundo, para saber dónde están nuestras brechas en materia de calidad.  Y algo muy importante, obtuvimos hace un mes, y nos van a entregar la certificación ahorita, nuestro sistema de aseguramiento en la calidad se lleva a cabo a través del CNA, pues bien, ese es todo nuestro sistema de acreditación se administra por el CNA, pues bien, se logró que el CNA tuviera reconocimiento internacional por los mejores evaluadores y acreditadores a nivel internacional; ¿ello qué quiere decir? Que hay una certificación de todos estos acreditadores internacionales de que el sistema de acreditación de la calidad en Colombia tiene estándares de clase mundial y esa es muy buena noticia no solamente para las instituciones, lo más importante, es para nuestros jóvenes estudiantes. Hemos venido apoyando también la formación de alto nivel, maestrías y doctorados, conjuntamente con Colciencias; ya dos de nuestras universidades están entre las 15 mejores de América Latina, de acuerdo con el último ranking que salió publicado en el primer semestre; y hemos avanzado mucho también en los procesos de internacionalización: Si nosotros queremos mejorar la calidad de la educación en Colombia, hay que internacionalizarla y promover la movilidad de estudiantes colombianos que vayan a estudiar afuera, pero también de estudiantes foráneos que estudien en Colombia, la movilidad de nuestros maestros, de nuestros docentes y por supuesto de nuestros grupos de investigación; pues bien, ya se logró reconocimiento de títulos con España, Argentina, México, Francia, Alemania y Chile: Un muchacho que estudie en institución acreditada en Colombia, cuando vaya a Francia a buscar puesto, a buscar trabajo, le es convalidado automáticamente y reconocido en Francia el título que obtuvo aquí en educación superior en una institución con acreditación de alta calidad; esto es importantísimo para nuestros jóvenes y para nuestro país. En términos de cobertura hemos avanzado también de manera importante: La meta que teníamos en el año 2011 era llegar al 40% de cobertura, pues bien, ya lo logramos, creamos 176,000 nuevos cupos en el año 2011, por supuesto la meta es pasar de la cobertura que hoy tenemos del 40 al 50%. Y algo adicional que les duele a ustedes tanto como Parlamentarios y a nosotros también desde el ministerio y es trabajar para que la educación superior de buena calidad llegue a todos los municipios de Colombia, a través de las distintas estrategias de regionalización; pues bien, quiero decirles que en estos dos años hemos llegado a 55 nuevos municipios de Colombia con educación superior de buena calidad; ya estamos en el 67% de los municipios, pasamos del 62 al 67 del año 2010 al 2011, y la meta es que en el año 2014 deberemos estar, haber sido capaces de llegar al 75% de los municipios de Colombia con educación superior de buena calidad. Y algo importantísimo, no solamente hemos aumentado la cobertura sino que logramos reducir la deserción, quebrar la tendencia creciente que tenía la deserción a nivel de educación superior, la redujimos en un punto en el último año, pasamos del 12.9 al 11.8. En síntesis, en estos dos años hemos reducido además la deserción en el sector educativo colombiano a nivel de preescolar, básica y media, es decir, nuestros colegios, y también a nivel a educación superior.  No hay nada más frustrante para un joven y para una familia que deserten del sistema educativo a nivel de educación superior: Se frustran los anhelos, las esperanzas, la posibilidad de desarrollo, no solamente de ese joven sino también de toda su familia; de ahí la importancia de ese resultado. Y obviamente para mejorar en calidad y aumentar cobertura, pues trabajamos en dos frentes: Por un lado, financiando la oferta, nuestras universidades públicas con más recursos públicos, pero al mismo tiempo, financiamos la demanda, de tal manera que nuestros jóvenes estudiantes puedan tener mejores condiciones de acceso a la educación superior. Y quiero decirles que desde enero, desde diciembre del año inmediatamente anterior, es decir, año y 7 meses, aquí de la mano de la Sra. Presidenta del ICETEX y siguiendo los lineamientos y la promesa de campaña del Presidente Santos, reestructuramos interés era tremendamente alta, más barato era conseguir un crédito para comprar un vehículo que casi que un crédito educativo; pues bien, se estableció que la tasa de interés real del crédito educativo del ICETEX fuera igual a cero y lo implementamos nosotros durante la época de estudio y un año adicional, y gracias al proyecto de ley que aprobó este Congreso de la República, se estableció que esa tasa de interés real igual a cero fuera durante toda la vida del crédito; ello automáticamente beneficia a 237,000 usuarios. Se aumentaron los subsidios del ICETEX, se han aprobado en totalmente el crédito del ICETEX: La tasa de estos dos años 186,000 nuevos créditos y 41,600 nuevos subsidios de sostenimiento para la población más pobre; la tasa de interés real igual a cero es para estrato uno, dos y tres, y estos subsidios adicionales de sostenimiento pues es para la población de SISBEN pues con menores recursos económicos.  Hemos aumentado las becas para los afrocolombianos, las becas para los indígenas, las becas de sostenimiento para los médicos cuando hacen especialización, y algo importantísimo, si nosotros queremos mejorar la calidad de la educación, tenemos que invertir en los maestros, pues no solamente los que hoy ya están en el sector, sino que tenemos que enamorar a los nuevos bachilleres, los mejores bachilleres de Colombia, hay que convencerlos, de acuerdo con su vocación, para que sean maestros también en nuestro sistema educativo; pues bien, creamos la beca “Crédito del ICETEX”: 6,000 créditos condonables en un 100% para los mejores bachilleres de Colombia, los que estén en el 20% superior, de acuerdo con los resultados de las pruebas SABER 11, que decidan estudiar una licenciatura que tenga acreditación de alta calidad; si ese muchacho, ese buen bachiller, y con esto estamos premiando la excelencia, entra a estudiar una licenciatura y la termina, se le condona el 100% del valor del crédito educativo; de esta forma queremos nosotros cautivar a estos jóvenes, los mejores bachilleres de Colombia, para que opten como opción de vida pues ser maestros, la profesión más noble que puede tener la Humanidad.  En materia de financiamiento de nuestras universidades, este año le giramos 2.4 billones de pesos y hemos incrementado lo que les giramos a las universidades en un 3% para su funcionamiento, no obstante la ley o el proyecto de ley que fue presentado el año inmediatamente anterior pues no hubiera seguido su tránsito en el Congreso, pero lo importante es que hemos honrado ese compromiso frente a nuestras universidades de incrementar; la ley no se ha aprobado, no se aprobó, pero el compromiso sigue firme por parte del Gobierno y así lo dejamos nosotros previsto en el presupuesto que se aprobó para este año en particular; y por supuesto hemos seguido trabajando en la construcción participativa de la política de Estado para la Educación Superior, y yo quiero que ustedes sepan qué es lo que estamos haciendo y venido haciendo: Nosotros desde enero de este año hemos venido promoviendo en todo Colombia, todo Colombia, en todas las regiones, para que se creen grupos de investigación que se dediquen a estudiar sobre la educación superior; tenemos más de 40 grupos de investigación en todo Colombia, conformado por rectores, por profesores, por estudiantes de maestría, estudiantes de doctorado, estudiantes de pregrado, han vinculado en algunas regiones al sector productivo; hay otros investigadores que están de tiempo completo dedicados a trabajar en la construcción de una política pública en materia de educación superior, unas política pública que permita que haya mayor acceso con equidad a la educación superior, que haya mejor calidad para la educación superior, que haya más innovación, desarrollo científico a través de la educación superior, que permita que haya mayor crecimiento y desarrollo económico para nuestro país y por supuesto que haya una mejor rendición de cuentas. Entonces sobre esas bases están trabajando todos estos grupos de investigación de tiempo completo; el ministerio hizo una convocatoria por ,000 millones de pesos, se presentaron 126 proyectos a nivel de maestría y de doctorados, proyectos de investigación, y estamos cofinanciando 26 proyectos en distintas regiones de Colombia. Entonces ese proceso de discusión, de generación de conocimiento de manera cualificada se ha venido dando a nivel nacional; ¿qué esperamos nosotros? Que este proceso termine en este segundo semestre, que podamos nosotros al final de este proceso tener todos estos insumos que se han generado a nivel nacional, para que con base en ello entonces ya podamos formular esa política pública, política de Estado para la educación superior, y una vez que la tengamos ya sabremos entonces cuáles son los desarrollos normativos que tendremos que tener para implementar esa política: Si tenemos que proponer una ley o varias leyes, decretos, en fin, que nos permitan desarrollar esa política pública y ese es el cronograma que nos hemos establecido en el sector. Pasamos ya al tema de pertinencia e innovación: Tenemos que hacer que nuestra educación sea pertinente, que forme el recurso humano que requiere el país y las regiones para atender las potencialidades y resolver los problemas que tenemos en nuestras regiones, y tenemos que incorporar innovación; pues bien, quiero decirles que ya vamos muy avanzados, conseguimos un crédito de 30 millones de dólares con el Gobierno de Corea, ustedes saben que Corea es tal vez el segundo país con mejor calidad de la educación en el mundo y es reconocido en el mundo porque es el país, el sistema educativo que ha sabido incorporar de mejor maneras las TIC, las tecnologías de la información, en su sistema educativo; pues bien, estos señores son los asesores del Ministerio de Educación Nacional y del sector educativo en Colombia, conseguimos este crédito de 30 millones de dólares para crear en Colombia 5 centros de innovación regional, distribuidos geográficamente en 5 regiones de Colombia, ¿y qué vamos a hacer con el acompañamiento de los señores coreanos? Vamos, primero que todo, a desarrollar un programa muy fuerte de formación a nuestros maestros, para que utilicen de manera adecuada las nuevas tecnologías para innovar en el sector; vamos a tener un componente muy fuerte de generación de nuevos contenidos, contenidos de altísima calidad que sirvan para mejorar la calidad de los aprendizajes de nuestros niños y de nuestros jóvenes; y tiene un componente muy fuerte de investigación alrededor de la innovación, y todo esto viene con el acompañamiento de las universidades regionales.  Lo lindo de este proyecto es que hicimos una convocatoria pública para definir dónde quedaban esos centros y se tenían que unir secretarías de educación, sector productivo, universidades de la región para poder acceder a tener ese centro de innovación en su respectivo municipio y en su respectiva región; pues bien, eso se hizo y vamos avanzando muy bien. Y finalmente para mejorar la pertinencia e innovación, el mismo crédito del BID que nos aprobaron tiene un componente de 20 millones de dólares para apoyar la generación de nuevos programas técnicos y tecnológicos de alto nivel en las distintas regiones de Colombia para mejorar la pertinencia de la educación en nuestro país. En materia de transparencia y gestión, ya lo veíamos, somos el ministerio de mayor nivel de ejecución del Estado Colombiano, seguimos con el primer puesto en este primer semestre de este año y hemos venido trabajando de la mano de nuestras secretarías de educación ayudándolas en sus procesos de modernización. ¿Con qué recursos vamos a contar para el año entrante?-Ya para terminar-Pues bien, de acuerdo con el presupuesto que fue presentado a consideración del Congreso de la República y que ustedes se aplicarán de ahora en adelante a analizar el presupuesto radicado; en el año 2011 el presupuesto asociado a educación fue de 23 billones de pesos, 21 billones para funcionamiento y 1.2 billones para inversión; para el año 2013, de acuerdo con el proyecto radicado, funcionamiento crece en un 7%, el presupuesto de inversión pasa a 1.4, casi 1.5 billones de pesos, crece un 18%, y en total el presupuesto del ministerio crece en un 7.7%.  ¿Qué retos tenemos nosotros hacia adelante? Tenemos los siguientes retos: En materia de primera infancia implementar todas las nuevas funciones asignadas al Ministerio de Educación y a las entidades territoriales, a nuestras secretarías de educación, en lo que tiene que ver con atención integral a la primera infancia en su componente de educación inicial; igualmente tenemos que generar nuevos cupos, aumentar tasas de cobertura, aumentar el número de adultos alfabetizados para seguir reduciendo el índice de analfabetismo en nuestro país, y algo importantísimo, que quedó en el Plan Nacional de Desarrollo, a partir del próximo año Educación asume la administración de la alimentación escolar: La alimentación escolar había sido entregada en el sector educativo por parte del ICBF, era el ICBF quien contrataba a nivel nacional la alimentación de nuestros niños en el sector; el ICBFA alimenta 4’200,000 niños en Colombia y territoriales ponen contrapartidas para mejorar la minuta o también para seguir ampliando la cobertura; pues bien, de acuerdo con el Plan Nacional de Desarrollo se establece: Primera infancia, que antes contrataba el Ministerio de Educación Nacional, se concentran todos los recursos en el ICBF, pero nosotros en Educación seguimos siendo responsables del componente de educación inicial, modelo pedagógico, control y vigilancia, y los recursos asociados a alimentación escolar pasan al sector educativo, para que sea entonces administrada la alimentación escolar desde el sector educativo; esta es una responsabilidad enorme, si ustedes me dicen cuál es el mayor reto que usted tiene y tal vez la mayor preocupación que tiene de que todo resulte muy bien, como nos va a resultar, no puede ser distinto, yo les diría asumir la responsabilidad de la alimentación escolar por parte del sector educativo: Nos estamos preparando, ya se lo anuncié a mis secretarios de educación, a las entidades territoriales y vamos a tener un año de preparación de aquí hasta octubre del año próximo, donde ya asumiremos nosotros como sector educativo la alimentación escolar para los niños y jóvenes de nuestro país.  A nivel de educación preescolar, básica y media, por supuesto, seguir nosotros consolidando el programa “Todos a Aprender” de mejoramiento de la calidad; ustedes saben que la calidad de la educación en un país no se cambia de la noche a la mañana, nos tomará muchos años, pero podemos tener la seguridad de que vamos en la dirección correcta. A nivel de educación superior tenemos que seguir trabajando para seguir mejorando la calidad, tener más programas con acreditación de alta calidad; seguir aumentando la cobertura hasta llegar mínimo al 50%; hay que las entidades conseguir nuevos recursos de financiación para la educación superior sin lugar a duda; y por supuesto, tenemos el reto de construir nuestra política de Estado de educación superior y después los desarrollos normativos que se requieran para poder implementar esa política. Y por último, pues seguir apoyando a todo el sector para que mejore su administración, su eficiencia y por supuesto cada vez más en este ministerio estamos generando mayores controles, estamos mejorando los sistemas de información, estamos mejorando las auditorías que realizamos desde el Ministerio de Educación Nacional, porque nosotros tenemos que garantizar, con la ayuda de toda la sociedad, que los recursos de la educación se inviertan de la manera más eficiente y transparente, para el beneficio de los niños y jóvenes de nuestro país. Ya con esto, Sr. Presidente y queridos Congresistas, Senadores de la Comisión Sexta, pues he presentado un informe de los principales avances que hemos tenido en el sector educativo y por supuesto los retos que todavía tenemos por delante y que debemos nosotros alcanzar de aquí al año 2014; y quiero, Sr. Presidente, antes de terminar, agradecerles a ustedes todo el apoyo, la colaboración, el acompañamiento, el consejo que he recibido de todos y cada uno de ustedes en esta Comisión Sexta, pero también en las múltiples reuniones que hemos tenido en el despacho, en el ministerio, donde con el acompañamiento y el consejo de ustedes hemos venido nosotros mejorando nuestras políticas, efectuando revisiones a las políticas, que nos permitan de verdad hoy mostrar los resultados que hoy quiero compartir con ustedes y he compartidos con ustedes.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Queremos saludar muy especialmente al Dr. Mario Solano Calderón, que nos acompaña como Contralor Delegado para el Sector Social, y la observadora por parte del Sr. Procurador General de la Nación, la Dra. Gala María Paredes, muchas gracias por estar acá. La metodología es ¿continuamos con los funcionarios o abrimos el espacio al diálogo? El espacio, bueno, entonces yo voy a hacer una introducción un poquito de la parte de los indicadores y les abro el espacio. Fundamentalmente, ministra, yo me quedo con dos o tres inquietudes que se las voy a plantear muy respetuosamente, haciendo un reconocimiento a la labor, me parece extraordinaria, yo particularmente valoro enormemente lo que se está haciendo en las auditorías, en la recuperación de recursos que vayan decididamente al sector de la educación. 130,000 niños fantasmas a uno le queda como dando vueltas en el cerebro, sobre todo que le queda dando vueltas es: Estos 130,000 niños los detectamos este año, pero de ahí para atrás cuántos niños fantasmas privaron a otros niños de la posibilidad de tener una educación o de redistribuir mejor esos recursos; a mí me parece que ese es uno de los temas más importantes y fundamentales.  Yo le dejaría una reflexión que tiene que ver con el tema de inspección, control y vigilancia del ministerio frente a las instituciones de educación superior técnicas, tecnológicas o profesionales que han hecho parte de las fundaciones sin ánimo de lucro, para avanzar en prestación de servicios que nada tienen que ver con la educación; me parece que hay ahí un tema que es muy importante que el ministerio mire, observe y nos acompañe ahora que se expidió la Ley Anticorrupción, fundamentalmente para corregir esa anomalía que permitía evadir contratación y fundamentalmente hacer unos procesos de contratación sin la selección objetiva de la misma. Otro tema que me parece importante es que es muy bueno cuando uno en los indicadores mira unos indicadores que ya se están cumpliendo y que ya prácticamente está llegando a la meta, pero a mí también me gustaría ver los que no, es decir, cuáles y dónde tenemos dudas y dónde tenemos problemas con el indicador, dónde tenemos dificultades y por qué, qué nos falta, porque estos indicadores que se están ya cumpliendo y que están casi que al 100% para la meta del 2014 también me dejan otra reflexión, es decir, bueno, ¿cuál es el replanteamiento del indicador? ¿Cuál es el replanteamiento del indicador? Porque los indicadores tienen sentido y sirven para la planeación y la organización en la medida de que yo replantee, pero si yo me quedo tranquilo porque ya cumplí la meta del 2014 en el 2012 o hubo un problema de planeación o hay un problema en el ajuste del indicador, porque lo que yo puedo llegar a decir: “Hombre, fue que logramos más recursos, fue que eficientizamos, fue que tuvimos mejores procesos”; cómo podemos ajustar entonces para que hagamos un replanteamiento en el indicador, que me parece a mí que es bien importante. Si le entendí bien entonces, todo el tema de primera infancia, excepto el tema de formación y de control, inspección y vigilancia, pasa al Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, porque ahí tenía una duda fundamentalmente en materia de desnutrición, ¿no? Yo tengo un dolor muy grande en el alma con el tema de la desnutrición, el país no está asumiendo bien la desnutrición y fundamentalmente de las muertes por desnutrición, pero entonces este tema lo tocaremos en el debate que vamos a hacer con el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. Entonces ahí habría que con el indicador hacer un traslado, me parece que ahí hay que hacer un traslado del indicador, a quién le vamos a trasladar ese indicador, lo mismo que entiendo en el reto que ustedes tienen de asumir ya la alimentación en todo el sistema educativo, que sería un nuevo indicador y ahí lo vi reflejado en el presupuesto. Uno ve indicadores que le preocupan, por ejemplo el del plan nacional de lectura y escritura, ¿cierto?, me parece que es un indicador que lo deja a uno pensativo, y aquí yo tengo unos indicadores con el tema de los doctorados, con el tema de la acreditación, que la veo avanzando fuertemente en el tema de la acreditación con las instituciones de educación superior y las instituciones universitarias, pero a mí me queda una pregunta de fondo en todo el tema, que es la que más me preocupa: Si nosotros tenemos una meta, nosotros logramos en el país, tengo entendido, vamos a ver si aquí lo tengo, usted lo tiene muy bien ese dato, el dato es: Pasamos del 24.4 del 2002 al 35.5 en educación superior en cobertura, ¿correcto?  Ministra de Educación Nacional: Al 40.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> No, no, no, al 2010, al 2010, ¿correcto? O sea, que logramos 11.1, creo, nosotros habíamos hecho aquí el debate sobre la incidencia que tiene la educación técnica y la tecnológica, fundamentalmente el SENA, que es el que mayor participación tiene. Nosotros en dos años pasamos del 37 al 40, ¿correcto?, con los la política de control disminución de esfuerzos y con el mayor incremento y con lo que se ha hecho en el Gobierno Nacional, en dos años crecimos dos puntos en cobertura, es decir, uno y medio por año, teniendo en cuenta que disminuimos la tasa de deserción, que también es importante, etc.; mi pregunta es: El indicador o la meta es al 50, ¿subiríamos nosotros en dos años diez puntos? Cuando uno está mirando que el presupuesto prácticamente se mantiene, porque es que el crecimiento del presupuesto es del 7%, ministra, entonces uno dice: Si el presupuesto del crecimiento es del 7% y fundamentalmente está concentrado en funcionamiento, entonces a mí sí me parece que nosotros tenemos que sentarnos a hacer un debate sobre qué vamos a hacer en ese tema, porque usted sabe que tanto a usted como al Sr. Presidente Santos, como a todos nosotros en esta Comisión Sexta y a la sociedad uno de los temas que más le preocupa es ese incremento de la cobertura, los tres millones de jóvenes que se nos están quedando cada década por fuera del sistema de educación superior; yo le dejo esa inquietud que es una de las que más me preocupa. Y finalmente, para darle el paso a mis compañeros, no me quiero tomar la palabra, habíamos planteado hace algún tiempo, ministra, hacer un trabajo sobre micro-tráfico en las universidades y los centros de educación; frente al indicador que usted presenta de un 67% de avance en materia de competencias ciudadanas, ese tema nos tiene que estar golpeando muy fuerte, a mí me gustaría que nosotros hiciéramos un análisis y un trabajo de qué está pasando con el tema del micro-tráfico porque a veces lo apagamos y lo dejamos apagar, pero el hecho de que lo apaguemos no quiere decir que ahí no esté, ahí está y está alrededor de nuestros centros de educación superior sobre todo y de nuestros centros de educación secundaria, el problema del micro-tráfico es muy grande y también el tema que tiene que ver con el consumo de licor y de alcohol.  Desde mi punto de vista, agradecemos porque creemos que el trabajo es un trabajo organizado, como nosotros lo pretendemos hacer; creemos que aquí tenemos que venir es con los indicadores, cuáles son las metas, cuáles son las propuestas, cuál es la gestión y en términos generales uno ve un avance, un fortalecimiento; fundamentalmente nos gusta mucho el tema de la calidad, nos gusta mucho el tema del cierre de las coberturas, nos gusta mucho el tema de la regionalización, pero hay que seguir haciendo un esfuerzo y a mí en el centro del todo y yo creo que lo que propone el Senador Ferro nos tiene que servir precisamente en esas audiencias para mirar qué vamos a hacer. En ese orden de ideas tiene el uso de la palabra el Senador César Tulio Delgado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> Un cordial saludo para la Ministra María Fernanda Campo; un cordial saludo para los entes de control, representados en el Dr. Mario Solano, ex Contralor Distrital, y en representación de la Contralora Sandra Morelli; un cordial saludo para la Nación, en representación de la Dra. Ana María; un cordial saludo para los asistentes. Primero reconocer la buena labor que ha venido desempeñando la Ministra María Fernando Campo; yo le he dicho que usted no siendo educadora, no viniendo del sector educativo, venía del sector comercial, le ha colocado una excelente dosis de trabajo y de gana, técnicamente hablando, en el Ministerio de Educación. Por supuesto, yo la Procuraduría General de además de que le reconozco esa gran labor, voy a ser propositivo en lo que yo considero, a mi juicio, que como ministerio puede tener falencias y dado de que usted viene de ese sector, pero de pronto no ha tenido ese contacto tan directo en esa parte, pero en términos generales reconocerle la inversión de llegar a un altísimo porcentaje en la ejecución presupuestal, que eso dice mucho. Segundo, yo quiero, digamos, resaltar todos los aspectos que tienen que ver con la gratuidad total, eso ha sido… es un éxito para el país que las familias tengan la posibilidad de que sus hijos puedan llegar a los sectores educativos; resaltar y tener en cuenta los principios del buen gobierno que están haciendo con la cobertura educativa, la cobertura educativa nació de la necesidad que tuvo el Estado en su momento de llegar y suplir la educación, descargar de sus hombros la educación oficial sobre el sector privado en las partes donde no podía llegar, pero finalmente, lastimosamente todos esos recursos que llegaron a unas partes, donde el Estado no podía llegar, lo convirtieron en un negocio, lo convirtieron en un mercantilismo y fue la educación objeto mercantilista, comercial y no el objetivo como ser humano, los estudiantes como proyección a la sociedad. Por supuesto, hay que resaltar que algunas entidades educativas lo ha hecho muy bien, no podemos decir tampoco que la cobertura educativa fue el 100% mal manejo de los recursos, no, hay unas entidades que lo hicieron excelentemente y hoy por hoy incluso llegaron a obtener la certificación de calidad en ICONTEC en ese rubro; eso hay que reconocerlo pero como en todo, otros sectores despilfarraron recursos de la educación pública.  Entonces esos principios del buen gobierno que ustedes están ajustando para definir si la contratación privada es suficiente o no, para definir que todos estos recursos, como ustedes lo están manejando, si es necesario que se vayan allá o reacomodarlos en que es el Estado, la educación oficial, la que lidere estos procesos, desde sólo el hecho que usted nos cuente o me cuente a mí como Senador, a la opinión pública, que están trabajando en ello, eso es satisfactorio, de que ustedes están trabajando con unos principios de buen gobierno, de mirar cómo destinan los recursos. También es loable el trabajo y la queja que tenía en la Nación la educación o los créditos del ICETEX; eso era bárbaro, por Dios, eso era bárbaro, esa eral a queja en todos los entes territoriales, del abuso de los créditos por parte del ICETEX, que se comprobó, las familias no podían, quedaban embargadas, quedaban prácticamente empeñadas en el pago de la educación, y felicito al ministerio y reconozco del Gobierno Nacional esa labor. ¿Qué a mi juicio debemos corregir? ¿Qué a mi juicio tenemos que revisar? Primero yo soy partidario de que si una empresa trabaja un producto, trabaja una materia prima para llegar a un producto final, llámese cualquier empresa que trabaje para el mercado, en los procesos de materia prima, el docente, el educador es el producto final, Dra. María Fernanda, el docente es el producto final de todo un proceso, y quienes han venido manejando que el docente sea el producto final, esa materia prima que se procesa, son las instituciones normalistas; lastimosamente por todos los procesos que ha tenido la educación en los últimos años en nuestro país, estas fábricas de docentes, estas fábricas de profesores con vocación, con entrega para la docencia, no han venido siendo fortalecidas, todo lo contrario, ministra, a través de las últimas normas se abrió el boquete para que llegaran a la educación, para que llegaran como profesores odontólogos, para que llegaran como profesores administradores, para que llegaran como profesores toda una gama de profesionales que no tenían la vocación y el servicio; yo no voy en contra de eso, seguramente lo hizo la política del Estado para abrir el boquete de generar empleo, de buscar que muchos profesionales desocupados y que no encontraban su profesión en el mercado, buscaran, perdónenme la expresión, un escampadero en la educación y eso fue lo que pasó. Hoy últimamente yo he venido siendo crítico que la educación no puede ser escampadero de diferentes profesiones, en las que lastimosamente estas personas no tienen la vocación y el servicio para entregar esa formación; por supuesto, esto tiene que tener no solamente, no puede ser interpretado el 100%, porque qué mejor que un abogado, qué mejor que un administrador pueda ejercer la docencia, por supuesto, pero hay algunas falencias allí, hay unas falencias en vocación, hay unas falencias en la transmisión de la información; en esa parte sí es bueno entrar a revisar, no es el 100% de esos profesionales, por supuesto, no, revisémosla, miremos a ver si estos profesionales, de verdad, en el ejercicio están haciendo esa labor, ¿por qué? Ya las estadísticas, ministra, ustedes las tiene, personas que han buscado en ese escampadero, en la educación, que no respondió a los criterios profesionales, de pagos de recursos y han dejado las aulas escolares desocupadas, llegaron entonces a la deserción de los estudiantes y por supuesto de los propios profesores nombrados en ese campo; por eso le preguntaba por la tecnificación, perdón, por la nivelación salarial porque de esto tenemos que hablar mucho: Un vigilante en una institución educativa está ganando más que un profesor, vuelvo y lo repito, lo subrayo, el vigilante de una institución educativa está ganando más en algunos casos que un docente.  Entonces, si tenemos bien el reconocimiento por parte del Ministerio de Educación Nacional, donde está haciendo una excelente implementación en las plantas educativas, en los textos escolares, etc., el recurso humano, ministra, de pronto nos puede estar fallando, el recurso humano, o sea, quien educa, quien forma, quien lidera un proceso en un aula escolar, si no tiene los estímulos correspondientes salariales, motivacionales en el aspecto lucrativo, porque ellos son seres humanos, allí podemos estar fallando. Entonces usted tiene un altísimo éxito en la parte operativa, en la parte institucional, pero revisemos la parte del recurso humano, de esos obreros del Estado que están educando y formando a los educandos; en esa parte quisiera que entráramos más y en eso tiene que ver el concurso de docentes. Yo como aporte también quiero reconocer que tenemos que perfeccionar o llevar a cabo en las instituciones educativas la asesoría psicológica, ¿por qué?, ¿por qué razón? Primero, necesitamos la asesoría psicológica para que los profesores, los docentes que tienen deserción escolar, que tienen el déficit de matrícula y la gran oferta que tiene el Ministerio de Educación Nacional, usted, ministra, que lo está haciendo muy bien, tenemos que mirar quién revisa psicológicamente en las instituciones educativas cuál es la falla en los hogares que está llevando a que los estudiantes deserten, porque tenemos todo el espacio, usted nos lo ha mostrado y lo está haciendo bien, pero tenemos que conversar con los padres de familia, tenemos que ese asesor psicológico tiene que ser el puente entre la institución educativa, el docente y lo que pasa allá en el hogar, en las cuatro paredes, si es que está desertando porque el padre no tiene empleo, si es que está desertando por múltiples motivos que nuestros hijos no van a la institución educativa. Esa falencia humana, a mi juicio, tenemos que fortalecerla, como es la asesoría psicológica, pero también, y eso se puede convertir en un estímulo, para atraer más a los estudiantes y la permanencia. Pero también nosotros tenemos que crear otros estímulos, ministra, para aumentar la matrícula y es que en las instituciones educativas, yo aquí lo he reclamado, hace falta también que los niños puedan estar en la lúdica, en el teatro, en la música, en la danza; nosotros tenemos que crear otros estímulos en las instituciones educativas para agarrar, para cautivar a nuestros estudiantes, para que no deserten simplemente por un motivo, sino que esto sea un estímulo que llame a que los padres de familia tengan que matricular a sus hijos en las instituciones educativas, porque además ahí está la danza, está el teatro, que los vamos a atraer y se los vamos a quitar a la violencia, a la droga, al consumo, a tantas de esas actividades que nuestros hijos están presos para caer. Entonces yo quiero finalizar con la última parte que sería el estímulo en las instituciones educativas, pero antes de resaltar que eso es un estímulo, quiero reconocer y felicitar al Ministerio de Educación Nacional porque la alimentación escolar la va a recuperar; la verdad que, ministra, que eso sí me alegra pero muchísimo, ¿muchísimo por qué? Y yo quiero ilustrarle a quienes están aquí presentes y quiero ilustrar seguramente a los televidentes que de alguna manera pueden ver nuestra transmisión desde la Comisión Sexta, es que la alimentación escolar en Colombia se volvió un negocio, eso era un negocio, donde recibían unos recursos unos particulares, compraban unos alimentos, iban allá a las escuelas y les entregaban cualquier cosa, porque era un comercio, era un negocio y es normal que un contratista tenga que ganar unas utilidades, una rentabilidad de un contrato, entonces allí estábamos haciendo las cosas mal y les felicito, les reconozco ese proyecto que ustedes tengan, pero quiero darles dos o tres recomendaciones que yo fui abanderado de esa valor aquí, yo creo que tengo alguna velita o reconocimiento de esa parte porque algo he dicho de eso aquí, y quiero decirle, ministra, lo siguiente ya para finalizar: Los recursos, y lo subrayo y lo repito al país, los recursos anteriormente en alimentación escolar llegaban al Bienestar Familia, como ustedes lo van a hacer o al Ministerio de Educación, entregaban directamente la plata, los recursos a la institución educativa y eran ellos con sus padre de familia que se reunían y miraban cómo iban a manejar esos recursos directamente, sin intermediarios, y eran los propios docentes y padres de familia que vigilaban cómo se gastaban esos recursos; ese era el éxito y ese debe ser el éxito, ministra, y ese debe ser el éxito en la entrega de la alimentación escolar: Cuando en cada los restaurantes escolares manejados por los docentes, por los padres de familia, que son vigilantes todos ellos con los propios estudiantes, que son los que están recibiendo la alimentación y los propios padres de familia que están diciendo: “¿Qué te dieron hoy en la escuela? No, mamá, hoy me dieron esto, me dieron lo otro”, y ellos mismos son veedores de todos estos procesos, por eso sí quiero reconocerle el éxito que vamos a tener en alimentación escolar, porque vamos a volver nuevamente a como se distribuía la institución educativa se tienen alimentación escolar en nuestro país y que deje de ser un negocio de los particulares; por eso a mí me es plausible esa gestión, como todas las demás, del Ministerio de Educación Nacional. Entonces sólo falta fortalecer a las normales; sólo falta revisar cómo es con la vocación, cómo vamos a llevar a los docentes a las instituciones educativas; sólo falta la asesoría psicológica en cada institución educativa; y sólo falta que de verdad en las instituciones educativas tengamos docentes dedicados a la lúdica, al teatro, a la danza, al folclor, para que nuestros hijos se motiven para estar en las instituciones educativas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Nosotros habíamos dicho desde un principio que más que acompañar al Presidente Santos a la famosa “Vuelta a Colombia”, el informe tenían que darlo los ministros a las comisiones, a las comisiones especializadas, en donde nosotros durante estos dos años, Sra. Ministra, hemos venido aprobando gran parte de las herramientas que han servido para poner en marcha todo lo que ha sido la política en materia de educación; por eso me reusé a asistir a esos eventos en donde el gobierno estaba haciendo la exposición frente a todos estos temas, porque quería que fuera aquí en la Comisión Sexta, en donde tenemos que debatir los temas de educación, en donde hemos venido trabajando con responsabilidad muchas de las políticas, Sra. Ministra, que usted ha implementado a nombre del Gobierno del Presidente Santos, pero también para que aquí se hiciera una discusión de fondo sobre los logros, sobre los resultados que usted ha tenido durante estos dos años como Ministra de Educación, y aquí comienza a hacerse balance se hablan muchas cosas, pero no se revisan de temas de fondo, con cifras, con los resultados que se han mostrado durante estos dos años, pero también, Sra. Ministra, con una buena continuidad de unas políticas que desde hace 8 años vienen funcionando en materia de educación y que han sido importantes también para el país, y eso lo han hecho ministras con mucha capacidad, mucha calidad, con entrega, con dedicación, pero también con conocimiento cuando asumieron sus respectivos cargos.  Después de analizar todos los resultados que usted ha tenido durante su gestión en estos dos años, yo quiero destacarlos porque sé que aquí hay un compromiso de un gran equipo en el Ministerio de Educación, que a pesar de las dificultades y de los obstáculos que son propios de todas estas carteras, han demostrado con toda su capacidad la decisión de poder trabajar en beneficio de la educación, pero han sabido escuchar a todos los sectores políticos, académicos frente a lo que debe ser la educación. Con estos resultados yo diría, ministra, que usted tiene que dedicarse durante estos dos años a trabajar por la educación superior; nosotros le hemos dedicado todos los recursos del Estado en el mejoramiento de la calidad, de la cobertura de la educación, pero ahora, cuando hemos cumplido como Estado en este tipo de posibilidades, vamos a generar una sociedad de frustrados si no somos capaces de superar ese gran reto, que es el acceso a la educación superior; ahí nosotros tomar una gran decisión: Hacer una gran política, tenemos que comprometernos el Gobierno Nacional, el Congreso de la República para que no asistamos cada año, cuando se están graduando los bachilleres de este país, a ver que gran parte de ellos no han tenido la posibilidad de acceder a la educación superior por muchas razones, Senador Guevara, especialmente la gente que vive en esas regiones tan apartadas del país y que hoy en día no les permiten poder avanzar cuando ellos lo requieren. Por eso, ministra, aquí hay unos temas que nosotros tendremos que hacer un análisis de fondo y por eso nuestra intención de convocar estas audiencias, para que estudiemos todas las propuestas que en materia de educación superior nosotros podamos trabajar y en ese sentido quisiera dejar solamente un planteamiento que me lo hicieron aquí unas personas hace unos instantes, cuando hablaban que uno de los estudios que se han venido adelantando durante los últimos meses habla de que el 65% de los egresados de las diferentes universidades no están laborando en el campo para el cual ellos estudiaron, y son unas cifras que comienzan a nosotros a darnos una magnitud de lo que puede estar ocurriendo en el tema de la educación superior y fundamentalmente dentro de los retos que se propuso el plan del Gobierno del Presidente Santos, especialmente con todo el tema de las llamadas locomotoras que iban a generar el desarrollo; y aquí nosotros con todos los sectores académicos, con todos los sectores empresariales, con la responsabilidad que tiene el gobierno, debemos revisar este tema para saber si dentro de la eficiencia y la eficacia que debe tener la educación superior, podemos proyectar verdaderamente lo que debe ser una auténtica política en materia de educación; y también decir si dentro del papel de los llamados registros calificados están cumpliendo verdaderamente con las necesidades que tiene el país frente a la demanda en materia de educación y especialmente en el tipo de carreras que hoy en día nosotros estamos ofreciendo.  Creo que es un tema que nosotros tenemos que analizar muy de fondo, con una gran responsabilidad, porque es triste decirlo que aquí las entidades territoriales de nuestros país le adeudan a las universidades públicas unos grandes recursos que no les han girado cuando les correspondía como obligación legal en materia de transferencias, y las universidades han tenido que salir a hacer otras cosas diferentes, sin desconocer su misión en ese sentido, para lograr superar un déficit que en materia económica se ha venido presentando para poder ampliar lo que nosotros hemos denominado su llamada oferta, y en ese sentido tenemos que nosotros trabajar verdaderamente con las entidades territoriales y así como usted, ministra, lo decía en sus cifras, se aumentaron precisamente las transferencias en materia de recursos para ayudar a esas universidades, también nosotros podamos hacerle un seguimiento frente a las situaciones que hoy en día se están viviendo. Sra. Ministra, a mí me queda otra gran preocupación y lo decía en el momento en que presenté una proposición: Aquí no hay un grado de solidaridad de las regiones de Colombia frente al tema de la infraestructura educativa que este país requiere, aquí hay niños que se están educando en unas zonas alejadas de nuestro país en edificaciones que amenazan ruina, en unas condiciones que son lamentables, en donde aquí no se ha hecho nada para poder lograr que ellos puedan superar esas dificultades y que indiscutiblemente también redundan en el tema de la calidad de educación; y nosotros tenemos que proyectar verdaderamente un compromiso de todos aquellos que tienen que decidir frente al tema de los recursos de regalía en materia de la infraestructura educativa; usted hablaba acá unas cifras que son enormes pero falta todavía muchos más recursos para lograr que esa infraestructura pueda complementarse en este país. Por eso, ministra, nosotros presentamos un proyecto de ley a consideración del Senado de la República: Es triste que cuando se va a presentar un proyecto ante el Gobierno Nacional, lo primero que se nos diga en las escuelas de las diferentes regiones es que no puede ser aceptado porque no tenemos la respectiva titularidad de esos predios; vamos a superar a eso a través de un estudio que hicimos con una serie de personas, hemos logrado presentar una propuesta que esperamos subsane de una vez por todas esas diferencias tan grandes, inequidad que se está presentando en muchas de las regiones de nuestro país. Mientras las escuelas amenazan ruina, los centros educativos tienen buenas instalaciones y lo más lamentable es que ellas hacen parte de esas unidades educativas y al final unos son ricos y otros pobres para poder recibir la educación y termina siendo lamentable en esa materia; por eso nosotros vamos a trabajar en ese sentido, Sra. Ministra, para poder dar un fundamento que le permita al ministerio hacer una política agresiva para que en materia de infraestructura podamos nosotros trabajar. Y finalmente, ministra, todo lo estamos haciendo para la educación pública de este país y sí sería bueno conocer hasta dónde están esas diferencias en materia de la calidad de la educación privada en Colombia, qué ha venido pasando con ellos, cuáles han sido los avances en esa materia, qué hoy tenemos frente a lo que ha sido la educación en el sector privado y lo que ellos han venido desarrollando en favor de muchos de los colombianos, que por sus posibilidades de acceso y de tener también los recursos para realizarlo, han venido cumpliendo una muy buena labor en este país.  A veces el sector privado se siente rezagado porque no se les está reconociendo esa gran labor que vienen desarrollando en el país y también son muchos los colombianos que se han venido formando gracias a ese tipo de alternativas que hoy en día nosotros tenemos en materia de educación y que me parece que es importante. De resto, Sra. Ministra, quedan ahí planteados estos temas, sé que en los próximos meses tendremos que trabajar fuertemente en ello, pero lo más importante es que con base en estas políticas que ha venido aprobando esta comisión, sea este el escenario para que se rindan las cuentas, para que nosotros podamos conocer qué hace usted, qué hace su equipo que la está acompañando, qué hacen las diferentes entidades y al mismo tiempo le podamos decir a los colombianos que hemos sido unos auténticos veedores en materia de la ejecución de la política educativa en Colombia.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Sudarsky. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> En primer lugar creo que estos debates son muy útiles para que nosotros logremos como fijar la atención en el nudo de los temas; realmente pretender en un tiempo tan corto aproximarnos al tema tan complejo como el de la educación siempre resulta, digamos, pretencioso por hacerlo en tan poco tiempo. En segundo lugar, quiero realmente felicitar a la ministra, los resultados que se muestran son bastante impresionantes, muestra cómo la capacidad empresarial se puede aplicar a cualquier sector y la gran diferencia que hace un motor, un motor fuerte y potente que efectivamente haga que las cosas pasen, y realmente no puedo menos que, digamos, felicitar a la Sra. Ministra y todo su equipo, porque yo sé que es un trabajo complejo y que requiere de los esfuerzos y los cerebros de muchas personas a todos los niveles; realmente hay algunos datos que resultan muy halagadores y sobre todo que se ve que, digamos, el Gobierno del Presidente Santos en el tema educativo va a mostrar un resultado muy, muy importante al cabo de los cuatro años de gobierno. Sin embargo, hay una serie de temas que más que, digamos, entrar a controvertir lo que se está haciendo o no, tiene que ver con el tema de la información, dado que aquí hemos venido realizando debates, con el Senador Eugenio Prieto hicimos uno sobre el SENA, sobre la mezcla del gasto educativo, este tipo de temas, que yo quiero que tratemos de ver los datos cómo se dan, dado que, digamos, ellos están dados de una forma muy agregada y como son los temas tan focalizados en algunos lugares donde nosotros encontramos los grandes vacíos o los grandes cuellos de botella o las grandes falencias de todo el sistema, pues es importante eventualmente tener una buena información sobre estos temas: En primer lugar, sobre el tema del presupuesto a nivel agregado, uno de los temas que presentamos en el debate sobre el SENA y la educación media, técnica y tecnológica, era el tema del presupuesto y habíamos insistido mucho en la necesidad de agregar la parte que le corresponde al SENA, porque difícilmente una entidad que gasta, invierte, digámoslo más correctamente, pues las sumas que invierte, pues no podemos realmente apreciar la evolución en este sentido y en ese sentido quisiéramos ver el tema de forma agregada, muy posiblemente con otros sectores, pero ésta en términos de los gastos de funcionamiento, para darnos el costo-beneficio de lo que se está haciendo; eso en primer término.  En segundo término, lo que nosotros vemos es que efectivamente el aumento de un año al otro en funcionamiento no parece ser muy importante, es tan solo el 7%, y dadas las necesidades que hay uno pues pensaría que hay que recomponer esto y sobre todo porque hay ciertas metas que se han ido cumpliendo, que podrían ser, digamos, aumentadas o incrementadas. En el tema de la inversión, lo que uno ve es que realmente el tema fundamental es el tema de alimentación, es decir, en todos los demás hay una recomposición hacia abajo y la única diferencia fundamental es el tema de alimentación, que podría perfectamente no ser un aumento sino un traslado, de Bienestar Familiar pasó al ministerio, pero en realidad seguramente son los recursos muy parecidos. En tercer lugar, hay una serie de temas ya en la exposición que se hace que resultan, digamos que requerirían una mayor precisión en términos de la desagregación de los resultados, entonces uno encuentra que en la educación preescolar, básica y media, aquí la diferencia de cubrimiento en cada uno de esos sectores es muy distinta, es dramáticamente distinta, entonces, digamos, volviendo al tema de cubrimiento, pues claramente se ve que, digamos, en educación primaria, para llamarla de alguna manera, pues el cubrimiento está desde ya hace un buen tiempo, relativamente la expansión que se hizo en el gobierno anterior fue en buena medida dirigida en este sentido, pero por eso nos hace falta que cuando se miran estos resultados, se dé una mejor desagregación por niveles, digamos, cuál es el aumento del cubrimiento en primaria, secundaria, educación media, que yo creo que es el gran bache que hay en Colombia y por ejemplo, cuando nosotros hablamos en el Plan de Desarrollo sobre el tema de educación media, se habla de una meta de cubrimiento del 91%, pero resulta que no sabemos en qué vamos, qué ha pasado y todo lo que se ha hecho, qué ha pasado en la educación media; vamos a hacer un debate en la comisión sobre ese tema en particular y quisiéramos saber en qué vamos en ese sentido.  Lo mismo sucede con los datos que se dan sobre acceso y permanencia, entonces efectivamente pues celebramos enormemente que haya 68,000 niños escolarizados en la zona rural, pero la pregunta es: ¿En primaria? ¿En secundaria? Dado que las brechas sobre todo en media y las tasas de deserción después de quinto elemental pues son muy dramáticas y ahí es donde realmente la ausencia de cubrimiento en Colombia nos está llevando a continuar generando una masa muy grande de ciudadanos que no tienen los elementos básicos de sembrar educativo, que es tan fundamental para la buena ciudadanía, que es el tema del bachillerato completo; entonces si uno va a hablar del avance en este sentido, es fundamental desagregarlo en este sentido y dado que la gran brecha sobre todo está en el sector rural, ese avance que puede sonar muy importante, pues dependiendo de como uno lo vea, es poquito o muy, muy adelantado, si no sabemos exactamente a qué corresponde, si digamos, obviamente en el sector rural cualquier avance es mejor, pero no frente a los temas que queremos.  Lo mismo con el tema de tasa de deserción: Tasa de deserción obviamente el resultado es realmente espectacular en un periodo de tiempo tan corto, debo celebrarlo enormemente, pero la pregunta es ¿dónde?, ¿en qué nivel? Porque como estos niveles son acumulativos, pues si no uno sabe cómo cortar, lo que está haciendo es aumentando la masa de personas que no logran esos niveles educativos que quisiéramos que en Colombia se universalizaran. Hay otros temas muy importantes, creo que la asignación de recursos para las entidades territoriales, el haber aumentado la asignación por estudiante, por los municipios y departamentos con índices de pobreza, un aumento del 40% es muy, muy importante; la pregunta nuestra es: Bueno, ¿y eso qué impacto ha tenido? Porque es que ya llevamos dos años, eso obviamente es un tema gradual, pero saber qué pasó, cuál fue el impacto de este aumento de recursos muy importante, muy fundamental, pero dónde estamos obteniendo resultados ya sea en calidad o en cubrimiento o en tasas de deserción, en fin, todos los temas que hemos mencionado. Volviendo al tema de cierre de brechas en acceso y permanencia y volviendo al tema del debate que tuvimos aquí con el antiguo y muy respetado Director del SENA, que nos dejó para cumplir responsabilidades más celestiales, en ese debate veíamos que había una serie de brechas en los datos, los datos no cuadraban, eso fue un poco sorprendente pero no cuadraban; yo quería preguntar si eso ya se corrigió, si eso ya hay una base de datos uniforme sobre el tema porque ahí realmente las diferencias, yo me acuerdo, que había un tema con el SENA donde las unidades mismas de hacer las cosas pues no se sabía cuáles eran y estoy seguro que en estos dos años se han hecho grandes avances que quisiéramos ver en su momento. De los 176,000 cupos nuevos de pregrado, ¿cuántos son de técnica y tecnológica?, y ¿cuántas de esas técnicas y tecnológicas son del SENA? Aquí tuvimos un debate muy candente que el SENA no debía ocuparse de esos temas, otros veíamos que era indispensable que se ocupara de esos temas de la educación técnica y tecnológica, y me parece que en ese sentido tendría que ser fundamental tener esa información. Y aquí uno de los resultados más sorprendentes que tuvimos en el análisis que hicimos en ese momento, fue detectar que en Colombia no había un sistema de información para planear la oferta educativa, tal vez hay unas mesas, unas mesas donde el SENA iba y le preguntaba a los empresarios, iban y le decían “nos hacen falta más soldadores, nos hacen más falta programadores, nos hace falta más lo que sea”.  Pero la pregunta mía es qué ha pasado con eso porque un país donde el famoso desfase entre los graduados que no consiguen trabajo y la gran cantidad de espacios de profesiones que no producen sistema educativo, pues dónde está la famosa encuesta; lo que yo he podido averiguar es que en el DANE ha venido corriendo el cronograma continuamente y la mejor esperanza era que en junio de este año la tuvieran lista, creo que todavía están en fase piloto o no sé exactamente y un país como Colombia que no tiene instrumentos de planeación de la demanda en educación, no voy a entrar en otras controversias que teníamos desde el comienzo y creo que el estudio ya en el tema de educación superior, el estudio de OECD también ilustra ese tema, varios temas que habíamos hablado, el tema de la Superintendencia, el tema de la transparencia, el tema de sistema de información; no voy a entrar en esto porque estamos centrados en este debate, pero entonces de nuevo, digamos, es ésta una pregunta fundamental, ¿en qué vamos en eso?, ¿en qué vamos en eso? Porque es un instrumento fundamental, si no seguiríamos graduando lo que es fácil producir y que es difícil de emplear y no producir lo que es difícil de producir pero facilísimo de emplear.  Bien, en el tema del ICETEX lamentablemente no podré permanecer todo el tiempo que quisiera porque tengo una responsabilidad como vocero del Partido en la reunión de voceros que es inmediatamente después y la pregunta es, la señora Ministra habló de SISBEN uno, dos y tres y la ley habla de estrato y el estrato realmente compromete una cantidad de recursos muy, muy importantes. Siempre es mejor, digamos, subsidiar estas becas y estos préstamos del ICETEX pero la pregunta de los recursos que se comprometen en eso, la pregunta que yo tendría es ¿son lo mejor asignado dentro de la mezcla que existe de inversiones, la demanda de inversiones en diferentes sectores? Yo finalmente nunca supe porque finalmente el debate que hubo sobre ese tema creo que en un periodo de un mes cambiaron la posición del Ministerio de Hacienda de que era un total desastre, que eso era desastre a decir que sí, que también era un desastre pero un desastre pequeño a decir finalmente que no, que era una maravilla. Entonces finalmente nunca supimos si esa ley fue aprobada, nunca supimos en qué situación está. Y entonces en ese sentido sí quisiéramos ver esto.  Ahora, hay otra serie de metas que también quisiera como tratar de entender para poder saber en dónde vamos, ¿no? Programas de formación para el trabajo, ¿en qué vamos? Se hablaba de una meta de 3,500, ¿cuántos llevamos? Grupos de investigación: voy a decir unas, cualquiera: Tasa de analfabetismo poblacional de 15 a 24, 1.2; éste otro, años promedios aprobados de educación, población de 15 a 24, meta al 2018, 9.8. A mí me parece que ese es un tema absolutamente central, ese es el famoso tema de la gran masa de colombianos que están pasando, que el sistema los está dejando escapar y se van escapados y se quedan escapados para toda la vida, entonces ese es un también que hay que mirar con mucho cuidado. Creo que el tema de los certificados de calidad de las Secretarías de Educación, que a mí me parece tan fundamental pero en fin, digamos, esto no es una queja, yo lo que creo es que si nosotros logramos mejorar el debate sobre educación y eso lo hacemos a través de los procesos de los debates que hacemos en la Comisión, nosotros igualmente deberíamos buscar que cuando se rinda cuentas, se rinda cuentas de acuerdo con los avances de esos debates para que podamos realmente discutir no a un nivel tan agregado ni a un nivel tan general sino a un nivel mucho más preciso para de nuevo lograr voltear la atención no solo del Ministerio y la ciudadanía sino en general de, digamos, sobre todo de las Secretarías de Educación donde muy a menudo esas brechas y esos retos son un poco, digamos, parte el bosque y no se ven como cuando se comparan con las realidades del país y de la ciudad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Pedraza. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Presidente, yo voy a hacer una muy breve reseña sobre algunos temas ya todos aquí evacuados por los Honorables Senadores pero no obstante quiero hacer énfasis en algunas circunstancias que me parece que hay que poner de presente. A mí Ministra me gustan mucho las cifras de aumento de cobertura, me gusta que subamos en el tema del informe que usted da en calidad de educación en primera infancia, las cifras. Yo que he sido admirador del gobierno del Presidente Uribe le critiqué una vez una cosa, que cada vez que hacía ampliación de Familias en Acción el Presidente lo vendía, Senador, como si fuera una proeza, pasamos de dos millones a dos millones y medio de familias; yo un día le dije “Presidente, no vuelva a hacer eso porque eso es significar que lo que ha crecido es la pobreza porque entonces hay 500,000 familias más pobres en Colombia”, para mí la cifra exitosa debería ser menos porque significa que menos familias están en esa línea de la pobreza, de la condición paupérrima total, es decir que la cifra que le dice al gobernante es la que menos en eso abultado número tiene. Por eso Ministra me parece que aquí yo me sentiría mucho más feliz si la cifra se redujera, pero claro tenemos una realidad, lo que me preocupa es que cada vez tenemos más y más cientos de miles y eso me obliga a preguntar algo sin perder la sensibilidad que yo tengo con la gente que más lo necesita, me alegra que esto ocurra. ¿No será que en medio de esos cientos de miles de familias hay muchas familias que están colgados del programa, llámese helechando de éste tipo de cobertura, de éste tipo de gratuidad y entonces el Estado está reemplazando la responsabilidad de padres de familia, de cientos de padres de familia, probablemente de miles de padres de familia? Yo por ahí escucho que fácilmente un fin de semana el padre de familia se va al petaco porque ahora ya no compra uniforme, no paga matrícula, de pronto si le ofrecen un empleo al destajo no lo toma porque no tiene necesidad, al contrario, uno escucha y ve que las cifras de aumento de la natalidad son más altas, pareciera que esto es un estímulo porque el Estado nos los mantiene, “eso tengamos más chinos que el Estado nos paga los útiles, los libros, nos da la pensión, nos da la pensión alimentaria, nos da la comida”, quiero en eso que responsablemente hagamos una reflexión sobre cómo el Gobierno puede estar filtrando para evitar que muchas familias o muchos padres de familia irresponsables se cuelguen del proyecto y en consecuencia nos generen una distorsión de la inspiración que el Gobierno ha tenido, que entre otras cosas no es una política de gobierno, esto ya es una Política de Estado al generarle unas coberturas plenas para todos los sectores que hoy lo necesitan en Colombia que son cientos y miles de familias.  El Senador Delgado habló aquí de un tema que me parece muy importante que es el tema de la asesoría psicológica; Ministra, por cada una de las unidades, llámese escuela, por cada planta física donde haya no 200, no 100, yo no se quién se inventó que un psicólogo se justifica si hay 500, no, un psicólogo se justifica si hay una sola persona que lo necesite, una sola y por eso estamos viendo alcoholismo, embarazos a temprana edad, enfermedades de transmisión sexual, drogadicción, matoneo y por supuesto, escuela de crimen en la primaria porque el Estado no está atendiendo esa parte que es la del mantenimiento de la salud mental. Hoy en Colombia tenemos un grave problema de salud mental es porque no hemos hecho una política preventiva. De tal manera que yo no sé Ministra a sumerced, como decimos en Boyacá, quién le dijo que eso hay que tener 800 estudiantes o 300 estudiantes, eso en rectores y coordinadores vaya y venga, pero en tema de abstención psicológica un solo alumno que necesite de la ayuda profesional justifica que ese profesional esté al servicio de la educación. Veo yo el informe cómo se menciona que tenemos dos universidades entre las 15 primeras, con todo el cariño que yo a usted le profeso Ministra, déjeme decirle que eso no puede venderse como una política del Ministerio porque esa es una política de la autonomía de las universidades y porque una, por ejemplo, es privada que es la Universidad de Los Andes; eso es como cuando la Ministra desde hace tres años de comunicaciones no, se llama Ministerio de las TIC, presentó que había en Colombia 37 millones de teléfonos móviles, eso es un tema de mercado, eso no es una política de la Ministra.  Hay que ser cuidadosos porque creo que en este tema, incluso nuestra universidad estatal, que es la Universidad Nacional, le puede reclamar al Ministerio que no le manosee ese éxito porque eso hace parte de la autonomía universitaria que en Colombia tenemos, claro que hay que abonar que tenemos recursos para la investigación; por eso a la Universidad Nacional se le entrega más dinero y a la Universidad de Antioquia que a la UPTC de Tunja o que a la UNAD, creo que la proporción es como de siete a uno en algunos casos y por eso hay una desinencia y un desequilibrio, una asimetría entre ser estudiante de una universidad pública del Estado en ciertos lugares del país porque hay unas regiones que tienen mucho más acceso a recursos per cápita que otras, ahí valdría la pena buscar cómo ajustamos esa cifra para que sea un poco más articulada. Otro tema que quiero plantear es que veo que se comienza a no articular de manera debida entre el Ministerio de las TIC y el Ministerio de Educación todas las políticas de la aplicación tecnológica; en mi concepto, en mi concepto el programa Computadores para Educar debía estar en el Ministerio de Educación y no en el Ministerio de las TIC porque es un tema de educación, es decir, la tecnología al servicio de la educación no la educación al servicio de la tecnología, es decir, que sin querer quitarle el protagonismo a que sea un proyecto importante del Ministro de las TIC y me refiero no a los actuales Ministros sino a la política en general, entre otras cosas vuelvo a decir, ésta no es una estrategia de este Gobierno sino una política de estado ya, debería girarle los recursos y el Ministerio de Educación articular para el mejor éxito del programa. Mire usted cómo ahora, por un lado creo que son 30 millones de dólares que va a recibir del Banco Interamericano de Desarrollo la mayor parte en innovación y en tecnología, ¿cómo lo vamos a articular? No vaya a ser, Senador, que un día de estos nos lleguen a Santander o a Boyacá en dos días de diferencia, Computadores para Educar del Ministerio de las TIC y un programa de innovación y tecnología del Ministerio de Educación, pero nos dejen también muchas otras escuelas allá en Moniquirá o en Togui o ahí en Suaita sin computadores porque no se ha articulado el programa. No, lo que quiero es advertir que no se genere una competencia indebida en donde lleguen a las mismas instituciones, los mismos programas y a muchas otras de pronto se les deje sin cobertura, entre otras cosas, porque el programa comenzó a desarrollarse, ya fue adjudicada una licitación, Honorables Senadores, por cerca de, bueno, son como 800,000 millones de pesos para comprar 300,000 y más computadores, eso va a ameritar un debate porque lo que han comprado no tiene la tecnología que debería habérsele dado a los colombianos pero puede entrar, entre otras cosas, desde el punto de vista tecnológico en contradicción con lo que ustedes monten desde el Ministerio con éste programa cada uno, 531,000 pesos cada uno y unos computadores que eran pa’ tras no pa’ ahora. Imagínense que en algún taller del Japón o de Corea se crearon unas partes y entonces decidieron ensamblarlos aquí pero eran ya viejos, desuetos y eso hay que revisarlo.  Yo quiero en eso constructivamente Ministra aportarle que el programa se ha articulado; las tecnologías no pueden estar manejadas en el tema educativo de manera cruzada porque podemos tener una dificultad que termina siendo un mal gasto o un ejercicio equivocado y por supuesto, generando una mala inversión o una inadecuada inversión de estos recursos que provienen tanto del Ministerio de las TIC a través de Computadores para Educar y a través de éste programa que usted está liderando de innovación y de tecnología para la educación. Quinta duda que tengo que será producto, desde luego, de una explicación, que quiero que nos haga, Ministra, es: Cada día con más frecuencia uno a los estudiantes universitarios les dice “oiga, yo no sé por qué me quedé estudiando en Colombia si allá las carreras son de 10 semestres, en cambio en España, en Francia son de 7 semestres y 8 semestres”, ¿qué está pasando con nuestro ciclo académico profesional? Para poderlo empatar con el ciclo académico de la mayor parte de las unidades y la tendencia mundial a que se acorte para que se alargue y se complemente con las especializaciones, con los máster, etc., con la educación, digamos, de tipo especializada y que genera entonces un rezago, rezago que desde luego no será la hora en que mandamos nosotros odontólogos, médicos, ingenieros de sistemas, ingenieros civiles ahora a las Naciones desarrolladas sin que les cueste un peso, nosotros los países pobres, los países en subdesarrollo estamos educando gente y se la estamos regalando a los países desarrollados; mandan unos ahorros pero eso debería hacer parte de un paquete de intercambio de la venta del conocimiento que nunca se le ha pagado a Colombia; solamente nos ponemos felices porque aparece en la prensa “que un científico colombiano que inventó tal cosa”, eso deberían pagárnoslo porque lo hemos educado con nuestro dinero en nuestras universidades.  Becas para los mejores estudiantes: Curiosamente yo asisto a una reunión en Palacio y me pregunta el Dr. Iragorri “oiga Senador ¿qué podríamos hacer para que el Presidente no siga cayendo en la popularidad?” Le dije: “Pues hombre, ser popular”,-“¿Con qué?”-Pues no con realities sino con cosas que realmente sirvan; por ejemplo, monten un sistema de becas para que 200,000 estudiantes y los mejores puedan tenerlas. Cuanto me alegra conocer, a los siete días pudo haber sido una gran casualidad Senador Ferro por eso quisiera que se aplicara primero en Cundinamarca y en Boyacá, salió la gran noticia de que el Gobierno había acogido un programa de esa dimensión, puedo haber sido una casualidad, voy a pedirle a Iragorri que me genere los derechos de la autoría. Lo que importa es que se vio, esos son los programas y las políticas con las cuales el Presidente se vuelve a acercar, no importa si es leal o no con el Congreso, se vuelve a acercar al menos al pueblo de Colombia.  El tema del Examen de Estado, por qué no le cambiamos que es que la gente no lo sabe ni pronunciar, a mí me fue bien en el “ifecs”, otros dicen a mí me fue mejor en el “ícfes”; quitémosle ese nombre, Examen de Estado, Ministra, Examen de Estado, o el último examen, claro que es que el mismo Estado no se cree así mismo porque después de que está a punto de entregarle el título de bachiller a un muchachito le dice “no pero espere me devuelvo y lo examino”, vuelvo y lo examino es porque no cree en la misma educación que le ha dado. Ah pero además se va para la Universidad Nacional a aplicar y vuelven y le exigen su examen o a la UPTC, porque el mismo Estado no se cree con el título que le acaba de entregar que dice que el nombre, la nación y el Ministerio le confiere el título de bachiller. Por qué no buscamos que eso sea un poquito menos si evidentemente sirve para evaluar, cuánto se gasta el Estado en ese examen, cuánto el esfuerzo de los padres de familia, cuánta la redundancia innecesaria o necesaria para que haya una mejor calidad, ¿eso ha dado un resultado? O al muchachito en sexto año o en onceavo grado no le hagan exámenes, prepárenlo para que vaya al ICFES, al último examen, o sea, al Examen de Estado y desmóntenle los demás exámenes. Pero es que simultáneamente está optando para el título de bachillero pero al lado le están montando el Examen de Estado, el Estado no cree. Salarios de los maestros; no podemos reclamar una educación de mejor calidad así tengamos los mejores computadores, así tengamos, Jorgito Guevara, en el Putumayo toda la red de acceso a internet por WiFi, por cable, por donde lo queramos meter, con 4G, si no le pagamos bien a los maestros que son los que transmiten el conocimiento. ¿Sabe usted qué va a hacer con esas becas crédito para incentivar ¿cuánto? ¿6,000 estudiantes? Van a ir porque no hay más que hacer, es decir, como una actitud supletoria pero en cuanto esos maestros puedan hacer la profesión de Ingeniero, de Abogado o de Médico, vuelven y se salen, es decir, van a acceder a un mercado de informalidad no porque incluso les atraiga y les guste, por una razón elemental, porque son muy mal pagos, porque son ya parte de muchos lugares del país de una actividad de riesgo y de peligro, porque además de eso si un maestro quiere tener hogar sabe que ya no lo va a tener porque a la mujer la mandan para el Chocó, a él lo mandan para el otro extremo del Cocuy, Boyacá, y los hijos por ahí tirados porque no hay en eso una dolencia de la unidad de familia de los maestros, entre otras cosas es un gremio que tiene algo en el amor porque maestro se casa con maestra, entonces, porque como les pagan tal mal a ver cómo se disminuyen costos de electricidad, de arrendamiento, etc., eso también tiene su razón.  Entonces maestra, maestra le digo yo a usted, profesora de la educación, hay que mejorarle los salarios a los maestros, si les pagamos salario digno van ellos a motivarse, a dar mucho más para hacer sentido de pertenencia, entusiasmo, para trabajar por su región, para ser mucho más eficaces a la hora de transmitir conocimiento, para prepararse, para ser líderes no solamente dentro del aula de la clase sino el líder comunitario y social que es un maestro, en fin. Senador Ferro, vuelta a Colombia, yo tampoco fui porque la locomotora va muy despacio, va muy despacio, yo no fui al Puente de Boyacá porque la doble calzada a Boyacá no se ha hecho y dije que no alcanzaba a llegar, no monto en helicópteros oficiales y tampoco la locomotora iba muy despacio, no alcanzaba a llegar. Yo he dicho que el Presidente Santos no le ha incumplido al país cuando ofreció la locomotora, lo que pasa es que le informaron que tecnológicamente lo que había que hablar era de trenes de alta velocidad, claro que si le decían de tren bala habían dicho “uy, ahí ya se metió Uribe, la bala”, tren de alta velocidad, la diferencia es la velocidad. Entonces yo no creo que el Presidente haya incumplido con lo de la locomotora sino que le dijeron, le informaron mal los asesores de imagen porque era inadecuado haber vendido eso; si nos hablan de trenes de alta velocidad, ah, estábamos llegando, estábamos llegando. Noveno punto, Ministra, la infraestructura: Aproveche las alianzas público privadas que una ley de éste Congreso le facultó al gobierno copiando un modelo extraordinariamente exitoso en el mundo, yo creo que no hay un sector más llamativo para inversionistas que construir en educación, colegios y universidades y en salud, centros hospitalarios u hospitales de primero, segundo o tercer nivel. Aplíquela Ministra, véndala que ahí habría mucho interés de capital colombiano o de capital internacional para que construyamos de esos mega colegios, de los 800,000 millones de pesos que usted generosamente le ha ayudado al país y que en muchos de los departamentos se han hecho obras muy buenas, sigamos haciendo muchas más, entre otras cosas con los requerimientos de la infraestructura moderna, sismorresistente, escaleras, sensores, ascensores, etc., y yo creo que por ahí nos puede ir mucho mejor y así la cifra que se puede anunciar en un próximo encuentro de estos pues va a ser mucho más satisfactoria para el país. Quisiera al final Ministra si algo nos puede usted informar, qué ha pasado con la mal dada reforma a la educación superior, todos están a la expectativa, estamos expectantes, por supuesto yo le di una recomendación que se la quiero repetir, no gradúe interlocutores que no existen, Mane, Mano, bueno, eso no puede porque finalmente van a ponerle trabas al Estado. Yo creo que es el momento de hacer una concertación si el Gobierno va a insistir en la presentación de la reforma, una concertación de muchos sectores, las universidades, es decir, de la academia de la universidad privada, de la universidad pública, conciliar intereses por esta época es lo que se acostumbra para que al país le vaya mucho mejor.  Y de esa manera podemos pasar al último punto que quise dejar aquí en mis observaciones, es cómo poder hacer que el Ministerio entre en la ruta de apropiarse de más recursos que existen a través de una alianza con COLCIENCIAS, estoy mirando con preocupación Ministra y colegas, que hay muchos proyectos importantes en COLCIENCIAS que ahora se volvió apetitosa esa condición, ese cargo que es un cargo que maneja mucho dinero, claro, el 10% de tecnología e innovación lo va a manejar COLCIENCIAS pero miren ustedes, atérrense, proyectos de educación, proyectos de educación manejados por particulares, por ONGS’s, ahora es de moda creemos una ONG, ahora se le presentan a uno en las cafeterías “Doctor mucho gusto yo soy ONG”, ONG pa’ todo. ¿Cómo es que el Estado va a dejar que lo reemplacen unas ONG’s que andan por las cafeterías de los mejores sitios de la ciudad reemplazando al Estado porque tienen los mejores negocios con COLCIENCIAS? Cuidado porque todo lo que se está diciendo en COLCIENCIAS no es investigación científica, lamentamos mucho que el Dr. Restrepo se haya ido de allá, creo que hizo una tarea muy buena pero hay muchas cosas que habría que ponerles el ojo visor porque proyectos específicamente relacionados con tema educativo colombiano de investigación, de desarrollo de contenidos se están manejando por ONG’s y no por el Ministerio y mucho menos por la Universidad Pública o incluso por universidades privadas de reconocida prestancia. Quería, Ministra, hacer esas observaciones como siempre muy constructivas y por supuesto en ánimo de ser proactivo con mis colegas en estos temas que usted había planteado y que, por supuesto, son también muchos de ellos de enorme satisfacción por la tarea que usted ha hecho como una gerenta de un recurso muy importante que es el recursos educativo de una Nación como en Colombia que espera mucho más.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Voy a pedirle una dispensa a los Senadores para hacer unas preguntas rápidas a la Ministra desde éste sitio, ¿si?, no está el Presidente. A mí me parece que es indiscutible que la cobertura de educación ha crecido, Ministra, yo solo quiero plantear una inquietud: El crecimiento de la cobertura está muy dado en una línea que es el de los operadores privados. Yo estoy preparando un debate, no voy a ser largo por eso y es una tristeza que los jóvenes no vayan a la educación sino siete meses al año, contratan en febrero, marzo, hacen contratos de tres, cuatro meses Ministra, luego vuelven a hacerlo en Junio y prácticamente, yo no sé si les pagan los 10 meses completos pero la verdad es que ese es un sistema que debería considerarse de manera especial por el Ministerio y agravado por una situación Ministra, es que hay sectores donde el magisterio, los maestros están, sin embargo, los alcaldes y los gobernadores pasan por encima de la posibilidad de matricular los niños en el sector público y los llevan a la contratación; de no están contratando como dice la ley. Yo qué día hablaba con los de FECODE, les digo “no se pongan a pelear con eso, métanles una denuncia penal, eso es un prevaricato”; hay maestros, hay cupos de los niños y sin embargo no los llevan a la escuela sino que contratan, creo que efectivamente eso debería mirarse. En segundo lugar, yo quiero hacer un reconocimiento, es indiscutible Ministra que haber unificado el salario de los maestros etno-educadores era un acto de justicia, ¿sí?, ellos estaban ganando 800,000 pesos mientras que los demás educadores estaban ganando hoy 1’325,000 pesos, era, mejor dicho esa es una pelea, los que estaban felices eran los abogados, ya iban a llegar a tres años para hacer la demanda y esa sí es una demanda de toche con guayaba madura dicen los santandereanos y tigre con burro amarrado dicen los costeños, la verdad me parece muy importante que hayan unificado los salarios de los maestros del 1278, un reclamo que veníamos haciendo hace mucho tiempo, una política de concertación con FECODE que es muy importante.  Pero para no redundar la inquietud que ha planteado el Senador que me antecedió, pero sí Ministra, ganarse un licenciado en educación o un profesional, el Senador Pedraza, sí Senador Pedraza, no, no, se me pasó, bueno pero el crédito Senador Pedraza, un licenciado en educación que va cinco años a la Universidad se gana 1.325.952 pesos, afiliarse a internet vale 100,000 pesos, es decir que casi el 8% se lo va a gastar solo en eso, con qué compra un libro, un libro en promedio de lectura normal de esos best seller vale 40, 50,000 pesos, Ministra de verdad que si no mejoramos el salario de los maestros aquí no va a haber un elemento necesario e importante que es el de la calidad de la educación. Pero yo no sé si de pronto un ciudadano colombiano que ha hecho una maestría ingrese con 2’219,000 pesos que es lo que gana un profesor con maestría, 2’219,000 pesos, Ministra eso está a la vista y le voy a dar un solo dato: En Bogotá se vincularon 5,000 maestros aproximadamente en el último concurso, más de 1.500 han renunciado porque es que el abogado termina descubriendo que con 10 tutelas que haga se gana el millón de pesos y no va a la escuela con todo lo que implica hoy esa responsabilidad y sobre todo, con las condiciones tan difíciles que hay en las zonas rurales, etc.  Yo creo Ministra que en eso hay una tarea necesaria para poder mejorar calidad de educación, para que los mejores lleguen a la educación. No van a llegar con 1’300,000 pesos, así les demos como acaba de decir el Senador Pedraza, todas las becas no llegan porque es que ese salario de verdad no estimula a nadie. Por eso un proyecto que aprobamos aquí Ministra, me gustaría que lo pudiéramos discutir, si no le gusta plenamente como lo aprobamos por unanimidad en esta Comisión, de reconocerle el mejoramiento académico a quien obtiene una maestría es una necesidad. Mire, de todas maneras la calidad de la educación mejoró un poco a raíz de la expedición del estatuto docente en 1.979, ¿por qué? Porque el que obtenía la licenciatura rápidamente ascendía, eso era muy importante y logramos que el 95% de los maestros tengan licenciatura. Entonces me alegan en el Ministerio algunos funcionarios “no, pero es que son de mala calidad”, ese si no es un problema mío ni del Congreso, es un problema del Ministerio que debe controlar esa condición. Ministra tenemos un debate pendiente, es que antes de irse la Ministra anterior no cumplió un compromiso que hizo en un debate de control político aquí de aumentarle el 5% a los maestros y yo quiero reconocerle a esta Comisión que hizo un seguimiento al Gobierno pasado y logramos dos aumentos del 8% y uno del 2.4, era del 8% también, ahí hay una tarea que están haciendo los maestros de adelantar una tutela para ver si nos pagan el 5% que nos deben; les aumentaron 2.4 al grado 1 y 2 y 7.9 al grado 3, es que en el grado 3 casi no habían maestros casi en ese momento, apenas están ascendiendo al grado 3, son muy pocos, en ese momento muy pocos. Entonces ahí hay una deuda que deberíamos mirar en ese tema que me parece muy, pero muy importante.  Y el otro tema Ministra que incide en calidad es el problema de la salud de los maestros, no me voy a alargar en ese tema pero solo le quiero dar un dato: Lo que va a pagar el Gobierno en los cuatro años que contrató de salud de los maestros corresponde a tres billones doscientos mil millones de pesos, no 90,000, 100,000 yo le pongo, pongámosles tres y medio, pero la Nación va a recibir de ingresos tanto por aportes de la Nación como por aportes de pensionados, como por aportes de los maestros casi 7 billones de pesos, la Nación se está ahorrando tres billones y medio mínimo; a mí me parece que no es justo que la Nación ahorre un recurso sacrificando la salud de los maestros. Pero es más, la Nación está pagando con éste recurso riesgos profesionales que debería pagarlos por aparte y la Nación no está haciendo el aporte de riesgos profesionales que yo creo que tasado el riesgo de los maestros, puede ser un 0.6% y entonces a mí me parece que ese es un punto Ministra a estudiar urgente y resolver urgente. La verdad es que el sistema de salud de los maestros está colapsando y ustedes tienen un estudio donde dice que la capitación que hay es muy baja y FECODE tiene otro estudio que también concluye en la misma línea, la capitación es muy baja, por supuesto FECODE le da mucho más alto que al Ministerio pero me parece que esa es una tarea urgente, necesaria, además porque nos evita otro problema, es la demanda que hacen los prestadores del servicio por el desequilibrio financiero. Ahí tenemos un lío, 120,000, va por 140,000 millones solo de la demanda que se instauró ante el tribunal de arbitramento de la Cámara de Comercio de Bogotá en el contrato de Antioquia, Chocó y Córdoba que no son ni siquiera el 20% de los contratos del magisterio.  Entonces yo quiero invitarla a que ese tema se aborde y de manera particular me parece a mí que debe dársele una salida por cuanto la salud del magisterio hoy está en unas condiciones difíciles, pudiéramos decir casi que en peor condición que el resto de la salud de los colombianos y de las colombianas. He recibido hoy más de 10 llamadas de una profesora, se me fue, no la encuentro ahorita aquí, ella es de Doncello, Caquetá, de mi tierra, tiene unos sobrinos y su hermano trabaja en el Meta, ahí hablé con el gerente de la Fiduciaria porque los niños tienen un problema y no les han dado la medicina y esa es una tarea diaria, la pelea de los maestros porque los operadores que contratan le entreguen la medicina que corresponde, la necesaria, eso es una pelea de verdad, yo creo que es parte también y es el alegato de los contratistas, yo aquí Ministra no estoy defendiendo contratistas pero creo que hay una condición tanto en el estudio de ustedes como el que ha hecho FECODE que demuestra que se requiere una definición nueva en torno a ese tema. Bueno, yo más que preguntar por el tema del debate con la reforma universitaria, quiero decirles que nos gustaría, Ministra, que ese debate del proyecto de ley entre por esta Comisión, que aquí podamos discutir ese tema; ésta ha sido una Comisión que ha discutido a profundidad el tema educativo y pues nos gustaría saber en qué nivel está el proyecto de ley que tanto hoy los estudiantes universitarios adelantan como qué tiene el Ministerio de Educación al respecto de un tema tan vital para el futuro del país, es el de una educación universitaria de calidad. Senador Aguilar, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Cordial saludo, Ministra y para todos los compañeros colegas y demás amigos presentes. Un cordial saludo, Ministra, pues lamento también haber llegado tarde a esta importante situación, conexión y por mal tiempo en el aeropuerto de Bucaramanga pero quería hacer una corta intervención. Ministra hemos recibido un informe del Ministerio de la gestión que se ha venido realizando frente a todos los programas en materia de inversión, de cobertura, la calidad, de la deserción pero a mí sí me gustaría que a nosotros nos detallara más específicamente cómo está cada departamento frente al plan nacional de desarrollo, hay muchos departamentos que en materia educativa están en mejores condiciones frente a otros, ¿qué está pasando sobre todo con esos departamentos pobres donde la calidad, la cobertura, la infraestructura es precaria? De pronto peco si la Ministra lo había dicho o no lo ha dicho, pero según el informe para conocerlo más detallado y cómo estamos frente al Plan Nacional cada departamento, entonces nos gustaría saber frente a la situación y de qué manera podemos medir cómo está cada departamento y cómo se ha venido trabajando.  Sabemos del trabajo que se ha venido realizando pero es una manera también de evaluar al Gobierno Nacional en esta materia. Quería tocarle algo importante: Ministra, usted habla de fortalecimiento de las radios comunitarias y públicas para el desarrollo de contenidos propios y pertinentes y de calidad pero hoy el país no puede desconocer que hay muchas emisoras y lo tengo que decir hoy, algunas emisoras de algunos medios de comunicación, los programas que se vienen realizando en las noches que hoy es prácticamente para todos los oyentes, que a pesar de que el horario es una franja decir ya como “mayores de edad”, pero son unos programas que hoy desafortunadamente no hablan de sexualidad, hablan de cosas obscenas y que casi todos los días se transmiten y más los fines de semana cuando hoy muchos jóvenes y sobre todo cuando se está tratando de educar a los jóvenes, a los adolescentes son ellos siendo las víctimas y siendo las personas que más son oyentes a estos programas. Yo sí quiero y también vamos a radicar un proyecto precisamente porque es que los medios de comunicación tienen que también ser conscientes que en materia educativa ellos también tienen que aportar y en esto sí le queremos pedir su acompañamiento Ministra porque todos esos programas que se vienen realizando los fines de semana no conllevan sino a generar todavía embarazos a temprana edad, embarazos en adolescentes y sobre todo a cometer hoy acciones obscenas que realmente se ven hoy en los jóvenes y en los adolescentes, en los estudiantes de universidades y de colegios, y en eso sí quería decirle, señora Ministra, con el mayor respeto para que nos acompañe.  Quería también en manera de medición frente a lo que se llama cobertura de los profesores, de las vacantes en cada departamento, cómo está cada departamento porque uno escucha todavía profesores solicitando un traslado, solicitando a veces el traslado por enfermedades o estudiantes o padres de familia o líderes, concejales de muchos municipios de diferentes departamentos que no se ha llenado la plaza; cómo se está trabajando el Ministerio con la Secretaría de Educación Departamental frente a la cobertura porque todavía hay casos y que se los voy a hacer llegar en un memorando de algunas escuelas que son sobre todo los sitios más alejados, más apartados de la población donde todavía no hay profesores y que ya estamos terminando calendario escolar. Por eso quisiera también saber de qué manera el Ministerio está midiendo esta materia de las vacantes de los profesores. Hoy muchos profesores y como lo decía el Senador Pedraza, desafortunadamente ser profesor hoy paga tan mal que a veces hoy ya se eligen otras carreras pero ejercer la docencia cada día lo eligen muy pocos.  Y por último, la construcción de los nuevos colegios, hay muchos colegios que están en precarias condiciones, yo también le he querido decir Ministra y se lo he solicitado y se lo voy a solicitar también nuevamente, hay unas visitas al departamento de Boyacá que yo quiero que nos acompañe porque es que yo quiero que se dé cuenta de las precarias condiciones y sobre todo el riesgo de muchos niños de una población. Aquí se habla de mega colegios pero en Santander, en Boyacá hay construcciones que realmente están a punto de derrumbarse y que Dios no lo quiera, no pasemos a una catástrofe mayor y yo pienso que hablando también de calidad educativa, de infraestructura queremos que también nos acompañen y nos apoyen en esto porque sí se han construido importantes mega colegios pero queremos que también haya calidad de infraestructura así como se habla de tecnología y presencia de los profesores y que cada población tenga su calidad en la educación, también realmente tengamos condiciones de integridad, de respeto a la misma población estudiantil, a los mismos profesores y los mismos padres de familia. Quería con eso decirle señora Ministra con el mayor aprecio y con el mayor respeto éstas cortas palabras.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> La Ministra debe retirarse enseguida a una citación que le hace el Partido de la U y la idea es que entonces ella cierre esta primera rendición de cuentas del Ministerio para que les demos el espacio a los demás funcionarios. Yo sí pediría que los demás funcionarios démosle de a diez minutos para que ellos intervengan y que terminen todos y luego ya nosotros cerramos. Obviamente con la Ministra era primordial tocar algunos aspectos, yo creo que aquí ya hay señora Ministra unas inquietudes y unas observaciones bien valiosas, bien interesantes, algunas que posiblemente se podrán responder ahora y otras que seguramente implicarán mayor análisis y posteriormente hacer otro debate acá en esta Comisión, otra citación. Le agradecemos por la presencia en el día de hoy, hay un reconocimiento general a la labor pero también hay unas inquietudes fundamentalmente frente a algunos aspectos como ya lo plantearon los Senadores. Así que tiene el uso de la palabra señora Ministra.  Ministra de Educación-Dra. María Fernanda Campo Saavedra: Quiero referirme muy rápidamente a algunas de las observaciones que ustedes han hecho, he tomado atenta nota de todos los comentarios que ustedes han realizado y por supuesto lo que hago siempre después de que vengo a una situación aquí en el Congreso es compartir con todo mi equipo en el Ministerio las observaciones muy razonadas que todos y cada uno de ustedes hacen porque eso me obliga y me permite a mí revisar algunos temas en materia de política en el sector educativo y tomar los correctivos cuando ello es necesario. Quisiera rápidamente referirme a unos temas que considero vitales; ustedes han mencionado aquí una de las problemáticas que tiene el sector educativo que tiene que ver precisamente con el tema de convivencia, el microtráfico que se está dando y que obviamente estas circunstancias están afectando en materia grave la calidad y el aprendizaje en algunos de nuestras instituciones educativas y por supuesto, el clima escolar. Pues bien, quiero decirles que precisamente hemos venido desde el Ministerio adelantando una serie de acciones y de estrategias para manejar el tema del clima escolar en las escuelas; en primer lugar hemos fortalecido los programas de competencia ciudadana, de formación en ciudadanía porque ese comportamiento tolerante, el aprender a respetar la diferencia, todo ello nace precisamente desde la escuela y por supuesto, con el acompañamiento de los padres de familia y con el ejemplo que den esos padres de familia en cada uno de sus hogares.  Pero en el sector educativo particularmente estamos fortaleciendo todos los programas pedagógicos para formar en ciudadanía, para formar para la convivencia escolar; en segundo lugar este Gobierno aumentó en un 50% los psico-orientadores que ustedes acaban de mencionar, cuando nosotros llegamos habían 2100 psico-orientadores en nuestras escuelas, pues bien, el año pasado creamos 1015 cargos psico-orientadores para ayudar a esos rectores, a esos maestros, a esos padres de familia y por supuesto, a los estudiantes para mejorar las condiciones de convivencia en el aula escolar; que son suficientes, claro que no; que se necesitan nombrar más, claro que sí, pero sin lugar a duda hemos avanzado en la dirección correcta. Lo tercero, presentamos un proyecto de ley para la creación de todo un sistema escolar para la convivencia ciudadana, para la promoción de los derechos humanos y para el mejoramiento del clima escolar con el acompañamiento de varios congresistas; ¿y qué buscamos con ello? Pues ustedes bien lo han dicho, crear un sistema que nos permita administrar, prevenir, mejorar, las condiciones del clima escolar y de convivencia en las escuelas porque muchas veces la causa de estos problemas en las escuelas desborda el ámbito escolar. Cuando se habla de microtráfico, cuando se habla de pandillismo al interior de las escuelas, pues eso desborda la capacidad de un rector y de unos maestros y a través de éste proyecto de ley, que con toda seguridad va a ser enriquecido y mejorado por ustedes cuando pase por la Comisión, lo que buscamos es crear un sistema donde intervengan distintas instituciones del Estado y que trabajemos coordinadamente. Ésta problemática en las escuelas tiene que trabajar además de Educación, el Ministerio de Salud, el ICBF, muchas veces la personería, muchas veces la misma Policía y hay que crear toda una ruta integral de atención para atender estos casos; primero que todo para prevenirlos pero una vez que se presentan, si desafortunadamente se presentan, ese rector, ese maestro, ese padre de familia tiene que saber qué hacer con su hijo o con su hija cuando uno de sus derechos han sido vulnerados al interior del ámbito escolar.  Entonces éste proyecto, señor Presidente y señores Senadores, va a ser muy, muy importante para crear esa ruta integral, para crear todo un sistema desde el orden nacional que baja a lo territorial y que finalmente se ve reflejado en la institución educativa. De tal manera que nos va a permitir abordar con mejores instrumentos problemáticas alrededor de la convivencia para mejorar el clima escolar en nuestras instituciones educativas. Y quiero decirles que paralelamente pues estamos trabajando en otras estrategias en las instituciones educativas para mejorar la convivencia y para mejorar los niveles de aprendizaje de nuestros jóvenes como son la promoción de las jornadas escolares complementarias y las jornadas escolares extendidas porque lo que queremos es que después de que termine la jornada escolar de nuestros niños y de nuestros jóvenes, puedan tener actividades extracurriculares, puedan tener clases donde sencillamente se promueve actividades lúdicas, el teatro, la música, la danza, el bilingüismo, el uso de las nuevas tecnologías y ello sin lugar a duda incide en el clima escolar e incide en los aprendizaje y en el desarrollo integral de nuestros niños y de nuestros jóvenes. Se mencionaba aquí por parte del señor Presidente en particular el tema de la calidad en la educación a nivel de educación superior, qué pasaba con los registros calificados, pues bien, no lo mencioné pero quiero decirles que nuestra función de inspección, vigilancia y control no solamente se ha fortalecido para nuestras instituciones educativas sino también para nuestras instituciones de educación superior.  En estos dos años de Gobierno, hemos nosotros negado la renovación o la aprobación de 102 registros calificados, ¿por qué? Porque cuando llegan para renovación y no cumplen con las condiciones de calidad, no podemos nosotros renovar ese registro o cuando llegan para que aprobemos nuevos programas en educación superior, si no se cumple con esas condiciones de calidad tampoco los podemos nosotros aprobar. Entonces eso lo que demuestra es que hemos venido nosotros fortaleciendo también nuestra función de inspección, vigilancia y control también en educación superior para velar precisamente por el mejoramiento de la calidad que se da a nivel de educación superior. Se ha hablado mucho de las normales superiores que son las que forman a nuestros maestros para que ingresen principalmente en la básica primaria y a nivel de preescolar, pues bien, hemos hecho un estudio muy juicioso del nivel de la calidad que se da en esas normales superiores porque ese es el semillero de nuestros futuros maestros entonces hay que trabajar con ellas, apoyarlas, fortalecerlas y quiero decirles que cerca de las 136 normales superiores, un poco más que hay en Colombia, hemos venido dando con el acompañamiento de instituciones de educación superior, acompañamiento a cerca de 50 normales superiores que de acuerdo con las evaluaciones de calidad presentaban los más bajos niveles de aprendizaje y los más bajos resultados en materia de calidad, ¿para qué? Pues para fortalecerlas, para mejorarlas, para garantizar que en esas normales se formen nuestros maestros con mejores condiciones en términos de calidad y en términos de aprendizaje porque sin lugar a duda, ello va a repercutir de manera muy importante en nuestros niños y en nuestros jóvenes. Mencionaba el Senador Ferro sobre un proyecto de ley muy importante que se ha radicado, ha sido presentado por parte de, con su autoría y que tiene que ver con la titularidad de nuestras instituciones educativas, ese proyecto es de la mayor importancia y lo apoyo con toda decisión desde el Gobierno Nacional, desde el Ministerio porque el problema con que nos encontramos nosotros frecuentemente cuando queremos nosotros intervenir, mejorar la infraestructura de una escuelita en lo más recóndito de Colombia, lo más normal y frecuente es que esa escuela no tenga títulos de propiedad y obviamente nosotros no podemos invertir recursos de origen público en bienes que no son del Estado.  Entonces ese proyecto de ley va a tener un impacto muy positivo para poder llegar con mejoramiento de infraestructura y con inversión a muchísimas escuelas que hasta el momento no hemos podido llegar. Igualmente pues está también haciendo curso o tránsito como bien lo dije, la ley de convivencia ciudadana que va a ser muy importante y el apoyo de ustedes en la discusión y aprobación de esa ley realmente va a ser trascendental; e igualmente pues hay otra serie de iniciativas que han sido además presentadas por parlamentarios que desde el Ministerio de Educación estamos nosotros también apoyando.  Se mencionaba aquí la preocupación por el nivel de educación superior, qué tan pertinente está siendo la educación y qué tanto porcentaje en los jóvenes que se gradúan a nivel de educación superior que han venido siendo vinculados al mercado laboral; pues bien, yo voy a dar casi que una chiva porque la información la voy a presentar en la próxima semana sobre los resultados del último observatorio laboral para la educación que evalúa de manera censal qué pasa con cada joven cuando se gradúa de un programa técnico, tecnológico o universitario, tengo ya la información para el año 2011 y los resultados realmente son muy positivos. De acuerdo con el observatorio laboral el 81% de los jóvenes que se graduaron en el año 2010, en el año 2011 quedaron vinculados al mercado laboral y algo bien importante Senadores, cuando se les pregunta a esos jóvenes qué tan pertinente ha sido la educación y si están trabajando en un área o en una actividad que tiene relación con su formación, el 82% de los graduados a nivel universitario dicen que el empleo que están desempeñando tiene relación directa con la actividad que realizan mientras el 68% de los técnicos y profesionales dicen que su actividad profesional sí tiene relación directa con lo que están haciendo. Entonces ésta es una buena noticia, obviamente tenemos que seguir trabajando para que estos indicadores mejoren pero lo importante es la tendencia, la tendencia que se observa de que definitivamente ha habido mejoramiento en la absorción de estos jóvenes profesionales al mercado laboral formal y segundo, sobre el nivel de pertinencia de las carreras en particular. Entonces hay muchas otras inquietudes que quedaron aquí plasmadas, como bien lo decía el Senador Sudarsky, el sistema educativo es muy complejo y para entrar a nivel de detalle como deberíamos en cada uno de los temas, pues se requeriría para cada uno de ellos una sesión especial. Yo les reitero toda la disposición no solamente aquí en el marco de la Comisión sino en los escenarios que ustedes consideren para seguir ya profundizando tema por tema pues sobre aspectos que son de vital interés.  Y por último, frente a la reforma a la educación superior les reitero, hay más de 40 mesas de trabajo estudiando, trabajando tiempo completo, investigadores sobre propuestas que van a presentar en este segundo semestre alrededor de la educación superior. Hay grupos de estudiantes que también están trabajando, hay diversos grupos, movimientos estudiantiles que están trabajando en la formulación de propuestas alrededor de la educación superior y hay también todo tipo de grupos de investigación que están trabajando alrededor de la formulación de propuestas con respecto a la educación superior. Entonces hay una gran actividad por parte de muchos actores, muchos actores ampliamente cualificados que están discutiendo y trabajando, investigando para presentar propuestas alrededor de la política pública frente a la educación superior. Y lo que haremos al final de este segundo semestre es consolidar todas esas propuestas para así poder tener una propuesta general de política de estado alrededor de la educación superior y como les digo, ya se mirará el desarrollo normativo que tendrá que tener esa política que se está construyendo de manera totalmente participativa a nivel nacional. De manera que nuevamente les agradezco todo el espacio que nos han dado en el día de hoy para poder compartir los avances en el sector educativo y de nuevo agradecerles a ustedes toda la colaboración que le han dado no solamente al Gobierno Nacional, al Ministerio de Educación Nacional sino lo que es más importante, al país y a los niños y jóvenes con las iniciativas legislativas que ustedes han propuesto, que se han aprobado, las que han sido del Gobierno Nacional y que se han aprobado de manera particular en esta Comisión. Y por supuesto con todos estos escenarios de control político porque ellos lo que hacen es sencillamente afinar el lápiz, nos obliga a nosotros a revisar los diferentes indicadores cuál es el avance del Gobierno en nuestras políticas en beneficio de la calidad de la educación de los niños y jóvenes de Colombia.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> A usted, señora Ministra, le agradecemos enormemente su presencia en el día de hoy, pues yo creo que éste tipo de ejercicios son muy importantes para el país, para que evaluemos con detenimiento y con herramientas técnicas como son los temas, fundamentalmente en las propuestas que se hicieron en ese Plan Nacional de Desarrollo. Nosotros estamos un poco retrasados porque iniciamos un poco tarde porque cada uno tenía bancada de su propio partido y nos cogió siempre un poquito el día pero nos acaban de decir también que acaban de iniciar Plenaria a las dos de la tarde lo que quiere decir que eso nos genera un problema para continuar; nosotros si se inicia la Plenaria no podemos seguir.  Por eso yo pediría que levantemos en el día de hoy y que invitemos en otra oportunidad nuevamente a los funcionarios que nos acompañan porque yo creo que hay que hacerlo con detenimiento, además que faltan temas supremamente importantes. No sin antes agradecer a la Dra. Marta Lucía Villegas del ICETEX, muchas gracias por haber venido, por habernos acompañado; esperamos, allí hay unos temas muy importantes que tenemos, porque sabemos que gran parte del incremento a la cobertura se debe también a las posibilidades de acceso al crédito. Agradecerle a la Dra. Margarita Peña Borrero del ICFES también por su presencia, esperamos también podernos sentar a conversar, vamos a cambiar un poco la metodología en la próxima oportunidad, ésta es la primera rendición de cuentas que hacemos en este periodo y yo creo que por eso no logramos hoy sacar todo el tema. Al Dr. Germán Chávez, en nombre del Dr. Luis Alfonso Hoyos del SENA, muchas gracias por su presencia y esperamos también que nos acompañen en la próxima oportunidad. Al Dr. Jorge Alonso Cano Restrepo, muchas gracias por haber venido, nosotros como apenas algunas presentaciones apenas las recibimos en el día de ayer y de hoy, lo que vamos a hacer es que vamos a garantizar que las tengan todos los Senadores y iniciamos inmediatamente con ustedes para que al final más bien los Senadores hagan las observaciones, los análisis y planteen las inquietudes que tengan de acuerdo con la presentación y ahí, sin duda alguna, ahí hay dos o tres temas que son supremamente fundantes, nosotros en el tema del SENA que venía hablando el Senador Sudarsky todavía tenemos algunas inquietudes sobre la certificación de esos programas y la acreditación de esos programas que queremos que formen parte del indicador, de la cobertura de la educación superior y ahí todavía nosotros tenemos inquietudes respetuosas que queremos pues obviamente aclararlas.  Y muy especialmente queremos hacer un trabajo con COLCIENCIAS porque sí nos parece que viene una nueva época muy importante para COLCIENCIAS y el papel que tiene en todo el tema de innovación y con los recursos que va a recibir a través del tema del sistema general de regalías importantísimo para saber cómo desde éste Congreso le podemos acompañar y apoyar para lo que necesitan en nuestros las Senadoras y en la próxima oportunidad territorios y fundamentalmente ya se aprobó hoy una proposición para que también COLCIENCIAS pueda estar con nosotros profundizando mucho más la rendición de cuentas. Que lo que podríamos mirar es si de una vez lo separamos para que ese día venga, rinda cuentas y abrimos el debate. Bueno, en todo caso a todas y a todos y a quienes nos acompañaron muchísimas gracias, Ministra nuevamente le reiteramos nuestra gratitud, nuestro respeto, la hemos visto trabajar con esmero, con dedicación, con esfuerzo, con compromiso, sin duda alguna como decía ahora un Senador, yo creo que era el Senador Ferro, en el tema de primera infancia, en el tema de educación primaria, en básica, en secundaria, la labor es extraordinaria pero todavía nos quedan muchas cosas por hacer en la educación superior. Queremos acompañarla, nosotros vamos a hacer parte de ese debate, lo queremos seguir haciendo, a mí particularmente más allá del debate me preocupa el tema de los recursos para el acceso, ese es el tema que realmente me está preocupando y yo creo que es donde podríamos pensar que el Gobierno Nacional haga un replanteamiento para buscar mientras se hace la reforma, cómo abrimos más posibilidades para que jóvenes accedan a la educación superior. Se levanta la sesión y se convoca ah bueno, queríamos decirle esto, Ministra, es que como estamos en el proceso de elección de la autoridad nacional de televisión, hay un miembro que le corresponde a usted liderar el proceso, creo que lo está haciendo con la UIS, entonces hay un problema que se presentó Ministra porque están exigiendo unos requisitos diferentes a los que se plantearon en la Ley 1507 y están entonces excluyendo a unas personas que se inscribieron de acuerdo a los requisitos establecidos en la 1507 y ellos modificaron esos criterios, me parece importante que lo mire Ministra porque eso nos puede generar un inconveniente y recuerde que ya hay una primera oportunidad.  Le dejamos esa recomendación respetuosa porque para nosotros en esta Comisión esa autoridad es fundamental, creo que estamos arrancando con pie derecho, que ya se eligieron unos miembros muy los gobernadores, otros en representación de las universidades y queremos que ese miembro de la sociedad civil sea muy importante para esa autoridad nacional de televisión.  Agotado el orden del día y siendo la una y cincuenta y dos minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el día de mañana.  EUGENIO PRIETO SOTO  Presidente  JORGE ELIECER GUEVARA   Vicepresidente interesantes en representación de </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
