<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 13</docTitle>
			<docDate>02-10-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>10</heading>
					<debateSection>
						<heading>02-10-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 13</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día dos (2) de octubre de 2012, siendo las diez y treinta y tres minutos de la mañana (10:33 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente: </narrative>
							<questions>
								<narrative>ANEXO A LA PROPOSICIÓN No. 55/12 . ¿Cuál es el mecanismo de coordinación institucional entre el Ministerio de Transporte, el Departamento de Planeación Nacional y las entidades territoriales para el desarrollo de la política de transporte urbano en Colombia?</narrative>
								<question>2. ¿Cuál es la representación de la Nación en los entes gestores de los Sistemas de Transporte Masivo y Sistemas Estratégicos de Transporte Público? ¿Qué funcionarios ejercen esa representación en cada ciudad?</question>
								<question>3. ¿Cuántos recursos se han invertido en realización de estudios técnicos para la estructuración de los Sistemas de Transporte Masivo y los Sistemas Estratégicos de Transporte Público?</question>
								<question>4. ¿A cuánto asciende la inversión pública en Sistemas Estratégicos de Transporte Público? ¿Cuánto de ello se invierte en infraestructura? ¿Cuánto se ha invertido en transformación de la operación de transporte?</question>
								<question>5. De acuerdo con las metas trazadas en el Documento CONPES 3167 ¿Cuál ha sido el avance en los programas transformación de empresas afiliadoras a empresas administradoras en los sistemas de transporte urbano (SITM-SETP)? ¿Con qué indicadores se evalúa esta política?</question>
								<question>6. ¿Cuál es el diagnóstico del Ministerio de Transporte y el Departamento Nacional de Planeación en materia de integración modal para las ciudades? ¿Cuál es el plan de acción para la integración de las diferentes modalidades?</question>
								<question>7. ¿Cuál ha sido el impacto de la implementación de los STM y SETP en la movilidad de las ciudades? ¿Qué indicadores se tienen?</question>
								<question>8. ¿Qué indicadores se han formulado para medir la reducción de emisiones de CO2 en las ciudades por cuenta de la implementación de los Sistemas de Transporte Masivo?</question>
								<question>9. ¿Qué estrategias de control a la prestación de servicios irregulares de transporte se han formulado desde el Gobierno Nacional?</question>
								<question>10. ¿Cuál es el estado financiero actual del fondo de contingencia en los seis sistemas de transporte masivo que se encuentran en operación?</question>
								<question>11. ¿Cuál ha sido el comportamiento histórico de la tarifa técnica y la tarifa al usuario en los seis sistemas de transporte masivo que se encuentran en operación?. </question>
							</questions>
							<narrative>ÍA , a las 9:00 a. m.  I Consideración y aprobación de las siguientes Actas:  .-Acta No. 03, de la sesión del 14 de Agosto de 2012 .-Acta No. 04, de la sesión del 15 de Agosto de 2012 .-Acta No. 05, de la sesión del 21 de Agosto de 2012 .-Acta No. 06, de la sesión del 22 de Agosto de 2012 .-Acta No. 07, de la sesión del 28 de Agosto de 2012 .-Acta No. 08, de la sesión del 4 de Septiembre de 2012  
Citación a los Sr.es Ministros de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría; y al Sr. Director del Departamento Nacional de Planeación, Dr. Mauricio Santamaría Salamanca, en cumplimiento de la Proposición No. 55/12.  Invitación a la Sra. Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico; y al Sr. Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado. PROPOSICIÓN No. 55/12 Cítese al Sr. Ministro de Transporte; al Sr. Ministro de Hacienda y Crédito Público; y al Sr. Director de Planeación Nacional con el fin de realizar una evaluación técnica, económica, financiera, jurídica y de impacto en la movilidad y en la calidad de vida de los Sistemas de Transporte Masivo en el País, según el cuestionario adjunto. 
2 Presentada a consideración de la Comisión Sexta por los Honorables Senadores EUGENIO PRIETO SOTO y PLINIO OLANO BECERRA, y aprobada por unanimidad en la sesión del 5 de Junio de 2012. </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Bueno, se espera hacer una evaluación técnica, económica, jurídica y de los impactos de la política pública que ha implementado el Gobierno Nacional para la movilidad y la seguridad vial en las principales ciudades del país con dos estrategias: Una, para ciudades de más de 600,000 habitantes los sistemas integrales de transporte masivo, y para las ciudades entre 250,000 y 600,000 habitantes los sistemas estratégicos de transporte público. Lo que vamos a tratar de demostrar es la necesidad de revisar la política, porque los impactos que se pretendían cuando se elaboró la política no se están logrando.  Presentador Canal Congreso: ¿y por qué no están funcionando como se esperaba?  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Hay desarticulación del Gobierno Nacional, a través del Ministerio, con los entes territoriales; no se ha disminuido el incremento del parque automotor, hay un estudio de la Universidad de Los Andes, que dice que para el 2015 íbamos a tener en Colombia 3’972,000 motos y 3’127,000 automóviles; al 2011 ya tenemos 3’900,000 motos, o sea, ya llegamos a la meta que teníamos para 2015, y al 2011 tenemos 3’700,000 vehículos, lo que quiere decir, que los sistemas para disminuir la utilización de las motos y para el uso eficiente de los vehículos no están funcionando; y lo otro es que la accidentalidad no está disminuyendo y esto se está obviamente reflejando en pérdida de vidas humanas y en muchos lesionados.  Presentador Canal Congreso: Dr. Eugenio Prieto, lo dejamos para que participe del debate. Nosotros les contamos que a esta sesión está citada la Ministra de Transporte, el Ministro de Hacienda y el Director de Planeación Nacional. Los dejamos con el desarrollo en directo de la sesión de la Comisión Sexta del Senado de la República </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> solicita a la Secretaria llamar a lista. </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p>  realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Duque García Luís Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, Olano Becerra Plinio, Prieto Soto Eugenio, Suárez Mira Olga Lucía y Torrado García Efraín. A continuación, informa que se ha conformado quórum deliberatorio y decisorio con la presencia asistencia de 7 senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandón César Tulio, López Maya Alexander, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Suárez Mira Olga Lucía y Sudarsky Rosenbaum John. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Bienvenidas y bienvenidos colombianos y colombianas a esta sesión de la Comisión Sexta del Senado de la República, por supuesto en un importante debate sobre los sistemas de transporte masivo de nuestras ciudades capitales. Vamos a plantear los correctivos necesarios para que las ciudades tengan el mejor sistema de transporte, acorde con la modernidad y sobre todo para superar las dificultades de movilidad que hoy atraviesan la mayoría de las capitales de los departamentos en nuestro país. Con la presencia del Viceministro de Transporte, del Dr. Juan Carlos Caiza, a la espera que la Dra. Cecilia Álvarez, la ministra, llegue en un lapso de 10 minutos y con la presencia del Superintendente de Transporte, el Dr. Juan Miguel Durán, el Dr. Alexander Castaño de la operadora de transporte de Barranquilla, del Dr. Walter Acosta, delegado de Transmilenio, Jefe de Planeación, y los demás funcionarios y funcionarias que nos acompañan.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sr. Presidente, quiero informarle que ya tenemos la presencia de la Sra. Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; y quisiera leerle, Sr. Presidente, las siguientes excusas: Tenemos por parte del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, la siguiente excusa “reciban un cordial saludo y ruego manifestar a los miembros de la Comisión la importancia que tienen las citaciones de control político por el H. Congreso de la República y agradezco de antemano las invitaciones que hacen esta cartera. Sin embargo, pido excusar al Sr. Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría, por no poder asistir al debate de control político que se llevará el martes 2 de octubre del 2012 a las nueve de la mañana, en donde se hará la evaluación técnica y financiera y de impacto en la movilidad, por lo tanto, por encontrarse en esta mañana revisando la presentación de la reforma tributaria a radicarse en la Cámara de Representantes y ante los medios de comunicación. No obstante y dada la importancia del tema a tratar, asistirá en representación el Sr. Viceministro General de Hacienda y Crédito Público, el Dr. Germán Arce”; el Sr. Viceministro en el momento no está presente ante la sesión, Sr. Presidente.  terceras y cuartas de las comisiones </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Presidente, por favor. ¿Cuál es el motivo por el cual no asiste el Director de Planeación?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Dice lo siguiente: Lamentablemente no podré asistir al debate de control político de transporte masivo programado para el día de hoy a las nueve de la mañana en el recinto de la Comisión, por encontrarme atendiendo compromisos indelegables adquiridos con anterioridad. Es lo que presentó el Director de Planeación Nacional, Sr. Presidente. .  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Carlos Ferro, tiene la palabra. Abrimos la discusión del Orden del Día. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Un saludo muy especial a todos los funcionarios que asisten a este debate de control político de la Comisión Sexta del Senado de la República.  Sr. Presidente, en su momento, cuando se voten las proposiciones, voy a presentar un cuestionario anexo a una citación que hemos venido realizando frente al tema de varias de las concesiones que están funcionando en este país, pero fundamentalmente queremos conocer de boca de la Sra. Ministra del Transporte, qué es lo que está pasando verdaderamente con la vía que de Bogotá comunica a Villavicencio; por informaciones de medios de prensa nos hemos enterado que han existido varias reuniones y encuentros con la dirigencia del departamento del Meta, pero nosotros queremos que esta Comisión, que es la responsable de conocer los temas en relación con la infraestructura, tenga la oportunidad de saber qué está pensando el Ministerio de Transporte frente a uno de los graves problemas que en este momento estamos presentando sobre la responsabilidad de los Sres. de COVIANDES frente al tema de la realización de todo el gran proyecto que tiene que comunicar al departamento del Meta, de la manera como se ha hecho imposible comunicar a mucha gente que vive en Bogotá y que necesita viajar al departamento del Meta; y no ser excluidos frente a los procesos que verdaderamente se deben conocer por parte de esta Comisión.  Consideramos que así como hemos venido denunciando una serie de hechos que han sido graves por parte de los concesionarios, en relación con la compra de predios en municipios que tienen que ver con el departamento de Cundinamarca, que indiscutiblemente representa un gran porcentaje del trayecto que tiene esta concesión y tiene una responsabilidad para desarrollar </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> solicita continuar con el Orden del Día, el cual se somete a consideración y aprobación de la Comisión.  La Secretaria informa que ha sido aprobado el orden del día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sírvase leer el primer punto del Orden del Día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sr. Presidente, tenemos el siguiente punto: Las aprobaciones de los actas que ya fueron enviadas a todos y cada uno de los H. Senadores: Acta 03, 04, 05, 06, 07 y 08 de las respectivas sesiones del 14, 15, 21, 22 y 28 de agosto y 4 de septiembre, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En discusión las actas que la Secretaría hizo llegar a los correos de todos los Senadores y de la Senadora, continúa la discusión, anunció que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueban las actas puestas a votación?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sí Sr. Presidente, han sido aprobadas las actas. Quiero informarle, Sr. Presidente, que ha hecho su ingreso el Sr. Viceministro de Hacienda, el Dr. Germán Arce al recinto.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Hay una comunicación, sírvase leerla, Sra. Secretaria. </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sí, Sr. Presidente, tenemos las siguientes comunicaciones: De la Contraloría General de la Nación, ha sido delegado, por parte de la Sra. Contralora General de la Nación, el Dr. León Balmore Aguinaga Borja, Director de Vigilancia Fiscal de la Contraloría Delegada de Infraestructura Física y Telecomunicaciones, Comercio Exterior y Desarrollo, quien estará presente en el debate; y por parte de la Procuraduría General de la Nación, diciendo que estará presente el Dr. Ricardo Vega Morales.  Tenemos la siguiente comunicación por parte del Alcalde Mayor de Bogotá, el cual agradece la invitación: Recibí por parte la invitación de la sesión programada para el martes 2 de octubre en la que se debatirá la Proposición 55 del 2012. Al respecto atentamente le informo, en desarrollo de los artículos </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sírvase leer el siguiente punto del Orden del Día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sí, Sr. Presidente. El siguiente punto sería la citación a la Sra. Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; al de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría; al Director del Departamento de Planeación Nacional, Mauricio Santamaría Salamanca, en cumplimiento de la Proposición 55/12, y en la cual se ha invitado a la Sra. Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli, y al Sr. Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordóñez. Esta proposición ha sido presentada por los H. Senadores Eugenio Prieto y Plinio Olano, la cual fue aprobada por unanimidad en la sesión del 5 de junio.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Plinio, tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Presidente, antes de que usted ordene el desarrollo de Orden del Día; Presidente, no me queda bien quedarme callado frente a la inasistencia del Ministro de Hacienda, ni mucho menos frente a la inasistencia del Director de Planeación, porque si bien es cierto podría haber una excusa válida en la presentación de la reforma tributaria, para la Comisión no sigue siendo claro que el Sr. Ministro de Hacienda no quiera venir a esta Comisión, y lo quiero decir así de tajante, por lo menos para mí y con esto me voy a quedar callado, si la Comisión no toma otra decisión, no volveré a solicitar que el Ministro venga, porque si la Comisión no toma una decisión sobre eso, me siento burlado todas las veces.  El Gobierno está más interesado en presentar la reforma tributaria que en venirnos a explicar el tema presupuestal para lo que tiene que ver con esta Comisión; me parece que aquí hay unos escenarios en donde el orden de prioridades los podemos cambiar, y es que a nosotros la agenda legislativa no nos la van a seguir construyendo desde el Gobierno Nacional. Entonces, el apuro del señor Ministro, de seguir yendo a la reforma tributaria. Yo sí quiero preguntarle a los Senadores de esta Comisión si nosotros estamos de acuerdo en que rápidamente tramitemos una reforma tributaria, más contribuciones y aquí no sepamos ni cómo se va a gastar la plata, ni cómo estamos cuidando que la plata que estamos invirtiendo se gaste bien, porque a eso es a lo que tiene que venir hoy el Ministro de Hacienda aquí, y lo quiero decir porque este es un funcionario de nuestro partido, supuestamente del Partido de la U, cuya excusa es simplemente que tenía otros temas comprometidos con anterioridad y que manda un delegado que no ha llegado; eso me parece a mí un irrespeto, Sr. Presidente; y si los H. Senadores creen que podemos seguir funcionando aquí bajo esa condición de irrespeto por el Congreso, pues sigámoslo haciendo, es decir, cumplamos con la tarea, para no irnos, porque ahí hay un debate preparado por el Senador Eugenio Prieto, nosotros hemos preparado </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Carlos Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Quiero ratificar mi intervención en relación con lo expuesto por el Senador Plinio Olano. La semana pasada, acá en uno de los debates de control político, especialmente lo que tenía que ver con el Ministerio de Transporte, ratificábamos la decisión de conocer qué pensaba el Ministerio de Hacienda frente a muchas de las inquietudes planteadas por los Congresistas y especialmente para un sector importante, para que nos aclararan cosas que para nosotros eran fundamentales. Hasta se llegó a decir, Sra. Ministra, en la Plenaria del Senado que INVIAS no había sido capaz de ejecutar los recursos y que por eso estaban devolviéndolos, cosa que nos preocupó cuando hemos venido sintiendo en muchos rincones de este país que se necesitan de esos recursos; para que ahora vengan y nos digan que hubo una incapacidad en la ejecución y que por lo tanto la Ministra estaba haciendo devolución de recursos; me pareció eso gravísimo y más cuando nosotros hemos venido trabajando aquí de fondo unos temas que son importantes para el desarrollo general de este país y que lamentablemente nosotros no hemos podido escuchar en boca del Sr. ministro.  Esta es la tercera o cuarta vez que se ha citado-no invitado-al Sr. Ministro de Hacienda, quinta vez, y no ha hecho presencia. Sr. Presidente, respaldó esa propuesta, declaremos en ese sentido que no aceptamos esas excusas; esta Comisión merece respeto, somos igual de Congresistas, defendemos igual las regiones; estamos citando acá al Sr. Ministro, para que nos hable de los temas que tienen que ver en materia económica con los sectores que atañen a los que obligatoriamente conoce la Comisión, y no simplemente es acá citar por citar; y en ese sentido no podemos seguir desconociendo. Lamentablemente en este sentido el Ministerio de Hacienda ha sido totalmente descortés con esta Comisión; yo sí respaldo esa petición, Sr. Presidente, y solicito que usted la someta a votación.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Eugenio Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Creo que el planteamiento del Senador Plinio Olano es completamente válido. Aquí hay un funcionario que merece todo </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a someter a consideración la proposición de no aceptar la excusa del Ministro de Hacienda y Crédito Público y del Sr. Director de Planeación, en virtud de que estaban informados de manera reiterada de esta convocatoria y que en cinco oportunidades, incluida ésta, no se han hecho presentes y consideramos que no se justifica. Informar de ese hecho a la Procuraduría para que haga la investigación respectiva. Se somete a votación la proposición del Senador Plinio Olano.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ha sido aprobada la no aceptación de las excusas del Ministro de Hacienda y del Director de Planeación, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darle la palabra a los citantes. Hay una petición por efectividad de los debates que a continuación hablen los funcionarios del gobierno, luego los Senadores y la Senadora que nos acompaña en esta Comisión, y por supuesto terminan los citantes con las conclusiones. Por acuerdo que han hecho los citantes, vamos a darle la palabra, en primer lugar, al Senador Eugenio Prieto.  Bienvenido a esta Comisión, H. Representante Libardo Taborda, su segunda comisión; qué bueno que nos acompañen en este debate de tanta trascendencia para el país. Senador Prieto, tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Este debate no se ha hecho en ninguna Comisión del Congreso de la República, ni se ha hecho en la Plenaria ni de la Cámara ni del Senado, porque es una política que el Gobierno ha venido implementando en los últimos años y por eso voy a tratar de organizar el debate de la siguiente forma: Vamos a hablar del contexto de la política pública, en qué consiste esa política de transporte público urbano de pasajeros en Colombia, de las estrategias que se propuso esa política, de cómo opera el modelo y obviamente vamos a hacer una evaluación la política y terminaremos con unas conclusiones y con unas propuestas. Esa es la forma en que yo he organizado el debate, y es muy importante que la Sra. Ministra nos esté acompañando porque sin duda alguna, como lo vamos a demostrar, independiente de cualquier otra cartera, el ministerio responsable de este tema es el Ministerio de Transporte. integral de </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Acaba de llamar el Sr. Ministro, que va a agilizar el trabajo de presentación y que en media hora por tarde se hará presente en la Comisión. Si llega el Ministro de Hacienda consideraremos entonces la proposición que hemos aprobado, sólo dependerá de eso. Tiene la palabra, Senador Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Obsérvese que en esa tendencia demográfica cerca de 50 por ciento de la población mundial reside en ciudades, pero en América Latina y en Colombia esa tendencia está entre el 76 y el 75%, y en las ciudades intermedias la población se duplicó en los últimos 25 años. Aquí en Colombia, en las grandes ciudades como Bogotá, Medellín, Santiago de Cali, Barranquilla y Bucaramanga, Cartagena y Pereira, se genera cerca del 70% del PIB y se concentra el 50% de la población; esta tendencia demográfica también coincide con las cifras de accidentalidad y con las cifras de muertes y de lesiones por accidentalidad.  En ese contexto, hay una experiencia internacional que nos habla, según el estudio del CONPES, de alta correlación entre el Producto Interno Bruto per cápita y la cantidad de vehículos por habitantes; eso es un tema muy importante. En el plan de desarrollo del Sr. Presidente Santos, “Prosperidad para Todos”, se habla de lo siguiente: La experiencia de varios países ha demostrado que una política enfocada exclusivamente en el aumento de la capacidad vial no resuelve los problemas de la congestión urbana, no habría espacio vial suficiente para acomodar las tasas de motorización que se proyectan para las principales ciudades de Colombia en los próximos años, ni recursos suficientes para financiarlo; vamos a demostrar aquí, Ministra, que las proyecciones de motorización que hizo la Universidad de los Andes al 2015, que las hizo en un estudio en el que participó el ex Ministro de Hacienda Juan Carlos Echeverry y Juan Carlos Bocarejo, esas proyecciones al 2015 en motorización ya se alcanzaron al 2011, o sea, el tema es bien delicado, estamos hablando de que al 2015 íbamos a tener en Colombia, 3’989,753 motos aproximadamente, y 2011 cerramos con 3’972,334 motos. Este tema es muy importante y crucial para lo que vamos a hablar.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador, la ministra le hace una petición, que si puede mostrar nuevamente las cifras de financiación, los cuadros que estábamos viendo. Tiene la palabra, Ministra.  Ministra de Transporte-Dra. Cecilia Álvarez Correa: La última tabla, Senador. Pido que lo verifiquen, por favor. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> A corte de 31 de marzo del 2012. Eso son los SET, los Sistemas Estratégicos de Transporte.  Ministra, yo siempre hago algo y es que yo coloco en mis informes, la fuente y aquí está. Las fuentes son Contraloría General de la República o el propio Ministerio; no estoy utilizando información de otra parte.  Ministra de Transporte: No, es que tengo la misma inquietud suya, Senador, qué pena molestarlo, pero en el tema de información tengo la misma inquietud. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ministra, créame, como se lo dije antes de iniciar, aquí lo que queremos es hacerle un aporte al país, porque esta política es demasiado importante para los habitantes de los centros urbanos, pero necesitamos ajustarla, tenemos problemas en la política. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Plinio Olano, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Este debate se ha hecho varias veces, no es el primero, es el primer debate en este periodo pero éste es un debate que ha traído aquí a los gerentes de los sistemas integrados regionales y lo hemos analizado, y hay varias actas oficiales sobre lo que ocurría y uno podría hacer a esta altura de nuestro trabajo en el Congreso, un comparativo de los debates que se han venido desarrollando.  Como no conozco la intervención que él va a hacer ni él tampoco la que nosotros vamos a hacer, y para no aburrirlos y hablar de lo mismo, voy a intentar, hacer un comparativo no de los debates sino una referenciación a lo que son los documentos CONPES, para que nos quedemos con unos documentos que son verdaderamente oficiales y miremos lo que ha ocurrido de ese tiempo para acá sobre este tema de los Sistemas Integrados de Transporte Público. Para decirle Ministra, porque el Senador Eugenio tocó un tema que quisiera pensar que lo está tocando de manera tangencial, ese tema no sale en los usuarios de utilización de ese </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra, Senador Alexander López, para hacer una moción. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Le solicitaría, Presidente, que me permita modificar el orden del día. Hay una proposición que yo he presentado sobre este tema, de una situación específica que se da en Cali, y que es muy compleja. Entonces para ver si usted lo tiene a bien, Presidente y los colegas, aprobar ese debate y para cuando la mesa lo indique, lo pudiésemos convocar Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a proponer la modificación del orden del día para someter a votación las proposiciones que se han registrado en Secretaría General. Se somete a consideración la modificación del Orden del Día, anunció que va a cerrarse la modificación?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sí señor Presidente, ha sido modificado el Orden del Día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Sírvase señora secretaria leer las proposiciones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Con anterioridad el Senador Carlos Ferro ha presentado una proposición para un cuestionario aditivo a la citación a la señora Ministra de Transporte, frente a la concesión de Villavicencio que ya anexo a la Secretaría; y la siguiente proposición: Cítese a la Señora Ministra de Transporte; al Señor Director de Planeación, para que en debate de control político, den a conocer la la discusión, queda cerrada, ¿aprueba la Comisión Sexta </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Se someten a discusión las dos proposiciones, anunció que va a cerrarse, queda cerrada la discusión; ¿la aprueba la Comisión Sexta?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ha sido aprobada, señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Delgado, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> También en el mismo sentido, a someter a consideración de los Honorables Senadores, una proposición para citar al Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios, a los miembros de la CREG a un debate que ustedes, la mesa directiva, señalará fecha y hora, y que posteriormente entregaré el cuestionario.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> En discusión la proposición del Senador César Tulio, anunció que va a cerrarse la discusión, queda cerrada; ¿la aprueba la Comisión?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ha sido aprobada, señor Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ministra, tiene el uso de la palabra.  Ministra de Transporte-Dra. Cecilia Álvarez Correa: Senador Prieto, Senador Olano, los citantes de este importante debate. Tengo que darles la razón en todo lo que han dicho acá. El Gobierno Nacional tiene que ser mucho más emprendedor y enfático en el control de una inversión que va por el orden de 14 billones de pesos, y que el 70% de esa inversión han sido recursos del Gobierno Nacional.  Sí, no nos podemos decir que esto es una responsabilidad de los alcaldes de cada una de las ciudades donde tienen este Sistema Integrado de Transporte Masivo, ni el sistema adicional que se ha dicho aquí. Es muy importante que haya una política de seguimiento, de control; que se va a medir resultados, que no podemos estar supeditados a lo que nos digan los alcaldes, que por eso tenemos asiento en las Juntas Directivas; que no podemos volver a decirles a ustedes contestando un cuestionario que no me ha llegado la información, eso no se debe repetir. Es por eso que el Ministerio, ha venido hablando con el Viceministro Arce y el Director de Planeación para establecer un control y unos indicadores, porque lo que no se mide no se puede controlar. Eso, es muy importante, ellos están de acuerdo, inclusive debo manifestar aquí en este recinto, que una de las preocupaciones del Viceministro Arce, antes de posesionarme, era el seguimiento a esta gran inversión; porque hemos dejado los alcaldes como rueda suelta, no les estamos exigiendo, ellos tienen responsabilidades, pero el Gobierno Nacional también.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le damos el uso de la palabra al Director Nacional de Planeación, al Dr. Mauricio Santamaría.  Director Departamento Nacional de Planeación-Dr. Mauricio Santamaría Salamanca: Un saludo a todos los miembros de la Comisión, y por supuesto, expresarles mis disculpas, Dr. Plinio, yo sé que ni más faltaba usted no nos tiene que agradecer la presencia acá, esa es nuestra obligación; en algunos ocasiones no se puede porque existen citaciones a la misma hora, porque existen una serie de problemas, pero que aquí estamos y le expreso a usted y a toda la Comisión mis disculpas por eso. Así como usted no nos tiene que agradecer, yo sí le tengo que agradecer a la Comisión la invitación, el poder estar aquí y expresar algunos puntos de vista, y la paciencia que han tenido conmigo y de verdad, en este sentido, les reiteró las disculpas y les reiteró el placer y el honor que para mí significa venir acá.  Ahora refiriéndome a algunos temas de los que se han hecho acá, ya la ministra expuso muy bien la posición que tiene el Gobierno Nacional, el trabajo que se ha venido adelantando; nosotros hemos invertido recursos en los Sistemas Integrados de Transporte Masivo del orden de 11.3 billones, y en los Sistemas Estratégicos de Transporte para las ciudades más pequeñas, casi 2 billones de pesos; eso nos da una cifra importante de recursos totales superior a los 13 billones de pesos, que es mucho más de lo que se ha invertido en otros sectores que también son prioritarios para el desarrollo y para el cumplimiento de los objetivos, no sólo de este Gobierno, sino de otros gobiernos y de las administraciones departamentales y municipales. Ya sólo esta cifra, nos invita a hacer una reflexión de cómo se han desarrollado estos proyectos. Lo que quiero decir es que no es sólo la cifra lo que importa, nosotros entendemos la importancia que tiene el tema del transporte masivo para el bienestar de la población en las ciudades, es un tema central, es un tema fundamental; el Dr. Plinio, se refería a muchos de los inconvenientes que se presentan y que realmente afectan la calidad de vida: los tiempos de espera, la incomodidad durante los trayectos, la inseguridad, desde el punto de vista del transporte como inseguridad personal, que se puede dar, usando estos sistemas.  Sin duda, dadas estas cifras, requerimos ponerle una lupa que nos permita ver los problemas que están surgiendo, que de hecho aquí se han mencionado muchos: Los problemas de piratería, de informalidad, de mototaxismo, de paralelismo, el incremento de los vehículos particulares, todo esto en su conjunto; pues sin duda en este momento está configurando un escenario que no es el que se planteaba en los documentos y en las políticas que empezaron a debartirse desde el año 99, si no estoy mal desde el año 99 hubo el primer CONPES dándole unos lineamientos generales a esto, después en el 2000, 2001, en el 2002 hubo un CONPES bastante importante dando ya unos lineamientos generales, y desde ese momento hasta hoy mucho es lo que se ha hecho, pero sin duda estamos en una situación en la que hay sobrecostos, hay demoras y en el tema del servicio también hay problemas, es decir, no sólo tenemos problemas de sobrecostos y de demoras en los temas de los proyectos específicos, sino ya en los temas de calidad y prestación del servicio,  la presencia allí no ha producido también se están presentando problemas graves, como los que se han mencionado.  Aquí también se mencionó en ese sentido, las evaluaciones que se han hecho; Planeación Nacional, si no estoy mal y me corrigen aquí, los técnicos en coordinación con el Ministerio de Transporte, con el Ministerio de Hacienda, ha llevado a cabo tres evaluaciones ex-post para los casos de Bogotá, Pereira y Cali; algunos de los resultados que muestran estas evaluaciones tampoco eran los que nosotros esperábamos, en temas de tráfico, en temas de capacidad utilizada, en temas de capacidad máxima, hubo diferencias con los números; precisamente algunas de estas diferencias surgen por algunos problemas, como los que se mencionaron aquí, el Dr. Prieto y el Dr. Plinio, en el sentido de que, por ejemplo, surgió el mototaxismo, eso le quitó demanda a los sistemas de transporte urbano.  Todo esto para decir pues que estamos en una situación en este momento, en la que nos toca, como se diría popularmente, tratar de apretar un poco la tuerca para poder lograr los objetivos que nos hemos propuesto en materia de transporte público, que es realmente lo que a todos nos importa. Y apretar la tuerca, quiere decir, en este caso en particular, dos o tres cosas: La primera es evidente, que la presencia del Gobierno Nacional en las instancias donde ahora está haciendo presencia, ha sido insuficiente y no ha tenido la efectividad que se requería; ¿cuáles son esas instancias? Las Juntas Directivas, algunos Comités; todos esperábamos; y en este sentido apretar la tuerca, para este caso quiere decir, revisar esta presencia y dar unos lineamientos generales de esta presencia, qué debe significar, cuál debe ser la composición, cuál debe ser el papel que deben jugar los representantes de los diferentes niveles de gobierno allí y cómo se deben tomar las decisiones en estos organismos; es algo que tenemos que definir, y definir rápidamente porque o sino el tema se nos va a seguir yendo al garete, que es lo que en este momento tenemos que evitar.  Lo segundo que quiere decir apretar la tuerca, es el tema de un seguimiento mucho más riguroso, sistemático y oportuno de los desarrollos que están teniendo los diferentes sistemas integrados y los sistemas estratégicos en todo el país; este seguimiento hay que fortalecerlo, no sé si sea una propuesta que tenga acogida o no por parte del Ministerio, pero de pronto podríamos establecer un mecanismo específico y sistemático en la Dirección de Evaluación de Políticas Públicas en Planeación para en coordinación con el Ministerio de Transporte, y que en un trabajo en conjunto con el Congreso de la República se puedan definir unos indicadores específicos para esto, una manera de medirlos y cómo se le va a rendir cuentas tanto al Congreso como a la sociedad en general, a través de estos indicadores; esto es una propuesta que no la he comentado ni con la Ministra ni con el Ministro, pero podría ayudarnos a avanzar un poco en eso, ya que la Dirección de Evaluación de Políticas Públicas, esa es la labor que cumple, es una labor constitucional que cumple esta dirección y la ha hecho exitosamente en algunos sectores en los que se ha metido; de hecho la Dra. Cecilia tiene bastante experiencia allí porque le tocó, cuando estaba en otras calidades, trabajar bastante con los sistemas de información y las políticas que seguía esta dirección. los resultados que </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> la palabra, Sr. Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría.  Ministro de Hacienda y Crédito Público-Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría: Cuando tuve el honor de ocupar el cargo de Ministro de Transporte, este era mi recinto, esta era mi Comisión. Ahora, como ustedes entenderán, muchas veces no es falta de voluntad lo que restringe a uno el tiempo y la limitante para venir a esta Comisión, son las múltiples citaciones, algunas de las cuales les tenemos que dar prioridad, a las comisiones económica, especialmente en esta época del año para la discusión del presupuesto, porque hay que recordar que tenemos en este momento en debate, ya aprobadas en comisiones, dos leyes, la del presupuesto del 2013 y  la de los traslados presupuestales para el 2012; y dicho sea de paso que en esos dos proyectos de ley el gran ganador, el sector con los mayores volúmenes de inversión pública, sin lugar a dudas, es el sector de la infraestructura de transporte. Entonces, no es por falta de recursos ni de falta de apropiaciones presupuestales.  De manera que bienvenido aquí el debate y la discusión, sobre la parte operativa, sobre cómo funciona el sector y cómo lo podemos mejorar, y por supuesto también podremos dar la discusión sobre las partidas presupuestarias que se están apropiando, para explicarle al país exactamente en qué rubros están asignados esos recursos, porque hay un componente muy importante que hay que destacar, y es el de las vías terciarias, y recordarle a todos los colombianos que en nuestro ordenamiento legal, las vías terciarias son responsabilidad de los alcaldes; pero, el Gobierno Nacional entiende las dificultades que tienen muchos municipios de conseguir los recursos para el mantenimiento de esa red terciaria, y por eso el Gobierno ha hecho un esfuerzo especial en asignar una partida de cerca de 400,000 millones de pesos para el próximo año, y 225,000 en los traslados de este año para los convenios con los alcaldes; de forma tal que se pueda dar un adecuado mantenimiento a la red terciaria.  Ese es simplemente un ejemplo de los diferentes rubros que hacen parte del sector de transporte, tal vez el más grande de todos, cerca de tres billones de pesos, es lo que se ejecuta a través de la Agencia Nacional de Infraestructura en pagos a las concesiones que están en marcha. Pero hoy el debate es otro y yo celebro las comisiones económicas, particularmente las Comisiones Terceras de Cámara y Senado, discutiendo el proyecto de Reforma Tributaria que le presentaremos al Congreso de la República mañana, radicaremos ese proyecto y tuvimos una sesión larga de discusión con las comisiones. Fue muy bien recibido el proyecto de Reforma Tributaria, por cierto; y nos complació muchísimo la actitud de los Senadores y Representantes; porque es una Reforma Tributaria que por fin, va a lograr ese anhelado objetivo de todos los colombianos, y de disminuir la desigualdad entre nuestros compatriotas y aumentar el empleo, especialmente el empleo formal.  Hoy el debate es el debate sobre los Sistemas de Transporte Masivo, y yo decía que celebro la citación, aquí estamos presentes, Senadores Prieto y Olano; hemos escuchado atentamente sus intervenciones, hemos escuchado las intervenciones de nuestros colegas, la Sra. Ministra de Transporte y el Sr. Director Nacional de Planeación. ¿Cuál es nuestro punto de vista sobre este tema? Si uno mira hacia atrás el resultado es agridulce y digo agridulce porque hay éxitos y hay fracasos. Nosotros como Nación desde el año 2000, cuando se inició el programa, hemos hecho aportes de más de 8 billones de pesos para los Sistemas de Transporte Masivo y tenemos compromisos, hemos hecho desembolsos de 4 billones 600,000 millones y tenemos 3 billones 400,000 millones por desembolsar, es decir, aquí estamos hablando de unas cifras grandes; y por eso este debate es tan relevante, porque el Gobierno Nacional está comprometido a aportar 3.4 billones de pesos de aquí al 2017 en los Sistemas de Transporte Masivo. De manera, que pocos debates con tanto invitación; esta mañana estábamos con la </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ministro, quiero decirle que nos alegra mucho que esté en esta Comisión, que es, por supuesto, la comisión fundamental de lo social y queríamos que estuviera presente precisamente para escuchar esa opinión y recoger una importante opinión, de que hay que tomar medidas para que este debate, que tiene de entrada una gran definición de la crisis del Sistema de Transporte Masivo, se corrija hacia el futuro.  Quiero saludar a la H. Representante Lina Barrera, quién hace presencia en la Comisión y ha escuchado ya la situación de su capital en torno a este tema, esta es su segunda comisión. Senador Plinio Olano, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Voy a hacer sólo una réplica que es finalmente como una súplica, Sr. Ministro, porque sí que usted le traído malas noticias a esta Comisión hoy. No crea que en su intervención, usted nos va a decir que qué tan generoso el gobierno, y con la cifra que usted ha soltado del tema de asistencia a la red terciaria, pues estamos yendo para atrás, no sé si usted haya conocido lo anterior.  Si usted dice que lo que asignaron en el presupuesto son 400,000 millones de pesos, estamos yendo de para atrás, va retrocediendo. El Gobierno Nacional había dispuesto para este año, la suma de 700,000 millones de pesos, que no los cumplió, porque finalmente esos siguientes 300,000 no los cumplieron y eso es producto aquí de un debate larguísimo con los alcaldes, Sr. Ministro. Entonces, si usted me llega con la gran noticia de 400,000 millones de pesos, perdóneme, ministro, eso no es ninguna buena noticia. No sé cómo recibirían los Representantes y los Senadores; sí este país en realidad está cambiando </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra la senadora Olga Lucía Suárez. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira">
								<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
								<p> Aquí se han dicho muchas cosas, aunque quedan muchísimas otras por decir, pero como dijo el Senador Plinio, vamos a tener otras oportunidades de seguir abriendo este debate  Primero, voy a referir al tema que la Ministra nos acaba de mencionar, yo sí estaba muy preocupada, con la respuesta que nos dieron de la Ministra, pues mirar dentro de este plan de acción, donde prácticamente hablan de la responsabilidad de los entes territoriales y le delegan la función, ¿pero la función de qué? Sin articulación de nada, las funciones de qué o para qué; y dice aquí toda la reestructuración, pero desarticulado totalmente; no se habla de reestructuración.  Es muy lamentable la respuesta que hoy nos dan, menos mal la Ministra ha reconocido y aceptado que realmente esas respuestas no van acorde con la política pública que el Ministerio quiere realmente implementar, porque con base en estas respuestas, como decimos en Antioquia, empaque y vámonos, aquí no habría nada que hacer.  En relación, a lo que nos habla el Director de Planeación Nacional, pienso que no hay ningún avance, aquí en uno de los documentos que me traen de Planeación Nacional dice: “Avances: Siguiendo la nueva metodología formulada por el Departamento Nacional de Planeación”, se determinó el árbol de problemas, árbol de problemas que en esencia define la temática abordada en el documento CONPES; yo le preguntaría al Dr. Santamaría, cuál árbol de problemas, es que eso está superdiagnosticado. Se habla de la deficiencia en la infraestructura de carreteras y calles, qué colombiano no conoce esto, eso se sabe. Deficiencia en el conocimiento de normas de tránsito y seguridad vial, totalmente de acuerdo, no las conocemos. Escasa planeación, administración y gestión de seguridad vial, eso está superdiagnosticado, y aquí no hemos tenido ningún avance sobre ese tema. Debilidad en la regulación y control de tránsito y de seguridad vial, no sé cuáles son los avances a los que se está refiriendo la Dirección de Planeación Nacional. Y no podía faltar la informalidad, que es un tema que aqueja a todos los municipios y a todos los departamentos del país; en relación al tema del Ministro de Hacienda, discúlpeme Doctor, pero no estoy de acuerdo en absolutamente nada, y discúlpeme la franqueza con la que le voy a hablar, volvemos a tocar lo de las vías terciarias, yo no sé si es que el Gobierno Nacional está una realidad muy distinta a la que están viviendo los municipios nuestro en el país.  Hablo por el departamento de Antioquia, 125 municipios; el 98.9, casi que el 100% del departamento de Antioquia son categorías cuarta, quinta y sexta, con </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Alexander López, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Este es un debate que se genera hoy y coincide con una situación que se está dando en Cali. Hoy Cali como otras ciudades del país son noticia de alteración del orden público de manera permanente y reiterativa, y tiene que ver con estos grandes mega-proyectos que se están haciendo en el país. Uno no se atreve a pensar o a imaginar que el desarrollo esté generando este caos en las ciudades, se ha presentado aquí en Bogotá muchísimas veces, la semana pasada ocurrió en Bucaramanga, en la ciudad de Cali ya llevamos casi que todo este año en constantes alteraciones del orden público, e igual está ocurriendo en Barranquilla, en Cartagena, y en cada una de las ciudades como para ligar un poco el estudio juicioso que hacen mis colegas Plinio Olano y Eugenio Prieto.  Lo que nosotros manifestamos en relación a toda esta situación donde hay una inversión cercana, no a los 11 billones que aporta el Estado o a los seis billones que aportan las entidades territoriales, más cerca de siete u ocho billones que van a aplicar el sector privado es esta inversión; es cómo una inversión superior a los 30 billones de pesos nos está generando alteración del orden público, y cómo una inversión superior a los 30 billones de pesos, que tienen que ver con la movilidad, con el trasporte público en el país, nos está generando semejantes problemas; y uno llega a una conclusión y es que no hay una decisión de Estado, como lo planteamos en otro debate que se dio en esta Comisión, donde también se invierten miles y miles de millones de pesos </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a someter a consideración la modificación del Orden del Día leído al inicio de la sesión, para votar dos proposiciones que han llegado a la mesa, aprovechando que tenemos quórum de esta Comisión desde su inicio. Se somete a discusión la modificación del Orden del Día, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada; ¿la aprueba la comisión?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Ha sido aprobada, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Se somete a votación, ¿están de acuerdo con la modificación?  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sí, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Bueno. Sírvase, Sra. Secretaria, leer las dos proposiciones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sr. Presidente, tengo una proposición sobre la mesa y la otra la tiene el Senador Plinio Olano, y es: Cítese a la Señora Ministra de Transporte, para desarrollar un debate de control político sobre el tema de Seguridad Vial en Colombia. Invítese a los Ministros de Educación y Salud, y al Director de Planeación Nacional, e invítese a la Contraloría General de la República. Presentada por el Senador Plinio Olano. Y tenemos la siguiente proposición: Nómbrese por parte de la Mesa Directiva de la Comisión, una Subcomisión integrada por miembros de la Comisión Sexta, que haga seguimiento a la inversión que se está ejecutando en los sistemas integrados y estratégicos de transporte en todo el país. Presentada por el Senador Plinio Olano. Han sido leídas las dos proposiciones, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Bueno, se somete a consideración las dos proposiciones, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Han sido aprobadas, Sr. Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Carlos Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Voy a plantear simplemente unos temas que le quedan a uno después de haber escuchado a la Sra. Ministra del Transporte, al Sr. Ministro de Hacienda y al Director Nacional de Planeación. Nosotros llevamos dos años planteándole muchas inquietudes sobre lo que debe ser la política del Gobierno Nacional frente a los Sistemas Integrados de Transporte Público, los Sistemas Masivos de Transporte, de la misma manera de la responsabilidad que debe tener el Ministerio de Transporte sobre esta área y hoy nos confirman, Sra. Ministra, y le reconozco que usted lleva hasta ahora 20, 25 días de posesionada, que no debimos haberla citado a usted aquí al debate, sino al Sr. Viceministro del Transporte, porque es quien tiene toda la responsabilidad y el conocimiento, porque es la persona que ha venido </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Carlos Baena. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> Me preocupa que ya han girado unos recursos, pero por ejemplo una ciudad como Manizales vivió una experiencia muy complicada, porque ellos se pusieron a hacer el propio sistema a su manera, entonces ellos comenzaron y crearon una sociedad pública por acciones y ya cuando vinieron aquí, a pedir el dinero a Bogotá al CONPES, les dijeron de Hacienda y de Planeación; que lo que hicieron les quedó mal hecho, y no les dieron un peso, y ya los tienen demandados, o sea, invirtieron como 15.000 millones de recursos de Manizales y ya un operador que iba a comenzar los demandó por 20.000 millones. Pasto hizo lo contrario, en Pasto sí se reunieron con la Secretaría de Hacienda, con Planeación y pidieron apoyo aquí en Bogotá, entonces los asesoraron bien, ya les hicieron CONPES y ya les dieron el dinero y son los que van avanzando mejor. Entonces, creo que a manera de conclusión, la clave es buena coordinación entre Nación y municipios, y que Planeación tenga como un equipo asesor, no sé, fortalecer esa parte; un equipo asesor de Planeación, de Hacienda y sobre todo de Transporte, y que se coordinen bien, allá las secretarías municipales y departamentales para que ya luego el proyecto quede bien concebido.  Por ejemplo, me comentan que en Buenaventura era sistema estratégico y se iban a tomar sólo un carril de la vía principal de Buenaventura para hacer el “solo bus”, y digamos no había la exigencia por ser un sistema estratégico pero ahí uno ve que los gobernantes están un poco sueltos, y creo que esa es una de las grandes conclusiones del debate. Entonces, propondría asesoramiento, un equipo de alto nivel que asesore a las entidades territoriales.  Una propuesta que haría, es que se maneje el tema de discapacidad en los Sistemas, o sea, los Sistemas en este momento no están siendo amigables en términos de accesibilidad, eso en la parte humana. Desde el Concejo, pues estuve 9 años en el Concejo de Bogotá viví de cerca todo ese drama en </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Mauricio Aguilar, tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Ministra, hoy de pronto no es para recalcarle de su gestión, pero sí sabemos las importantes preocupaciones que se le han manifestado al Sistema de Transporte Masivo en el país.  Recuerdo en una conferencia internacional que el ex alcalde Enrique Peñalosa, gran conferencista tiene reconocimiento; halagaba y lo digo con el mayor respeto diciendo que Transmilenio era uno de los sistemas de transporte que más movilizaba pasajeros en el mundo, por encima, del Metro de Hong Kong, que el de París, de Madrid. Pero, vea hoy cómo le toca a esos pasajeros que a diario le toca coger éste Transmilleno. Eso es una preocupación, porque creo que a pesar de darle desarrollo a las ciudades, también hay que pensar en la comodidad, en la tranquilidad, en la seguridad; de que las distancias realmente se acorten en el tiempo para que realmente se puedan desplazar fácilmente, pero hoy Transmilenio no genera en muchos casos esas ventajas que supuestamente se le querían dar.  Esos modelos se han adoptado también en las capitales como lo decía el Senador Eugenio Prieto, con unos índices realmente preocupantes. Me traslado, también con conocimiento de causa a la ciudad de Bucaramanga, hoy hay una crisis, Metrolínea. Ministra, dos cosas, si realmente no se hace una estructuración del Sistema, por más de que hoy esté aquí el Ministro de Hacienda, y que ojala nos pudiese decir en cuanto es el compromiso que se le va a invertir a los Sistemas de Transporte Masivo, no sólo el de Bucaramanga sino del país; si no se cambia esa estructuración, realmente los operadores les va a interesar si movilizan o no pasajeros porque actualmente como está su estructuración, ellos es por los kilómetros recorridos que reciben esos recursos, entonces, eso no va a ser una solución definitiva.  Y la semana pasada, así como se está viviendo en Cali, la Directora del área metropolitana dio la orden de suspender todas las rutas urbanas de la ciudad de Bucaramanga y del área metropolitana; y lógico se incrementaron los internacional y que </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador César Tulio Delgado.  tiene para generar desarrollo, </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> Nosotros en el caso del Valle del Cauca, y el problema que anunciará el Senador Alexander López, queremos reclamar la presencia del Gobierno Nacional, no solamente la presencia sino también el acompañamiento en todo el proceso que está sufriendo en este caso la ciudad de Cali, con el problema del Sistema de Transporte Masivo; y todo obedece a la falta de planificación de la que ha sido objeto el Sistema de Transporte desde sus inicios. La improvisación parte, no solamente en una ciudad tan importante como la ciudad de Cali, sino en otras ciudades del país donde hemos tenido la improvisación, donde no se planearon ciclorutas, donde el Sistema que inicialmente se planteó en 435 millones de dólares hoy pasa por el doble y va a llegar al triple la financiación del Sistema de Transporte Masivo.  Requerimos del acompañamiento del Gobierno Nacional para el caso de la ciudad de Cali, allá hace un mes todo el sistema de transporte publicó, buses y busetas se fue a las principales vías de la ciudad, obstaculizó el tráfico y por supuesto colapsó a la ciudad de Cali, porque simplemente en lo que tiene que ver con la chatarrización y con todo el proceso del transporte de pasajeros tradicional al Sistema de Transporte Masivo ha crecido fundamentalmente en la planificación y en lo que hoy viene improvisándose.  De modo que, ¿qué hace el Gobierno Nacional? Cuál es el acompañamiento del Gobierno Nacional, del Ministerio de Transporte que no es el suyo, porque acaba de llegar, pero a lo largo de tantos años mire a lo que ha llevado. Más de 800 o 1000, no sé cuántas familias o muchas más van a quedar hoy desocupadas. Hoy, el Sistema de Transporte por supuesto los absorbe, hay un nuevo sistema y éste transporte de pasajeros cómo se planificó que las familias de los motoristas, las familias de todos estos usuarios del transporte tradicional, hoy queden simplemente en la informalidad; nada de planificación. Por la chatarrización se estaba ofreciendo por vehículo 20 millones de pesos, ellos están solicitando 300 millones de pesos, hay una distancia bastante amplia, porque no ha habido el acompañamiento del Ministerio de Transporte, porque no hay una política pública por parte del Gobierno Nacional en lo que tiene que ver con Sistema de Transporte Masivo y hoy tenemos lo que hay en Cali, caos, desorden, anarquía, revolución, delincuencia y, ¿quién lleva del bulto, como decimos con el ciudadano de a pie?, pues está llevando del bulto el trabajo y las empresas.  Hoy por hoy, improvisadamente también el Secretario de Tránsito de la ciudad de Cali, esta mañana salió a las 7 de la mañana folclóricamente a decir que levantaba el pico y placa para los particulares. Levantar el pico y placa para los vehículos particulares de qué le sirve a una ama de casa que no tiene el vehículo particular, de qué le sirve a un trabajador que se sirve solamente del servicio público, de qué le sirve para un empleado que no tiene cómo movilizarse; ¿levantar el transporte particular una medida? Por supuesto sigue siendo improvisada, como todo lo del Sistema de Transporte Masivo.  De modo que yo lo que quiero pedir como en este caso, es llamar la atención del Gobierno Nacional, el acompañamiento urgente para que entre los transportadores, los operadores del Sistema de Transporte Masivo, los que se están quedando en este momento en la informalidad como son el transporte </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> La Honorable Representante Lina Barrera del departamento de Santander, tiene la palabra.  H. R. Lina María Barrera Rueda: Pienso que, Senador Plinio, usted ha dicho muchas cosas que venimos nosotros como Congresistas y Representantes de nuestras regiones, esperando. Ya llevamos dos años y medio de anuncios, anuncios y pocas ejecuciones.  Ministra, quiero que a usted no le pase lo que le pasa al Ministro de Agricultura, que se dedicó a hablar de tierras y se olvidó del agro y espero que en éste Ministerio, como acá lo dijo el Senador Ferro, no se hable solo de vías, de infraestructura, y olvidemos el sector transporte; hay que buscar ese equilibrio y no descuidar este tema tan importante y es el que nos aqueja hoy, el transporte masivo.  Si es cierto, aquí deberían estar los alcaldes pero es que no toda la responsabilidad es de los alcaldes. Estuve en el despacho con los alcaldes del área metropolitana, con el Ministro Cardona hablando de la problemática que tenía Metrolínea, y aquí está la asesora que va a Bucaramanga y atiende esos temas de Metrolínea; y el Ministro Cardona, la respuesta que le dio a estos alcaldes, es que la responsabilidad no era de él, sino de los alcaldes. Yo le dije: “qué pena Ministro pero es responsabilidad del Gobierno cuando ha invertido más de 340.000 millones de pesos en un sistema, y usted venga a decir que a usted no le interesa eso y que no es responsabilidad del Gobierno Nacional, cuando llevaban dos años sin nombrar los delegados en la Junta Directiva”.  La felicito a usted Ministra, porque nos atendió a la bancada parlamentaria Santandereana, y dijo que era una defensora del transporte masivo y que se iba a colocar la camiseta para sacar adelante éste Sistema. Quiero decirle </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Jorge Hernando Pedraza, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Permítame saludarlo Ministro de Hacienda y darle la bienvenida a este tema que no por ser simplemente de esencia y de instrumentación financiera o monetaria, es ajeno, porque todo pasa por aquí en la medida en que ésta es la Comisión que hoy tiene que ver con la infraestructura del país, y como somos un país en desarrollo, casi todas las decisiones del gran calado del Gobierno Nacional y del Estado Colombiano  temas de transporte y de seguramente comprometen recursos, y en consecuencia, es natural tener que interlocutar con la cartera que usted hoy dirige.  A estas alturas por supuesto, debo ser breve y respetuoso con los citantes del debate, pero sí quiero hacer algunos aportes. El país lo que tiene es una asimetría en tránsito y, por supuesto, de infraestructura.  Le decía hace dos días Ministra, en su despacho que usted no sabía en lo que se había metido, pero que ahora que sabe nos tiene que ayudar a salir de allí; porque aquí hay de todo; esa es una variopinta, descripción y síntesis de lo que es el país, por eso ese Ministerio tiene que ponerse en una dinámica acorde con las estructuras y los modelos del mundo que hoy manejan la infraestructura que tiene a su cargo el Ministerio de Transporte; no solamente en el tema de las concesiones a cargo hoy de la Agencia Nacional de Infraestructura, no solamente en el tema de las vías terciarias a cargo del INVIAS o en el tema de los aeropuertos de la AEROCIVIL, entre otras cosas.  Hoy, tenemos un debate muy interesante en la Plenaria, cómo poder articular un Ministerio que hoy está plena y totalmente desarticulado. Claro, no todo es malo, pero hay que hacer unos ajustes de fondo y le va a tocar a usted, con su consabida mano dura, entrar a hacer una limpieza de lo que allí hay, porque allí hay hartas cositas que limpiar. Cada vez que uno le pregunta a un ciudadano algo relacionado con el Ministerio del Transporte dice corruptela, trámites, coimas; entonces, lo primero que hay que buscar es cómo le cambiamos la percepción a los colombianos de que allí lo que se hace son trámites, que no tienen por qué pagarse, son procedimientos limpios, transparentes y en tiempo real, para eso hay unos sistemas modernos hoy, o sea, apóyese mucho Ministra, de las tecnologías de la información y las comunicaciones para que ese Ministerio, sea un Ministerio expedito, libre de la penetración como han sido en este momento sistemas tan importantes como el RUNT, por cuenta de los forajidos que han penetrado los sistemas y que hoy tienen comprometida la seriedad del trámite de expedición de licencias, por ejemplo.  En el tema de transporte masivo, creo que hemos ido en demasiado debate, es decir, ha habido mucha especulación, mucha formulación y muy poca ejecución; incluso se nos llegó a decir que es que el Transmilenio de Bogotá era el primer modelo en el mundo, paja, eso existe hace 50 años en Europa; aquí en Brasil no más, había un modelo similar hace mucho tiempo, aquí en Bogotá existió. Eso ya existió, pero nunca planificamos y previmos que la ciudad iba a crecer hacia arriba y que hoy no tenemos un sistema articulado, un sistema integrado verdaderamente de transporte público, no hemos ampliado vías. Creo que nosotros en 25 años, para no hablar sino de Bogotá, hemos incrementado de 90.000 a 1.100.000 vehículos, es decir, casi más de un millón de vehículos, y las vías que hemos incrementado son inversamente proporcionales, más aún, creo que el incremento es negativo, es decir, ha habido afectación en número de vías, si se tiene en cuenta que en los últimos 12 años, en Bogotá no se ha hecho una reparación consistente integrada de la malla vial y hay 7.000 kilómetros descompuestos. No tenemos ni siquiera la misma malla vial para tanto flujo vehicular, que se ha exponencialmente crecido  los sistemas de la Plenaria sobre de tal dimensión. Entonces, las vías son las mismas pero hoy tenemos 5 millones de habitantes más. ¿Qué pasará cuando en 2 años tengamos 3 millones de habitantes más? Al paso que vamos como no existe tierra, todos los días vemos cómo desaparecen casas en muchos barrios y aparecen torres y edificios llenos de apartamentos, entonces, no me imagino cuál será la movilidad que pueda tener la ciudad, mientras tanto nos hemos sido 35 años.  Nosotros tuvimos señor Ministro la oportunidad, Hernán Andrade y yo de hacer el debate en transporte masivo, particularmente sobre el Metro de Bogotá hace un año, y por supuesto las conclusiones, es que debemos pasar ya de la especulación a la ejecución, no hay que discutir más, si se necesitan hay que hacerlo, pero si se nos van a ir dos Congresos más o tres generaciones más, seguramente que en el mundo entero mientras utilicen ya las cabinas de teletransportación, nosotros escasamente estaremos inaugurando la primera línea del Metro.  Por allá en su tierra, Dr. Prieto ya se va a hacer la línea del segundo piso que es el túnel Rionegro-Medellín, entonces si los bogotanos quieren montar en Metro, van a tener que hacer el turismo a Medellín, pero aquí la ciudad se nos ahogó. Hace mucho tiempo hemos debido pedir el amparo, en el tema del Metro, de ustedes los paisas para que se hiciera ese transporte masivo, pero no vamos a incurrir en lo mismo, porque creo que del debate de hoy no vamos a salir, pero Ministra, ese es un tema que hay que atender; y Ministro de Hacienda, simplemente con recursos, con cartera completa. Ojalá nos siga yendo bien con las regalías, ojala nuestra balanza comercial sea mejor y podamos tener muchos ingresos para que dejemos unos excedentes con destino al compromiso de montar los transportes masivos en nuestras grandes ciudades, por supuesto, de sistemas bajo tierra o por encima. Por ejemplo la doble calzada de la Caracas, una doble autopista como existe en Tokio, en otros lugares del mundo.  Otro punto para avanzar, y ya casi terminar, los transportes alternativos; resulta que en su tierra, en Barranquilla hay una enorme cantidad de porcentaje de la comunidad que utiliza el mototaxismo, eso se convirtió en una realidad social, además de ser una realidad de medio de locomoción y de transporte público, La pregunta es cómo lo combatimos, y no hay que combatirlo, hay que legalizarlo, hay que regularizarlo, de acuerdo a los usos que tiene en ciertos lugares del país, no en todo el país o de lo contrario, van a tener que utilizar unos mecanismos para darle la protección al sistema de transporte público amarillo en todas las ciudades. Ese es un tema, por supuesto, que obedece a otro debate, pero que hoy resulta más eficaz que cualquier otro transporte masivo y no le ha costado un peso al Estado, ni un centavo, es un medio de sobrevivencia entre otras cosas de muchas familias.  Señor Ministro, red terciaria: Por qué no aprovechando que está el señor Director de Planeación y por supuesto con la invención y la imaginación que podemos tener, planteamos un esquema para que con unos 1.000 o 1.500 millones de dólares podamos avanzar seria y sistemáticamente en el arreglo y mantenimiento, con durabilidad de las vías terciarias de nuestro país. Voy a ponerle un solo ejemplo, en mi departamento en Boyacá hay más de 15.000 </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Voy a pedir dispensa para hablar rápidamente desde aquí cuatro cosas. La primera, Ministro y Ministra, creo que la coordinación con entidades territoriales en todo este proceso de discusión que tenemos es clave, quedó demostrado en la última reunión que sostuvo el Alcalde de Bogotá, Gustavo </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Prieto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Quiero agradecerle por la acertada dirección de éste debate; agradecerle a la Ministra; al Ministro; al señor Director de Planeación y a los funcionarios que nos acompañaron el día de hoy, a mis compañeros por éste debate que, sin duda alguna, es un supremamente importante.  Lo primero, cuando hablé de que éste debate, era el primero que se hacía en ésta Comisión y en el Congreso, me refería a éste periodo de Gobierno, al del señor Presidente Juan Manuel Santos, en estos dos años donde sin duda alguna no hemos revisado desde el punto de vista del ejercicio del control político la política pública de transporte masivo y urbano en Colombia.  Lo segundo, es que Ministro, yo también quedo con unas conclusiones agridulces, y así como usted plantea que hay triunfos y hay derrotas, pues yo me uno al tema de lo de las vías terciarias totalmente, pero no me voy a descentrar del debate. Aquí hay otros temas que tenemos Senador Pedraza en materia de televisión, con las pensiones en INRAVISION que se las están cargando a la Autoridad Nacional de Televisión Ministro, y eso lo vamos a llevar a la Plenaria. Quisiera que usted recapacitara y que no llevara esas pensiones de Inravisión, como dijo el Consejo de Estado, a la Autoridad Nacional de Televisión, esos son recursos de la televisión pública.  Pero no me voy a salir del debate, porque me parece que éste no es el momento, Ministro y acojo lo que usted dice, ésta es una discusión de institucionalidad y sobre el tema de institucionalidad, quiero primero, referirme al tema del Ministerio, Ministra, valoro enormemente y hago un reconocimiento a lo que usted ha hecho hoy acá, llegando a un Misterio con dificultades, con problemas, asumir una responsabilidad de revisar internamente, qué es lo que está sucediendo para hacer un replanteamiento frente. El Ministerio debe entender que una cosa es la responsabilidad sobre las inversiones y los controles sobre ellos, y otra cosa es la responsabilidad sobre la prestación del servicio de transporte, sobre esto tiene la obligación legal de tener mecanismos de seguimiento, control e información; y que entienda que usted, Ministra, como Ministerio es el responsable de la política de transporte en Colombia.  En segundo lugar, se lo quiero decir a los tres, todos tres tienen que cambiar con el respeto, el enfoque de infraestructura al transporte, aquí no estamos hablando única y exclusivamente de infraestructura, y nos hemos centrado en el análisis y en la evaluación del problema desde el punto de vista de la inversión presupuestal y de la infraestructura, estamos hablando de la efectividad del servicio público de la responsabilidad constitucional, de la eficiencia en la prestación de ese servicio  No estamos hablando única y público de transporte en Colombia y de transporte en Colombia. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Felicitaciones por ese debate tanta perspectiva como queda aquí planteado. Tiene la palabra, Senador Plinio Olano. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Lo primero, tengo que reconocer la voluntad que expresa la señora Ministra y el Director de Planeación, reconozco que en esto hemos sido demasiado laxos, que esto siendo una inversión tan importante la hemos dejado un poco elástica en todos los sentidos; tengo la esperanza y sé que así será señor Ministro de Hacienda, que identifiquemos los puntos clave, además porque usted tiene un conocimiento vasto sobre el tema de la función pública y como el que más conoce al Estado, creo que claramente después de éste debate usted se va a ir un poco más tranquilo, yo voy a quedar un poco más tranquilo también, porque quisiera resumir en que la gran dificultad que tenemos hoy en día es la necesidad de hacer un fortalecimiento institucional. El problema no es de plata, la plata está, lo que no la hemos, es invertido bien, no la hemos planificado bien.  El problema, está en nuestras manos, ese fortalecimiento institucional, los invito a construir una política pública, esa política pública no se puede mover de un escenario diferente al de ponernos de acuerdo en unos principios y establecer unos criterios, esa es la política pública, principios y criterios e identificar claramente a quién le corresponde el tema regulatorio y el tema de control y vigilancia con autonomía, porque la experiencia de mantener reguladores y vigilantes dependientes del propio Gobierno, nadie termina haciendo realmente la tarea.  En ese tema institucional se nos quedó alguien por tratar hoy en día, hablamos del Gobierno Nacional, hablamos de los gobiernos regionales, de los alcaldes, de los gobernadores, pero hay un actor que es muy importante y que no lo hemos tocado como debe ser y tiene que sentarse, son los empresarios porque algunos le apuntaron a un escenario que nadie conocía al principio, conseguir socios para Transmilenio era dificilísimo porque la gente no sabía de qué se trataba, hoy hay privados que se pelean tener ese escenario, pero como lo dijo nuestro Presidente y yo lo dije también en la intervención, algunas de las políticas locales tienen que ir de la mano con la voluntad de sus empresarios, esa voluntad tiene que estar dirigida hacia el beneficio general porque cuando, el concesionario sabe que va a tener que convivir con una comunidad 25 años, y aparece que no dan un permiso para que pase una ruta ciclística en un fin de </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Muchas gracias a los funcionarios que nos han acompañado, a los colombianos y colombianas que han tenido la amabilidad de acompañarnos en este debate que, por supuesto, muestra la necesidad de reestructurar, si podemos llamar así, los proyectos de transporte masivo en el país para sacarlos de la profunda crisis en que se encuentran.  Convocamos para el día de mañana a las nueve de la mañana al foro que convocado por la Presidencia de la Comisión Sexta y la Presidencia de la Comisión Accidental de Seguridad Vial que encabeza el Senador Plinio Olano. El foro lo haremos a partir de las nueve de la mañana y va a contar con la participación del Dr. Felipe Rodríguez, Director de la Agencia Nacional de Seguridad Vial de Argentina; de la Dra. Elena Prieto, Fiscal miembro del gabinete del Fiscal Supremo de España; la Dra. María Francisca Yáñez, Directora del Consejo Nacional de Tránsito de Chile; el Dr. Antonio Riu, líder en América Latina del tema de las licencias de conducción; el Dr. Marc Shotten, Director del Fondo Internacional de Seguridad Vial del Banco Mundial; el Dr. Walter Cotte, Director Nacional de la Cruz Roja; y el Dr. Alberto Velandia Acosta.  Agotado el orden del día y siendo las tres y cincuenta y tres minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el día de mañana a las 9 de la mañana. EUGENIO PRIETO SOTO  JORGE ELIECER GUEVARA   Presidente  Vicepresidente 78 SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General . </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
