<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="https://comision6senado.files.wordpress.com/2013/03/acta-13-12-octubre-2-de-2012.pdf"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA No. 13 / 2012</heading>
						<speech by="" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>En la ciudad de Bogotá D. C., el día dos (2) de octubre de 2012, siendo las diez y treinta y tres minutos de la mañana (10:33 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente: </p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question>2. ¿Cuál es la representación de la Nación en los entes gestores de los Sistemas de Transporte Masivo y Sistemas Estratégicos de Transporte Público? ¿Qué funcionarios ejercen esa representación en cada ciudad?</question>
							<question>3. ¿Cuántos recursos se han invertido en realización de estudios técnicos para la estructuración de los Sistemas de Transporte Masivo y los Sistemas Estratégicos de Transporte Público?</question>
							<question>4. ¿A cuánto asciende la inversión pública en Sistemas Estratégicos de Transporte Público? ¿Cuánto de ello se invierte en infraestructura? ¿Cuánto se ha invertido en transformación de la operación de transporte?</question>
							<question>5. De acuerdo con las metas trazadas en el Documento CONPES 3167 ¿Cuál ha sido el avance en los programas transformación de empresas afiliadoras a empresas administradoras en los sistemas de transporte urbano (SITM-SETP)? ¿Con qué indicadores se evalúa esta política?</question>
							<question>6. ¿Cuál es el diagnóstico del Ministerio de Transporte y el Departamento Nacional de Planeación en materia de integración modal para las ciudades? ¿Cuál es el plan de acción para la integración de las diferentes modalidades?</question>
							<question>7. ¿Cuál ha sido el impacto de la implementación de los STM y SETP en la movilidad de las ciudades? ¿Qué indicadores se tienen?</question>
							<question>8. ¿Qué indicadores se han formulado para medir la reducción de emisiones de CO2 en las ciudades por cuenta de la implementación de los Sistemas de Transporte Masivo?</question>
							<question>9. ¿Qué estrategias de control a la prestación de servicios irregulares de transporte se han formulado desde el Gobierno Nacional?</question>
							<question>10. ¿Cuál es el estado financiero actual del fondo de contingencia en los seis sistemas de transporte masivo que se encuentran en operación?</question>
							<question>11. ¿Cuál ha sido el comportamiento histórico de la tarifa técnica y la tarifa al usuario en los seis sistemas de transporte masivo que se encuentran en operación?.</question>
						</questions>
						<narrative>
							<from>OTROS</from>
							<p>ÍA , a las 9:00 a. m.  I Consideración y aprobación de las siguientes Actas:  .-Acta No. 03, de la sesión del 14 de Agosto de 2012 .-Acta No. 04, de la sesión del 15 de Agosto de 2012 .-Acta No. 05, de la sesión del 21 de Agosto de 2012 .-Acta No. 06, de la sesión del 22 de Agosto de 2012 .-Acta No. 07, de la sesión del 28 de Agosto de 2012 .-Acta No. 08, de la sesión del 4 de Septiembre de 2012  
Citación a los Sr.es Ministros de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría; y al Sr. Director del Departamento Nacional de Planeación, Dr. Mauricio Santamaría Salamanca, en cumplimiento de la Proposición No. 55/12.  Invitación a la Sra. Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico; y al Sr. Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado. PROPOSICIÓN No. 55/12 Cítese al Sr. Ministro de Transporte; al Sr. Ministro de Hacienda y Crédito Público; y al Sr. Director de Planeación Nacional con el fin de realizar una evaluación técnica, económica, financiera, jurídica y de impacto en la movilidad y en la calidad de vida de los Sistemas de Transporte Masivo en el País, según el cuestionario adjunto.  2 Presentada a consideración de la Comisión Sexta por los Honorables Senadores EUGENIO PRIETO SOTO y PLINIO OLANO BECERRA, y aprobada por unanimidad en la sesión del 5 de Junio de 2012. </p>
						</narrative>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Bueno, se espera hacer una evaluación técnica, económica, jurídica y de los impactos de la política pública que ha implementado el Gobierno Nacional para la movilidad y la seguridad vial en las principales ciudades del país con dos estrategias: Una, para ciudades de más de 600,000 habitantes los sistemas integrales de transporte masivo, y para las ciudades entre 250,000 y 600,000 habitantes los sistemas estratégicos de transporte público. Lo que vamos a tratar de demostrar es la necesidad de revisar la política, porque los impactos que se pretendían cuando se elaboró la política no se están logrando.  Presentador Canal Congreso: ¿y por qué no están funcionando como se esperaba?  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Hay desarticulación del Gobierno Nacional, a través del Ministerio, con los entes territoriales; no se ha disminuido el incremento del parque automotor, hay un estudio de la Universidad de Los Andes, que dice que para el 2015 íbamos a tener en Colombia 3’972,000 motos y 3’127,000 automóviles; al 2011 ya tenemos 3’900,000 motos, o sea, ya llegamos a la meta que teníamos para 2015, y al 2011 tenemos 3’700,000 vehículos, lo que quiere decir, que los sistemas para disminuir la utilización de las motos y para el uso eficiente de los vehículos no están funcionando; y lo otro es que la accidentalidad no está disminuyendo y esto se está obviamente reflejando en pérdida de vidas humanas y en muchos lesionados.  Presentador Canal Congreso: Dr. Eugenio Prieto, lo dejamos para que participe del debate. Nosotros les contamos que a esta sesión está citada la Ministra de Transporte, el Ministro de Hacienda y el Director de Planeación Nacional. Los dejamos con el desarrollo en directo de la sesión de la Comisión Sexta del Senado de la República </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> solicita a la Secretaria llamar a lista.  4 </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p>  realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Duque García Luís Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, Olano Becerra Plinio, Prieto Soto Eugenio, Suárez Mira Olga Lucía y Torrado García Efraín. A continuación, informa que se ha conformado quórum deliberatorio y decisorio con la presencia asistencia de 7 senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandón César Tulio, López Maya Alexander, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Suárez Mira Olga Lucía y Sudarsky Rosenbaum John. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Bienvenidas y bienvenidos colombianos y colombianas a esta sesión de la Comisión Sexta del Senado de la República, por supuesto en un importante debate sobre los sistemas de transporte masivo de nuestras ciudades capitales. Vamos a plantear los correctivos necesarios para que las ciudades tengan el mejor sistema de transporte, acorde con la modernidad y sobre todo para superar las dificultades de movilidad que hoy atraviesan la mayoría de las capitales de los departamentos en nuestro país. Con la presencia del Viceministro de Transporte, del Dr. Juan Carlos Caiza, a la espera que la Dra. Cecilia Álvarez, la ministra, llegue en un lapso de 10 minutos y con la presencia del Superintendente de Transporte, el Dr. Juan Miguel Durán, el Dr. Alexander Castaño de la operadora de transporte de Barranquilla, del Dr. Walter Acosta, delegado de Transmilenio, Jefe de Planeación, y los demás funcionarios y funcionarias que nos acompañan.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sr. Presidente, quiero informarle que ya tenemos la presencia de la Sra. Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; y quisiera leerle, Sr. Presidente, las siguientes excusas: Tenemos por parte del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, la siguiente excusa “reciban un cordial saludo y ruego manifestar a los miembros de la Comisión la importancia que tienen las citaciones de control político por el H. Congreso de la República y agradezco de antemano las invitaciones que hacen esta cartera. Sin embargo, pido excusar al Sr. Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría, por no poder asistir al debate de control político que se llevará el martes 2 de octubre del 2012 a las nueve de la mañana, en donde se hará la evaluación técnica y financiera y de impacto en la movilidad, por lo tanto, por encontrarse en esta mañana revisando la presentación de la reforma tributaria a radicarse en la Cámara de Representantes y ante los medios de comunicación. No obstante y dada la importancia del tema a tratar, asistirá en representación el Sr. Viceministro General de Hacienda y Crédito Público, el Dr. Germán Arce”; el Sr. Viceministro en el momento no está presente ante la sesión, Sr. Presidente.  terceras y cuartas de las comisiones  5 recinto de Tenemos la otra excusa del Departamento de Planeación Nacional: “Respetado Doctor, lamentablemente no podré asistir al debate de control político de transporte masivo, programado para el día de hoy a las nueve de la mañana en el la comisión, por encontrarme atendiendo compromisos indelegables adquiridos con anterioridad. Sin embargo, dada la importancia del tema, delego al Dr. Jean Philippe Pening Gaviria, Director de Infraestructura y Energía Sostenible del Departamento Nacional de Planeación, y ruego haga extensiva mi excusa a los H. Senadores de la Comisión”. Firma el Dr. Mauricio Santamaría Salamanca, Director General de Planeación Nacional. El Dr. Jean Philippe Pening Gaviria no se ha hecho presente todavía, Sr. Presidente. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Presidente, por favor. ¿Cuál es el motivo por el cual no asiste el Director de Planeación?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Dice lo siguiente: Lamentablemente no podré asistir al debate de control político de transporte masivo programado para el día de hoy a las nueve de la mañana en el recinto de la Comisión, por encontrarme atendiendo compromisos indelegables adquiridos con anterioridad. Es lo que presentó el Director de Planeación Nacional, Sr. Presidente. .  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Carlos Ferro, tiene la palabra. Abrimos la discusión del Orden del Día. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Un saludo muy especial a todos los funcionarios que asisten a este debate de control político de la Comisión Sexta del Senado de la República.  Sr. Presidente, en su momento, cuando se voten las proposiciones, voy a presentar un cuestionario anexo a una citación que hemos venido realizando frente al tema de varias de las concesiones que están funcionando en este país, pero fundamentalmente queremos conocer de boca de la Sra. Ministra del Transporte, qué es lo que está pasando verdaderamente con la vía que de Bogotá comunica a Villavicencio; por informaciones de medios de prensa nos hemos enterado que han existido varias reuniones y encuentros con la dirigencia del departamento del Meta, pero nosotros queremos que esta Comisión, que es la responsable de conocer los temas en relación con la infraestructura, tenga la oportunidad de saber qué está pensando el Ministerio de Transporte frente a uno de los graves problemas que en este momento estamos presentando sobre la responsabilidad de los Sres. de COVIANDES frente al tema de la realización de todo el gran proyecto que tiene que comunicar al departamento del Meta, de la manera como se ha hecho imposible comunicar a mucha gente que vive en Bogotá y que necesita viajar al departamento del Meta; y no ser excluidos frente a los procesos que verdaderamente se deben conocer por parte de esta Comisión.  Consideramos que así como hemos venido denunciando una serie de hechos que han sido graves por parte de los concesionarios, en relación con la compra de predios en municipios que tienen que ver con el departamento de Cundinamarca, que indiscutiblemente representa un gran porcentaje del trayecto que tiene esta concesión y tiene una responsabilidad para desarrollar  6 su infraestructura, usted, Sra. Ministra, venga y le cuente a esta Comisión qué se va a hacer frente a este grave problema, qué fue lo que se dialogó, se habló o se pudo conciliar con la dirigencia del Meta, pero que nosotros también los cundinamarqueses estamos reclamando conocer, en todo lo que corresponde a estos 10 u 11 municipios de la provincia de Oriente que en este momento se están viendo afectados, porque lamentablemente la situación es grave y compleja, está ayudando a generar una serie imposibilidades en materia de desarrollo económico y entendemos que en ese sentido pueden tomarse unas acciones. Como nosotros queremos escucharla, Sr, Presidente, ahí dejo sobre la mesa la adición precisamente de este cuestionario, para tener la oportunidad de que la Sra. Ministra, nos cuente qué se va a hacer frente a este tema, pero al mismo tiempo, en el debate de control político que está adelantando toda la Comisión Sexta sobre las responsabilidades de los concesionarios, podamos conocer de boca también de la Contraloría General de la República, de todos los controles que se han venido haciendo y las auditorías precisamente a estos procesos contractuales que se tienen con la Nación.  El </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> solicita continuar con el Orden del Día, el cual se somete a consideración y aprobación de la Comisión.  La Secretaria informa que ha sido aprobado el orden del día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sírvase leer el primer punto del Orden del Día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sr. Presidente, tenemos el siguiente punto: Las aprobaciones de los actas que ya fueron enviadas a todos y cada uno de los H. Senadores: Acta 03, 04, 05, 06, 07 y 08 de las respectivas sesiones del 14, 15, 21, 22 y 28 de agosto y 4 de septiembre, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> En discusión las actas que la Secretaría hizo llegar a los correos de todos los Senadores y de la Senadora, continúa la discusión, anunció que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueban las actas puestas a votación?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sí Sr. Presidente, han sido aprobadas las actas. Quiero informarle, Sr. Presidente, que ha hecho su ingreso el Sr. Viceministro de Hacienda, el Dr. Germán Arce al recinto.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Hay una comunicación, sírvase leerla, Sra. Secretaria. </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sí, Sr. Presidente, tenemos las siguientes comunicaciones: De la Contraloría General de la Nación, ha sido delegado, por parte de la Sra. Contralora General de la Nación, el Dr. León Balmore Aguinaga Borja, Director de Vigilancia Fiscal de la Contraloría Delegada de Infraestructura Física y Telecomunicaciones, Comercio Exterior y Desarrollo, quien estará presente en el debate; y por parte de la Procuraduría General de la Nación, diciendo que estará presente el Dr. Ricardo Vega Morales.  Tenemos la siguiente comunicación por parte del Alcalde Mayor de Bogotá, el cual agradece la invitación: Recibí por parte la invitación de la sesión programada para el martes 2 de octubre en la que se debatirá la Proposición 55 del 2012. Al respecto atentamente le informo, en desarrollo de los artículos  7 , numeral 6 y 57, del Decreto 1421 del 93, le he solicitado al Dr. Carlos Emilio Betancourt, Subsecretario de la Política Sectorial de la Secretaría Distrital de Movilidad, asistir a la sesión en representación de la Administración Distrital, y de antemano agradecer a la Comisión Sexta del Senado por la invitación. Atentamente, el Dr. Gustavo Petro, Alcalde Mayor de Bogotá. Sr. Presidente, ha sido leída la comunicación.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sírvase leer el siguiente punto del Orden del Día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sí, Sr. Presidente. El siguiente punto sería la citación a la Sra. Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; al de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría; al Director del Departamento de Planeación Nacional, Mauricio Santamaría Salamanca, en cumplimiento de la Proposición 55/12, y en la cual se ha invitado a la Sra. Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli, y al Sr. Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordóñez. Esta proposición ha sido presentada por los H. Senadores Eugenio Prieto y Plinio Olano, la cual fue aprobada por unanimidad en la sesión del 5 de junio.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Plinio, tiene el uso de la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Presidente, antes de que usted ordene el desarrollo de Orden del Día; Presidente, no me queda bien quedarme callado frente a la inasistencia del Ministro de Hacienda, ni mucho menos frente a la inasistencia del Director de Planeación, porque si bien es cierto podría haber una excusa válida en la presentación de la reforma tributaria, para la Comisión no sigue siendo claro que el Sr. Ministro de Hacienda no quiera venir a esta Comisión, y lo quiero decir así de tajante, por lo menos para mí y con esto me voy a quedar callado, si la Comisión no toma otra decisión, no volveré a solicitar que el Ministro venga, porque si la Comisión no toma una decisión sobre eso, me siento burlado todas las veces.  El Gobierno está más interesado en presentar la reforma tributaria que en venirnos a explicar el tema presupuestal para lo que tiene que ver con esta Comisión; me parece que aquí hay unos escenarios en donde el orden de prioridades los podemos cambiar, y es que a nosotros la agenda legislativa no nos la van a seguir construyendo desde el Gobierno Nacional. Entonces, el apuro del señor Ministro, de seguir yendo a la reforma tributaria. Yo sí quiero preguntarle a los Senadores de esta Comisión si nosotros estamos de acuerdo en que rápidamente tramitemos una reforma tributaria, más contribuciones y aquí no sepamos ni cómo se va a gastar la plata, ni cómo estamos cuidando que la plata que estamos invirtiendo se gaste bien, porque a eso es a lo que tiene que venir hoy el Ministro de Hacienda aquí, y lo quiero decir porque este es un funcionario de nuestro partido, supuestamente del Partido de la U, cuya excusa es simplemente que tenía otros temas comprometidos con anterioridad y que manda un delegado que no ha llegado; eso me parece a mí un irrespeto, Sr. Presidente; y si los H. Senadores creen que podemos seguir funcionando aquí bajo esa condición de irrespeto por el Congreso, pues sigámoslo haciendo, es decir, cumplamos con la tarea, para no irnos, porque ahí hay un debate preparado por el Senador Eugenio Prieto, nosotros hemos preparado  8 algunas cosas sobre este tema, pero apenas por cumplir, pero no porque en los debates se tomen unas decisiones realmente serias y responsables.  No creo, Sr. Presidente, que esa sea la manera de que el Gobierno siga estableciendo una relación institucional con el Congreso. O aquí viene el Ministro de Hacienda, o claro, ese presupuesto nos lo van a seguir empujando y va a llegar el día en que o ustedes votan o votan, y aquí no sabemos cuánta plata quedó para la red terciaria, no sabemos cómo se van a atender los corredores de mantenimiento, no sabemos qué es lo que están haciendo con las obras públicas, como lo dijimos la vez pasada, sacando licitaciones con cinco años, cuando las obras se pueden hacer es en dos años y entonces las obras van a terminar costando 10 veces más de lo que vale. Las obras públicas en este país; si eso no le interesa al Sr. Ministro de Hacienda ni al Sr. Director de Planeación, nosotros aquí realmente estamos perdiendo el tiempo en esto.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador Carlos Ferro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Quiero ratificar mi intervención en relación con lo expuesto por el Senador Plinio Olano. La semana pasada, acá en uno de los debates de control político, especialmente lo que tenía que ver con el Ministerio de Transporte, ratificábamos la decisión de conocer qué pensaba el Ministerio de Hacienda frente a muchas de las inquietudes planteadas por los Congresistas y especialmente para un sector importante, para que nos aclararan cosas que para nosotros eran fundamentales. Hasta se llegó a decir, Sra. Ministra, en la Plenaria del Senado que INVIAS no había sido capaz de ejecutar los recursos y que por eso estaban devolviéndolos, cosa que nos preocupó cuando hemos venido sintiendo en muchos rincones de este país que se necesitan de esos recursos; para que ahora vengan y nos digan que hubo una incapacidad en la ejecución y que por lo tanto la Ministra estaba haciendo devolución de recursos; me pareció eso gravísimo y más cuando nosotros hemos venido trabajando aquí de fondo unos temas que son importantes para el desarrollo general de este país y que lamentablemente nosotros no hemos podido escuchar en boca del Sr. ministro.  Esta es la tercera o cuarta vez que se ha citado-no invitado-al Sr. Ministro de Hacienda, quinta vez, y no ha hecho presencia. Sr. Presidente, respaldó esa propuesta, declaremos en ese sentido que no aceptamos esas excusas; esta Comisión merece respeto, somos igual de Congresistas, defendemos igual las regiones; estamos citando acá al Sr. Ministro, para que nos hable de los temas que tienen que ver en materia económica con los sectores que atañen a los que obligatoriamente conoce la Comisión, y no simplemente es acá citar por citar; y en ese sentido no podemos seguir desconociendo. Lamentablemente en este sentido el Ministerio de Hacienda ha sido totalmente descortés con esta Comisión; yo sí respaldo esa petición, Sr. Presidente, y solicito que usted la someta a votación.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Eugenio Prieto. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Creo que el planteamiento del Senador Plinio Olano es completamente válido. Aquí hay un funcionario que merece todo  9 nuestro respeto, que es el Viceministro Germán Arce, a quien nosotros valoramos y respetamos, y ha venido aquí en varias oportunidades a tapar el hueco que ha dejado el Sr. Ministro de Hacienda, pero es que ya vamos a aprobar el presupuesto; y aquí el Senador Duque hizo una citación desde hace más de un mes y en cuatro oportunidades se nos ha negado el análisis del presupuesto para esta Comisión en temas que son tan importantes y tan fundamentales, y la verdad es que cuando uno mira las respuestas que llegaron tanto del Ministerio de Hacienda como del Ministerio de Transporte y de Planeación, porque a mí me parece que también es muy importante que el Sr. Director de Planeación esté hoy acá, porque vamos a hablar de una política pública demasiado importante para este país. Yo pediría, Sr. Presidente, que sometamos a votación la proposición del Senador Plinio, pero incluyendo también, con el más profundo de los respetos, al Sr. Director de Planeación, con quien no comparto su ausencia.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Vamos a someter a consideración la proposición de no aceptar la excusa del Ministro de Hacienda y Crédito Público y del Sr. Director de Planeación, en virtud de que estaban informados de manera reiterada de esta convocatoria y que en cinco oportunidades, incluida ésta, no se han hecho presentes y consideramos que no se justifica. Informar de ese hecho a la Procuraduría para que haga la investigación respectiva. Se somete a votación la proposición del Senador Plinio Olano.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Ha sido aprobada la no aceptación de las excusas del Ministro de Hacienda y del Director de Planeación, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Vamos a darle la palabra a los citantes. Hay una petición por efectividad de los debates que a continuación hablen los funcionarios del gobierno, luego los Senadores y la Senadora que nos acompaña en esta Comisión, y por supuesto terminan los citantes con las conclusiones. Por acuerdo que han hecho los citantes, vamos a darle la palabra, en primer lugar, al Senador Eugenio Prieto.  Bienvenido a esta Comisión, H. Representante Libardo Taborda, su segunda comisión; qué bueno que nos acompañen en este debate de tanta trascendencia para el país. Senador Prieto, tiene el uso de la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Este debate no se ha hecho en ninguna Comisión del Congreso de la República, ni se ha hecho en la Plenaria ni de la Cámara ni del Senado, porque es una política que el Gobierno ha venido implementando en los últimos años y por eso voy a tratar de organizar el debate de la siguiente forma: Vamos a hablar del contexto de la política pública, en qué consiste esa política de transporte público urbano de pasajeros en Colombia, de las estrategias que se propuso esa política, de cómo opera el modelo y obviamente vamos a hacer una evaluación la política y terminaremos con unas conclusiones y con unas propuestas. Esa es la forma en que yo he organizado el debate, y es muy importante que la Sra. Ministra nos esté acompañando porque sin duda alguna, como lo vamos a demostrar, independiente de cualquier otra cartera, el ministerio responsable de este tema es el Ministerio de Transporte. integral de  10 Este es el contexto de la política pública: El crecimiento de la población urbana; sin duda alguna en Colombia y en Latinoamérica en los últimos años el crecimiento es exagerado, sobre todo en los grandes centros urbanos; la tendencia demográfica mundial habla de una fuerte concentración de población en los centros urbanos. Estos son los elementos que estamos mostrando, tuvo en cuenta la política para desarrollarse y para aplicarse, y obviamente nosotros queremos dejar aquí de inicio la salvedad de que nosotros estamos de acuerdo con la política, que la política es importante para este país, lo que no quiere decir que la política se esté implementando bien y se esté aplicando o desarrollando bien.  En el país, y en los países en desarrollo, las grandes ciudades han crecido en tamaño y cantidad; hay doce ciudades en el mundo con más de diez millones de habitantes; y me pregunto, en cuánto tiempo estará Bogotá con más de diez millones de habitantes. Adelante.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Acaba de llamar el Sr. Ministro, que va a agilizar el trabajo de presentación y que en media hora por tarde se hará presente en la Comisión. Si llega el Ministro de Hacienda consideraremos entonces la proposición que hemos aprobado, sólo dependerá de eso. Tiene la palabra, Senador Prieto. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Obsérvese que en esa tendencia demográfica cerca de 50 por ciento de la población mundial reside en ciudades, pero en América Latina y en Colombia esa tendencia está entre el 76 y el 75%, y en las ciudades intermedias la población se duplicó en los últimos 25 años. Aquí en Colombia, en las grandes ciudades como Bogotá, Medellín, Santiago de Cali, Barranquilla y Bucaramanga, Cartagena y Pereira, se genera cerca del 70% del PIB y se concentra el 50% de la población; esta tendencia demográfica también coincide con las cifras de accidentalidad y con las cifras de muertes y de lesiones por accidentalidad.  En ese contexto, hay una experiencia internacional que nos habla, según el estudio del CONPES, de alta correlación entre el Producto Interno Bruto per cápita y la cantidad de vehículos por habitantes; eso es un tema muy importante. En el plan de desarrollo del Sr. Presidente Santos, “Prosperidad para Todos”, se habla de lo siguiente: La experiencia de varios países ha demostrado que una política enfocada exclusivamente en el aumento de la capacidad vial no resuelve los problemas de la congestión urbana, no habría espacio vial suficiente para acomodar las tasas de motorización que se proyectan para las principales ciudades de Colombia en los próximos años, ni recursos suficientes para financiarlo; vamos a demostrar aquí, Ministra, que las proyecciones de motorización que hizo la Universidad de los Andes al 2015, que las hizo en un estudio en el que participó el ex Ministro de Hacienda Juan Carlos Echeverry y Juan Carlos Bocarejo, esas proyecciones al 2015 en motorización ya se alcanzaron al 2011, o sea, el tema es bien delicado, estamos hablando de que al 2015 íbamos a tener en Colombia, 3’989,753 motos aproximadamente, y 2011 cerramos con 3’972,334 motos. Este tema es muy importante y crucial para lo que vamos a hablar. los entes En vehículos esta proyección dice que al 2015 cerraríamos en 3’711,147 y a cierre del 2011, sin mirar el actualizado del 2012, 3’127,513 vehículos. Cuando dice esta política, porque es importante centrarlo, no habrá espacio vial suficiente para acomodar las tasas de motorización que se proyectan para las principales ciudades de Colombia en los próximos años ni recursos suficientes para financiarlo, que también lo vamos a demostrar; en cuanto al transporte público del país se ha evidenciado una disminución en su utilización debido a las crecientes tasas de motorización y consecuentemente a la realización de viajes en modos motorizados particulares. Un aspecto relevante del fenómeno de motorización en Colombia es el rápido crecimiento de la propiedad y uso de la motocicleta, situación que ha generado un aumento significativo de situaciones negativas propias del transporte como son la accidentalidad, la congestión y la contaminación ambiental.  Ministra, mire lo que dice el Plan Nacional de Desarrollo: Es por esto que el Gobierno Nacional, en compañía de territoriales, ha venido implementando los sistemas integrados de transporte masivo en las ciudades con más de 600,000 habitantes y los sistemas de transporte público en las ciudades con poblaciones entre los 250,000 y 600,000 habitantes, buscando equilibrar la oferta de transporte público de pasajeros con las condiciones reales de demanda, con el fin de tener sistemas sostenibles en términos operacionales, ambientales y financieros; ese es el principal propósito. Pero, ese principal propósito no se está logrando en la política y lo estamos diciendo con esas tasas.  Colombia, según el estudio, presenta ahora un nivel de motorización por ingreso per cápita relativamente alto y ahí se muestran las gráficas de lo que está pasando en otras partes del mundo. Obviamente los reducidos espacios físicos, los costos de inversión son superiores a la capacidad fiscal de los municipios y la velocidad de construcción de las obras de malla vial inferiores al crecimiento del número de vehículos que ingresan al sistema. Se dice que si Bogotá se propusiera organizar su malla vial para poder movilizar todos los vehículos que tiene, se demoraría aproximadamente diez años con unas inversiones que son cuantiosísimas.  El deterioro del servicio del transporte público colectivo utilizado por cerca del 70% de la población, es un tema importantísimo y enseguida lo vamos a ver porque ese deterioro del servicio público implica también el tema de la piratería, de la informalidad y obviamente el no poderse el ciudadano o los habitantes de los territorios, desplazarse cómodamente y en el menor tiempo posible.  Velocidades promedio en horas pico menores de 10 kilómetros en los principales corredores de transporte, esto es completamente válido, pero un ciudadano de a pie puede caminar a ocho kilómetros/hora sin ningún problema; si ese objetivo no se da, también la política está fracasando. Sobreoferta de vehículos de transporte público entre el 30 y el 40%, que puede que haya venido disminuyendo, como lo vamos a demostrar, pero no es lo único.  Y obviamente la mala calidad del servicio, que se refleja en altos tiempos de viaje y en elevados niveles de accidentalidad y de inseguridad; y dice el mismo  12 documento que de persistir la situación actual del transporte público colectivo de pasajeros, sus deficiencias seguirán limitando los niveles de productividad urbana y de calidad de vida en las grandes ciudades. Estamos completamente de acuerdo con la propuesta de la política, entonces primer punto y primera reflexión, Ministra: Esos objetivos que están propuestos en la política y ese objetivo que se llevó y que se trasladó al Plan Nacional de Desarrollo 2010-2014 “Prosperidad para Todos”, no se están cumpliendo.  Vayamos a la Política de Transporte Público Urbano de Pasajeros, la situación actual en Colombia, es que se presenta una sobreoferta de vehículos, lo vamos a mostrar enseguida en el gráfico de las conclusiones; parque automotor obsoleto; infraestructura deficiente e insostenible; estructura empresarial inadecuada de empresas afiliadoras. El viceministro hablaba ayer en el Sexto Seminario Internacional de Seguridad Vial, de los ocho puntos que ellos han venido planteando, que son muy importantes, y aquí algunos de estos aspectos están contemplados, la guerra del centavo, la accidentalidad y el deterioro urbano. Los objetivos de la política son: fortalecer la capacidad de planeación y gestión de transporte de las ciudades; incentivar la planeación de sistemas de transporte que atiendan a criterios de eficiencia ambiental y económica; incentivar el uso eficiente del automóvil; desincentivar a las administraciones locales en la construcción de infraestructura como medida para mejorar la movilidad. Alguien me decía que si era que yo quería que la gente no comprara moto; y yo digo: Es que la gente compra motos es porque precisamente lo llevamos allá, y lo llevamos allá porque es para el ciudadano una decisión económica, que le permite con una inversión baja, movilizarse en el menor tiempo posible. Y esto quiere decir, que mientras no se fomente el transporte público, ni se fomente su universalización, ni se le garantice por parte del Estado a todos los ciudadanos ese derecho que tienen los ciudadanos y ese deber del Estado, para que se puedan movilizar utilizando el transporte público; este tema de las altas tasas de motorización se van a seguir incrementando.  Las estrategias de la política son cuatro, y aquí las vamos a entrar a analizar una por una, aunque ya lo dije un poco en el documento del Plan Nacional de Desarrollo. Dos que están más o menos funcionando y una tercera que está comenzando a funcionar:  -Ciudades de más de 600,000 habitantes: Estructurar sistemas de transporte de carriles exclusivos para vehículos de alta capacidad, el “Bus Rapid Transit” (BRT) que se está utilizando en este momento y vamos enseguida a analizarlo. -Ciudades entre 250,000 y 600,000 habitantes: Reorganización del servicio de transporte sin necesidad de alta inversión de infraestructura. El primero, con Sistemas Integrados de Transporte Masivo y el segundo con Sistemas Estratégicos de Transporte Público. -Ciudades de menos de 250,000 habitantes están elaborando unos planes de movilidad. -La estrategia de los Sistemas Integrados de Transporte Público y los Sistemas Integrados Regionales de Transporte Público, que se están comenzando a aplicar y a desarrollar, por ejemplo, con un problema enorme como el que estamos padeciendo en Bogotá, donde hay dos modelos de pago y eso de por sí está rompiendo la posibilidad de la integración en el mismo modelo que está  13 adoptando Bogotá, o sea, que es un problema completamente delicado, y es delicado desde mi punto de vista, porque el Ministerio, soltó la política; y es una de las cosas que voy a demostrar. Ahora, usted está recién llegada aquí, y me gusta su formación como ingeniera industrial porque maneja procesos y este es un tema de procesos; y es un tema que creo que el Gobierno no puede soltar y no sé por qué lo soltó, entre otras cosas.  Aquí está la política, y las ciudades que son mayores de 600,000 habitantes son Bogotá, Medellín, Cali, Barranquilla, Cartagena, Soledad y San José de Cúcuta. Aquí vamos a ver donde se está aplicando, dónde están funcionando, cómo están funcionando, cuándo entraron; y este es para los Sistemas Estratégicos de Transporte Público: Ibagué, Bucaramanga, Soacha, Bello, Pereira, Valledupar, Santa Marta; o sea, que cumplirían para estar ahí: Bello entra con Sistema Integrado de Transporte Masivo a través del Metroplus y lo mismo Itagüí, Envigado y Sabaneta, que podrían entrar en estas condiciones y así hay otros que están en esas condiciones.  La segunda estrategia, la organización de servicios, está funcionando poco, con muchos problemas y con muchas dificultades. Vamos a ver el tercer punto, cuáles son las estrategias; hablamos del contexto, de qué es la política pública y de las estrategias que están definidas en esa política pública: La primera estrategia frente a los Sistemas Integrados de Transporte Masivos (SITM), se dice que ciudades con población mayores de 600,000 habitantes tendrán unos sistemas de transporte con carriles destinados de forma exclusiva a la operación de buses de alta capacidad; que el diseño conceptual y la infraestructura necesaria para el sistema se construye bajo un mecanismo de cofinanciación donde la Nación aporta el 70 por ciento de los recursos y las entidades territoriales aportan el 30 por ciento restante. Mire qué interesante, hay un documento sobre los determinantes de esa decisión, que enseguida lo vamos a mirar con detenimiento, es de Vladimir Gómez Cárdenas, y ese documento sobre los determinantes para estos Sistemas Integrados de Transporte Masivo tiene un punto que me parece bien importante y dice: “La problemática del transporte público urbano en las principales ciudades colombianas obedece principalmente a causas estructurales referidas a la capacidad institucional y a la regulación de los sistemas; estas causas generan problemas en la oferta de los servicios y problemas en la oferta de la infraestructura, lo que a su vez se ve reflejado en los impactos negativos sobre el usuario y una serie de externalidades negativas propias de una gestión del transporte deficiente e inadecuada”.  En cierta medida está de acuerdo con el diagnóstico que se hace para adoptar la política, pero cuando hace el análisis de los determinantes de la política dice una cosa muy delicada: Dentro de los principales determinantes de la implementación del Sistema Integrado de Transporte Masivo en las ciudades colombianas encontramos tres aspectos que fundamentalmente condicionaron la decisión del “Bus Rapid Transit” con tecnología de plataforma alta. El primero corresponde a un clásico ejercicio de transferencia de política pública del centro a la periferia; el segundo corresponde a aspectos de orden financiero; y el tercero se relaciona con intereses de orden económico. Esos son tres puntos interesantes para el análisis de este tema.  tanto, no era las autoridades la propuesta más eficaz;  El primer aspecto se refiere a que como se pudo ver en el aparte inmediatamente anterior, la decisión que llevó a implementar Sistemas de Transporte Masivo en las ciudades de Colombia, no se adelantó en el plano local, en dichas ciudades o áreas metropolitanas, sino que se estableció como estrategia a imitar en la medida de que había sido exitosa en Bogotá, por lo tanto, susceptible de externalizarse en las demás ciudades del país, claro está -y aquí hay un punto en el que me identifico con este planteamiento-sin tener en cuenta la diferencia de contextos y necesidades del transporte público en las demás ciudades. No puedo decir que porque Transmilenio fue exitoso en Bogotá, lo llevo a las demás ciudades exactamente copiado el modelo, con los mismos problemas, bondades y dificultades que tiene; pero cada territorio tiene sus especificidades, sus particularidades, su contexto, su historia y su comportamiento.  Y aquí viene el otro tema, el tema de la operación con los privados, pero antes de llegar allá, mire un tema que me pareció bien interesante en la críticas que también hace este señor, ese tema del sistema tipo “Bus Rapid Transit” con tecnología de plataforma alta no fue la decisión más acertada para las necesidades del transporte urbano de las principales ciudades colombianas, en locales desafortunadamente tuvieron que ver muy poco en la decisión de esta tecnología. El que realmente tuvo que ver bastante con la decisión fue el Banco Mundial, fue él el que tomó unas decisiones muy importantes, sobre todo en la auto-sostenibilidad, que es uno de los temas que tomaremos ahora. Dice el planteamiento del documento: “Estoy convencido de que lo más importante era el elevado gasto público, que permitiría a un escaso número de proveedores de este sistema elevadas ganancias. Detrás de esta decisión están los que producen los buses de plataforma alta, los constructores que producen la infraestructura de carriles exclusivos, estaciones de plataforma elevada y demás; con todo esto ganan mucho dinero desinteresándoles la calidad del sistema desde el punto de vista del pasajero”. Esta es una denuncia que hacen, no me voy a quedar ahí, pero a mí sí me interesa el último planteamiento: que tiene que ver con el pasajero y con el enfoque de la calidad del servicio y con el bienestar que él le genera. Luego sigue la estrategia: Esos sistemas integrados, para la operación utilizan capital privado para la compra de los vehículos y la construcción de los patios y talleres, por tal razón los ingresos del sistema deben incluir en la tarifa la operación, el mantenimiento de la infraestructura, el funcionamiento de la entidad pública encargada de la planeación y la dirección del sistema.  Hasta ahí vamos bien, ese es el contexto. Mire, Ministra, la entrada en operación, aquí comenzamos con los primeros problemas de Bogotá, Pereira, Cali, Bucaramanga, Barranquilla, Medellín, Soacha, Cartagena y Cúcuta en estructuración, porque todavía no sé por qué no avanza. El único que tuvo un inicio previsto y entró en operación en el inicio previsto fue Transmilenio en el 2000; Pereira tuvo previsto iniciar en 2004, inició en el 2006; Cali en el 2005, inició en el 2009; Bucaramanga en el 2006 e inició en el 2010; Barranquilla en el 2005 e inició en el 2010; Medellín en el 2006, inició en el 2012; y Soacha y Cartagena todavía no aplican, están en construcción, con unos problemas  15 enormes. Lo de Soacha es la queja, la denuncia de la Contraloría Distrital y de la Contraloría General de la República, es supremamente delicada, prácticamente en una función de advertencia está diciendo que puede colapsar esa inversión en Soacha.  Aquí está la otra, la inversión aprobada, que no me voy a detener mucho ahí, valor por valor, pero son 11 billones de pesos aprobados presupuestalmente para esto; por eso la importancia de la presencia del Ministro de Hacienda, es que aquí no estamos hablando de dos pesos ni de tres pesos, estamos hablando de una inversión muy importante por parte del Gobierno Nacional y de los entes territoriales en este solo tema de los Sistemas Integrados de Transporte Masivo, enseguida miraremos la inversión de los Sistemas Estratégicos de Transporte Público; y esa ejecución de la inversión a hoy mire cómo se ha comportado desde los desembolsos de la Nación, que ya ha desembolsado casi cinco billones de pesos y los entes territoriales casi tres billones de pesos; aproximadamente ocho billones de pesos en el avance de la ejecución, pero el avance de la ejecución no es el mismo de los desembolsos, que ese es uno de los temas que está mirando la Contraloría General de la República y que me parece importante, porque uno no puede llevar niveles de ejecución del 92 por ciento, pero avances en la prestación del servicio supremamente bajos, enseguida lo vamos a ver sobre todo con la demanda esperada versus la demanda real. Aquí está la inversión privada estimada en esos sistemas, de cinco billones de pesos aproximadamente uno por uno. Hasta ahí va la parte de la estrategia del Sistema Integrado de Transporte Masivo.  Vamos a la estrategia de Ciudades Amables o de Sistemas Estratégicos de Transporte Público, que está en el Decreto 3422 del Ministerio de Transporte para ciudades con población entre 250,000 y 600,000 habitantes: Reorganización del transporte público a partir de la consolidación de sistemas de operación de transporte que cuenten recaudo centralizado, sistemas de seguimiento y control de flota. Obsérvese bien que son dos modelos completamente diferentes, mientras en el uno usted tiene unos vehículos pesados, tienen unos carriles específicamente para ellos, tiene una atención diferente, tiene dos tarifas, una tarifa que enseguida la vamos a ver, técnica, y una tarifa al usuario, este es una reorganización y esta reorganización, a diferencia de ese otro sistema de trasporte público, de ese Sistema Integrado de Transporte Masivo, este debe satisfacer el 100% de la demanda, que es uno de los temas que vamos a tocar acá más delicados, sobre el tema de la reorganización en estos territorios.  Aquí están las estrategias: Establece una financiación del Gobierno Nacional, una cofinanciación del 70 por ciento, pero a diferencia del otro, esta cofinanciación es para el centro de control semafórico, para los sistemas de control y gestión de flota, fundamentalmente todo el sistema de saber dónde están los buses y seguirlos para poder programar con tiempos en qué momento salen y cómo avanzan, y obviamente la adecuación de terminales de cabecera, paraderos y módulos de infraestructura, vías transferencia. Muchos alcaldes y muchos municipios, obviamente pensando en sus territorios y en mostrar unas obras, se nos han quedado en este tercer  16 punto y obviamente tenemos problemas en los centros de control semafórico y en los sistemas de control y gestión de flota, y lo que pasa es que ahí hay que tomar unas decisiones de fondo integrales, no podemos mostrar solamente la adecuación de la infraestructura, porque ahí comienza a fallar el modelo y obviamente el capital privado se vincula para la reorganización de los servicios de transporte con un sistema de recaudo unificado y una eliminación de la sobreoferta, para ellos poder satisfacer toda la demanda.  Ministra, quiero ser respetuoso, pero esta información no me la entregó usted ni me la entregó Planeación Nacional, esta información la conseguimos nosotros del Ministerio, sí, pero por otra fuente, porque en las respuestas y en los cuadros que usted nos entregaron lastimosamente, Ministra, no son cuadros que correspondan a una información tan detallada y eso me parece muy extraño, eso no tiene ningún sentido y cuando uno va a ver las respuestas, Ministra, quiero que usted las mire, para no centrarme, qué extraño que esto lo tuvimos que ir armando de diferentes fuentes y que una de las fuentes es su propio Ministerio, pero no la respuesta que usted me da, ni la que me da Planeación Nacional, ni mucho menos; enseguida vamos a explicar por qué, porque hay un problema, Ministra: Desarticulación y de seguimiento a la política y obviamente de asumir la política.  Aquí está la inversión privada, cómo opera el modelo. El modelo opera de la siguiente forma: En el Sistema Integrado de Transporte Masivo, que es la primera estrategia, hay un ente gestor, un operador del recaudo, un administrador fiduciario y un operador del transporte. Un ente gestor que por delegación se le entrega la autoridad, o sea, es la autoridad competente. Con el Decreto 310 del 97; ese ente gestor tiene la presencia del Gobierno Nacional, como lo vamos a ver, del Ministerio, de Planeación.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador, la ministra le hace una petición, que si puede mostrar nuevamente las cifras de financiación, los cuadros que estábamos viendo. Tiene la palabra, Ministra.  Ministra de Transporte-Dra. Cecilia Álvarez Correa: La última tabla, Senador. Pido que lo verifiquen, por favor. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> A corte de 31 de marzo del 2012. Eso son los SET, los Sistemas Estratégicos de Transporte.  Ministra, yo siempre hago algo y es que yo coloco en mis informes, la fuente y aquí está. Las fuentes son Contraloría General de la República o el propio Ministerio; no estoy utilizando información de otra parte.  Ministra de Transporte: No, es que tengo la misma inquietud suya, Senador, qué pena molestarlo, pero en el tema de información tengo la misma inquietud. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Ministra, créame, como se lo dije antes de iniciar, aquí lo que queremos es hacerle un aporte al país, porque esta política es demasiado importante para los habitantes de los centros urbanos, pero necesitamos ajustarla, tenemos problemas en la política.  17 Aquí está: Este administrador fiduciario es el que administra el recaudo que recoge este operador y este es el operador del transporte que hace la inversión y el que opera todo el sistema. Aquí hay dos tarifas: Una tarifa al usuario y una tarifa técnica, enseguida vamos a ver cómo se remunera el sistema.  El sistema opera, y aquí hay uno los problemas que a mí me parece, frente a otros modelos en el mundo. El ente gestor tiene unos riesgos, y esos riesgos son: El detrimento de los ingresos del sistema por no incremento de la tarifa al usuario. El alcalde es el que está tomando las decisiones de tarifa y cómo vamos a ver, en muchas partes esa tarifa se ha congelado y esa tarifa al usuario congelada casi siempre por debajo de la tarifa técnica, enseguida lo vamos a demostrar, con un problema, creo que fue en Pereira, no sé si estoy mal, ustedes que están acá me dirán, que hubo como una demanda o un acuerdo. Y el juez falló en el sentido de que sí, de que se debía de reconocer el recurso de la diferencia de la tarifa al usuario sobre la tarifa técnica, pero que la debería reconocer de un fondo de contingencia que está creado contractualmente, y cuando van a mirar el fondo de contingencia, el fondo de contingencia está seco, no hay plata en el fondo de contingencia porque por lo general en toda la historia de los sistemas la tarifa técnica ha estado por encima de la tarifa al usuario; lo vamos a demostrar también.  Atraso en las obras, pues ya mostramos en el tema de los inicios, lo asume el ente gestor. El operado asume todo el riesgo de demanda de disminución de pasajeros; ahí hay un tema bien delicado, independiente de quien sea el operador. Alguien me decía, es que el operador es privado, y aquí hay una respuesta suya, Ministra, que a mí me pareció muy delicada, cuando hablamos de la transformación, y le preguntamos a usted acá a cuánto asciende la inversión pública en Sistemas Estratégicos de Transporte Público, y que yo lo que esperaba era la respuesta que le mostré a usted; no este cuadro frío y sin ejecución, cuánto de ello se invierte en infraestructura, cuánto se ha invertido en transformación de la operación; y mire, Ministra, parte de las respuestas que me preocupó mucho, es que usted me dice: “La inversión directa para la transformación empresarial de transporte lo hacen los privados por tratarse de un negocio privado”. Muy bien, ese punto lo quiero dejar ahí, porque a mí me gustaría que acá definamos qué es el transporte público, si es o no es un servicio esencial, y si el hecho de que entonces yo vía concesión le entregue una operación a un privado, yo pierdo la responsabilidad como Estado de garantizar la eficiencia en la prestación del servicio; ese es un tema delicado y por eso es que aquí los riesgos por esa posición, los está asumiendo completamente el transportador, el de la disminución de la demanda, los financieros, la variación de precios de los insumos y los cambios en la regulación e incluso, como lo vamos a demostrar, las decisiones políticas de los alcaldes en la fijación de la tarifa; entonces ahí hay un problema, con la auto-sostenibilidad. Con la auto-sostenibilidad que le fijo el Banco Mundial, como imposición para otorgar los créditos, el Banco Mundial en todos los contratos deben ser autosostenibles los sistemas. Entonces, ese es uno de los problemas. Que para tener unas tarifas a los usuarios que no van siendo verdaderamente estimulantes a esos usuarios  financiero, que me parece para utilizar el transporte público y que obviamente, como lo vamos a ver, esa demanda está cada vez bajando más.  Desde el punto de vista financiero, los ingresos del sistema depende de la tarifa al usuario y el número de pasajeros transportados. La tarifa al usuario es fijada por la autoridad competente, según recomendación del ente gestor, y debe actualizarse de acuerdo con el comportamiento de la tarifa al usuario; ahora, la autoridad competente no siempre le hace caso al ente gestor, ya usted sacó no sé qué casos de que el alcalde es la autoridad competente y toma la decisión, así el ente gestor le diga otra cosa y hay ya casos demostrados, y debe actualizarse de acuerdo con el comportamiento de la tarifa al usuario.  Ahí está modelo importante analizarlo: El administrador fiduciario tiene un porcentaje de la tarifa, que va más o menos hasta el 1%, dependiendo, y está como alrededor promedio del 0.5. El ente gestor tiene entre el 3 y el 11.8, dependiendo de cuál es el sistema. Otros: Unos patios, talleres, estaciones y fondos de reconversión, no lo pude llevar porque son diferentes de acuerdo con los sistemas; no lo pude unificar y sacar un promedio y además, Ministra, esta información la tuve que conseguir en otra parte.  Sistema de modelo financiero, el operador del recaudo. Aquí hay un tema, que quiero que miren con detenimiento y por eso es que me hubiera gustado que viniera el Director Nacional de Planeación. Este operador del recaudo es el número de pasajes vendidos por precio licitado; representa un porcentaje de la tarifa técnica, se está llevando entre el 10 y el 13%, y no son los mismos operadores del sistema, entonces al tener entre el 10 y el 13% de la tarifa fíjese, Ministra, cuánto puede afectar ese operador del recaudo.  Sé que lo que se está buscando es la transparencia, pero si les entregaron el negocio y la responsabilidad, si ellos son los privados y son los operadores, ¿por qué también no pueden operar el recaudo? Obviamente con una administración las reglamentaciones, pero estoy seguro que si aquí hay una revisión y un replanteamiento, esto lo podríamos reducir entre ocho y cinco puntos, que son representativos e importantes para la tarifa final al usuario, y operadores del transporte, pasajeros transportados por kilómetro recorrido y costo por kilómetros, el restante de la tarifa técnica.  Ahí tengo los datos, Ministra, es una cosa bien compleja porque unas veces se hace un análisis de ese IPK y después vaya uno y mira cuál es el costo por kilómetro de pasajeros transportado y es volado; bueno, allí hay unos problemas técnicos del análisis de los indicadores. Cuando le digo yo a usted, cuáles son los impactos, la respuesta me dejó completamente frío.  Esta es la estructura y mire, Ministra, a mi me parece complejo. Es cómo opera, aquí están los agentes, mire otra vez el cuadro, cómo opera esa remuneración: El ente recaudador le entrega la plata a fiducia, que es la que distribuye; la fiducia primero saca lo que le corresponde a ellos, luego la remuneración del ente gestor, luego la remuneración del operador del recaudo recomendaciones fiduciaria, con todas las y  19 y finalmente la remuneración del operador del transporte, es decir, lo que quede, lo que quede entrégueselo al operador y que se defienda; ese es un tema complejo desde el punto de vista del equilibrio contractual y desde el punto de vista de la autosostenibilidad. Aquí está el tema del modelo de los Sistemas Estratégicos de Transporte Público, que es sencillo, pero donde también se está buscando por parte de Planeación Nacional que haya unos recaudadores integradores y ese es un problema que se está presentando. Si a este tema que no está dando resultado le llevamos a que tiene que haber recaudadores independientes de esos operadores, obviamente esa tarifa en esos municipios se va a subir al 10, al 12, al 14, al 15% y va a generar un problema mayor del que se está presentando en estos momentos con la baja demanda; ahí está el administrador financiero y el operador del transporte, que además hace una inversión y aquí hay que resaltar que el marco regulatorio no define el flujo de ingresos y gastos del sistema, como sí está definido en este marco regulatorio del Sistema Integrado de Transporte Masivo.  Comencemos a evaluar integralmente la política en el quinto punto. El primer tema es el tema que tiene que ver con la demanda real y la demanda proyectada: Solamente Transmilenio está cumpliendo con más del 100% la demanda proyectada, de resto, de los Sistemas Integrados de Transporte Masivo, ninguno está cumpliendo con la demanda, y aquí está la Contraloría General de la República. Yo sí les pediría muy especialmente, analizar el tema porque aquí hay un punto que me parece importante, la Contraloría General de la República le ha hecho una función de advertencia, a Metrolínea, le dice: Que tiene un 36% de cumplimiento de la demanda, que ellos tienen un problema muy delicado con precisamente la demanda,-también el de Soacha, que es muy delicado-y dice así: Los indicadores respecto de la operación del servicio del Sistema Integrado de Transporte Masivo debería tener una cobertura de pasajeros del 66% y una demanda estimada pasajero-día de 380,000, sin embargo, la demanda actual del servicio prestado es de 50,700, que representa el 13.3% de lo estimado al momento de esta función de advertencia de la Contraloría General de la República, que toma otros aspectos muy importantes, pero que al final dice: Considera pertinente la Contraloría presentar esta función de advertencia con el objeto de que las entidades nacionales y territoriales implementen de manera rápida y eficaz las acciones necesarias que contribuyan a prevenir una alto riesgo de desmedro de la gestión fiscal, que corresponde a cumplir a quienes disponen jurídicamente de bienes, rentas y fondos del Estado por 321,769 millones, de los cuales la Nación invirtió 248,000 millones de pesos y los entes territoriales de Santander 33,500 millones.  En el evento de que el Sistema Integrado de Transporte Masivo del Área Metropolitana de Bucaramanga colapse, y tiene un problema muy grave porque allí jurídicos supremamente delicados de reclamación, entonces si la Contraloría entra en un análisis de control de advertencia o de función de advertencia precisamente porque esa demanda real es diferente a esa demanda proyectada, obviamente tendrá que entrar en también hay unos procesos  20 un análisis de función de advertencia con los demás, porque no está cumpliendo ninguno, pero es que lo que tiene que hacer la Contraloría, y lo digo con el más profundo de los respetos, es revisarlos a todos frente al desarrollo de la política de forma integral y no únicamente desde el punto de vista de infraestructura; porque lo que vi en la Contraloría, en los informes, y lo digo también con el respeto a la Contralora, es que están muy enfocados en el tema de infraestructura y tenemos que enfocarnos es al tema de que esto realmente sea operativo para la movilidad y el bienestar de las personas en los territorios.  Mire, Ministra, lo que le decía de la tarifa en la evaluación integral, comencemos con uno, Megabus en Pereira, la tarifa técnica, la rayita azul, por encima desde que comenzó su operación hasta la fecha de corte,-que estos datos sí no los ofreció usted, Ministra, que estos cuadros los monté con la información que me entregó, pero obviamente no me la entregó toda completa, porque usted tiene que solicitarle a ellos que se la envíen-; pero, por qué razón, tiene que solicitarle que se la envíen, si el Ministerio es el que tiene que estar permanentemente en coordinación, en seguimiento en la articulación de la política.  Este rango que hay acá, entre la tarifa técnica y la tarifa del usuario, le pregunto, Ministra quién lo asume. Todavía no he podido encontrar respuesta. Mire Transmetro en Barranquilla, que uno cuando va y mira el IPK, es una maravilla, pero cuando mira los costos de operación por kilómetro, por pasajero; completamente volado, porque para poder cumplir con ese IPK que está propuesto allí, obviamente que es el índice por pasajero por kilómetro, pues obviamente tiene dificultades.  Mire este margen, Ministra: Tarifas de 2,400 a 3,000 pesos técnica desde que arrancó, cuando la tarifa al usuario ha estado 1,400, 1,500 y 1,600; allá hay un problema completamente grave, y vuelvo y pregunto, quién asume esta diferencia. MIO en Cali, arranca casi que con la misma tarifa técnica y la tarifa al usuario, pero después la tarifa al usuario, es congelada durante todos los años de operación del 2009 al 2012, 1,500 pesos, y uno entiende también la decisión política del gobernante local, que está buscando atraer esa demanda y que está buscando que los usuarios utilicen el sistema, pero entonces cómo vamos a hacer, ojalá fuera más baja la tarifa, que es una de las cosas que tenemos que hacer, buscar ajustar la política para que podamos comprender que con estas tarifas todavía tenemos muchos problemas para hacer atractiva y estimulante esa demanda a la utilización del servicio público de transporte masivo o estratégico.  Metrolínea en Bucaramanga, es el que más se ha acercado en algún momento, también cuando inicio el MIO en Cali, la tarifa técnica en el 2011 1,606 a 1,550, pero de resto, con dificultades. Y Transmilenio en Bogotá, nos va a servir, Ministro, para demostrarle que ese hueco entre la tarifa técnica y la tarifa al usuario sí lo está asumiendo alguien y lo vamos a demostrar, porque eso no se puede quedar en el aire; y mire lo de Transmilenio en Bogotá, le pido el favor que le preste atención a este cuadro: Cuando les dije que quién asumía esa diferencia, lo que dicen los jueces en esos tribunales de arbitramento, como fue  21 lo que sucedió en Pereira, es que recurran al Fondo de Contingencia que está contractualmente establecido, pero, de dónde van a haber alimentado ese Fondo de Contingencia si arrancaron con tarifas técnicas superiores a las tarifas del usuario. Entonces, todos esos están en cero, no sé de dónde sale que el MIO tiene excedentes operativos, no lo puedo entender, y me entregan que hay recursos, entonces de ahí se debería haber cubierto este problema, que presenta el MIO acá con los operadores; veo una diferencia enorme entre la tarifa técnica y la tarifa al usuario; pero esa es la información que nos envían.  Observe, Ministra, el tema de Transmilenio: Transmilenio arranca con una inversión de 20,000 millones de pesos, y a la fecha por esa diferencia entre la tarifa técnica y la tarifa al usuario, Transmilenio ha tenido que llevar a ese Fondo de Contingencia más de 100,000 millones de pesos, es decir, Bogotá ha subsidiado el Sistema de Transporte Masivo, y si se les pone el pelo así como parado porque estoy hablando de subsidio, pues se nos va a tener que parar porque yo no le encuentro otra palabra para definir qué ha hecho Bogotá, lo ha tenido que subsidiar. Pero, Ministra, como no hemos entrado a definir ese problema, la Contraloría Distrital viene y le hace un hallazgo al Distrito, precisamente porque utilizó 65,000 millones más en el 2008, 2009, 2010, para cubrir esa diferencia entre esa tarifa técnica y esa tarifa al usuario. Mire el cuadro, son 65,000 millones de más que él se ha llevado, es lo que le está diciendo la Contraloría Distrital al Distrito, porque los otros 40,000 millones se habían soportado de lo que ellos han recaudado, porque hay momentos en que ellos han estado, y lo tengo año por año, por encima la tarifa al usuario de la tarifa técnica, pero son momentos muy breves; y sobre todo que ha habido alcaldes que han congelado también la tarifa como lo ha hecho el MIO en Cali.  Uno entiende, las decisiones políticas de esos alcaldes en su momento, sino que cuando esas decisiones políticas se presenten, tendría que haber un elemento y ese elemento tendría que ir en esa definición contractual, a ver quién asume esa responsabilidad. Si la asume el municipio o si la asume también la Nación, si es que la Nación tiene que entrar a participar de esa responsabilidad. Ahora, no me pueden decir que esto simplemente se trata de subsidios, como dice la Constitución en su artículo 338, para estratos uno, dos y tres; aquí hay un tema de la responsabilidad pública de prestar un servicio eficiente de transporte y eso nos dice la Constitución cuando habla de la prestación de los servicios públicos independiente; que sean domiciliarios, que el Estado debe garantizar su fomento y su universalización. Y ahí dejo el tema de Bogotá, que me parece y lo digo con el más profundo de los respetos, hizo lo que tenía que hacer, si a Bogotá le meten un detrimento patrimonial, ¿qué va a decir la persona que incurrió en mantener su sistema? No sé qué más va a hacer, es decir, ya el otro tema es técnico, de si funcionan o no funcionan bien, de sí cumplen o no. En el momento en que usted tiene que satisfacer la demanda, tiene que satisfacer la demanda.  El otro tema, Ministra, cuando les pregunté a ustedes sobre cuál era el impacto de la política y la respuesta de ustedes en esa impacto de la política a mí me dejó muy preocupado, porque ésta fue la respuesta: Indicadores de impacto y seguimiento de la política, me entregaron un cuadro sobre la evaluaciones post de Bogotá, Pereira y Cali; es decir, Ministra, que de una política de Sistemas  22 Integrados de Transporte Masivo, que ya tienen rodando en seis, siete ciudades del país esos sistemas y de una política de Sistemas Estratégicos de Transporte Público que ya tienen siete, ocho municipios también rodando, sólo hay información para los indicadores de impacto y seguimiento de la política de Bogotá, Pereira y Cali; es un problema de información y volvemos al mismo tema.  Además Ministra, quedo un poco triste con esta información, que es la misma información que nos entrega Planeación; yo esperaba que de pronto Planeación me diera otra información y tampoco me dio otra información, la respuesta por parte del ministerio es la misma respuesta de Planeación.  Voy a tocar el tema de la evaluación integral de la política de impacto, Ministra, para que usted se dé cuenta. En el tema de la demanda de pasajeros, ya lo demostré por ciudad, lo que viene sucediendo en el tema de la tarifa y el momento en que entró en operación; mire lo que pasa con la demanda por cada uno de estos territorios: Evolución integral de la demanda de pasajeros en las principales ciudades del país; éste, es el acumulado según el DANE, que dicen que tiene muchos problemas y dificultades en la información, pero si no tengo más información; si a mí, ni el Ministerio ni Planeación no me está dando información, yo tengo que recurrir a la que hay y la que hay es ésta, que me la dio el DANE, no encontré otra. Observen la caída, que si bien también se demuestra que aquí hay un promedio, cómo se está golpeando la extra-oferta de servicio público, pero también hay una caída enorme de la demanda de servicio público en Colombia, una caída que me parece, que es parte de la revisión de la política, de hacer un alto en el camino y revisarla, y allí está por ciudades. Bogotá, que es el que más está cumpliendo la oferta con Transmilenio, es el que tiene también caída en la demanda. Observen el problema que se presenta ahí, la caída de Barranquilla del total de pasajeros transportados por día con Transmetro, la demanda sigue cayendo. Significa que aquí hay un tema de informalidad y de ilegalidad.  Cuando hablábamos de Transmilenio, usted no puede decir simplemente que Transmilenio lo lleva a Barranquilla, a Cali, no; cada ciudad con sus particularidades, con sus especificidades y con sus realidades. Aquí hay una realidad, por ejemplo, de mototaxismo enorme, para que lo analicemos y otros temas.  Este es Cali, y mire el comportamiento complejo de la demanda. Este es Bucaramanga, mire la caída en Bucaramanga, mire el problema de lo que está diciendo la Contraloría en la posibilidad de colapso; si esto sigue así, obviamente que va a colapsar el sistema y no sólo colapsar el sistema, sino que se va a perder la inversión que ha hecho el Estado Colombiano y obviamente esos entes territoriales.  Mire el transporte público en la ciudad de Medellín, aquí está incidido por el metro, porque es que aquí estamos cogiendo todo el transporte público desde hace varios años, es a lo que me refiero, enseguida vamos a ver sistema por sistema. No obstante, en estos días vi un informe de El Colombiano, y es que  23 el metro está movilizando medio millón de personas y el sistema de transporte público tradicional 1’500,000 personas.  Hay que llegar a un análisis de qué es lo que está sucediendo en esos Sistemas Integrados de Transporte Masivo, así la política haya arrancado con estos, por la financiación del 70%, por qué no incluyeron a un Sistema Integrado de Transporte Masivo como el metro de Medellín o el metro del Valle del Aburrá. Bueno, transporte público de Pereira, observen lo de Pereira o lo de Armenia. Mire, lo de Armenia, Ministra, que también es delicadísimo, no ha habido transformación, y eso que hay un esfuerzo enorme porque usted sabe que en Armenia ya está operando el Sistema Estratégico de Transporte Público, es de los pocos que se ha organizado.  Movilización de pasajeros en Manizales: ¿usted recuerda lo que sucedió en Manizales?, no sé si le han contado. Manizales comenzó a hacer el Sistema Estratégico de Transporte Público; consiguió el recaudador, funcionaron dos diarios y eso colapsó y se volvió el fracaso y el caos más grande del mundo, y volvieron a su sistema tradicional, y por eso estoy hablando de transporte público, cómo se está defendiendo. Ahí está Montería, no obstante Montería va a ser uno de los que tiene un sistema organizado, en fin, por ahí paso rápido.  Respuesta del Ministerio sobre esos indicadores de la política, porque lo que me parece muy triste que sólo me hablen de Bogotá, Pereira y Cali, con unos indicadores, sí, de capacidad autorizada, de demanda actual, de demanda esperada, pero obviamente en estos mismos, en las respuestas que ustedes dan, observen la demanda actual sobre la demanda esperada siempre está por debajo, como lo demostramos en los cuadros, a mí me gustaría que cuando estas respuestas lleguen, lleguen con un análisis del propio Ministerio o del propio ente, de qué es lo que está sucediendo, qué es lo que está pasando y cómo se está ajustando la política, porque si la política no se ajusta, tenemos problemas con ella.  Ministra, impacto en la disminución de la accidentalidad, este es un tema que no puedo dejar pasar por alto, me parece que es de los que más incidencia tiene en esta Comisión, y obsérvese lo que ha pasado en España, esta curva azul es cuando España tomó la decisión de organizar, articular todo sus niveles del Estado y desde el Ejecutivo, el Legislativo, las organizaciones sociales y privadas, ir todos al unísono a quebrarle el espinazo a las muertes por accidentalidad. De tiempo atrás, ya hemos conocido el ejercicio de Francia, pero lo que nos pasa a nosotros en Colombia cuando hablando del impacto de ésta aplicación, de ésta política, es que ese impacto tiene que ver con vidas, con tragedias humanas, de personas que quedan gravemente lesionada si no fallecen en esos accidentes y que si nosotros no organizamos bien nuestro sistema de transporte en el país, si las políticas públicas no son claras, si no articulamos a todos los actores, se van a estar reflejando en muerte de seres humanos en este territorio. Me parece ese tema supremamente delicado, porque nosotros tenemos que quebrarle también el espinazo a este tema. El indicador del último año, del 2011 siguió subiendo las muertes por accidentalidad en Colombia. Entonces, uno ve que las muertes no están  disminuyendo, que debía haberse presentado al menos en esta política un seguimiento a esas muertes por accidentalidad.  Mire el informe que nos entrega la Policía Nacional en el tema del comportamiento del 2012, mire la variación de las muertes y el crecimiento, esto es una locura, es un tema supremamente grave y por eso lo que tenemos que decir aquí, Ministra, es que las decisiones que tomemos si elaboramos bien el criterio, si son acertadas salvan vidas pero si las decisiones que nosotros tomamos, el criterio es desacertado, desorganizado y no articulado, nosotros también tenemos responsabilidad en esas vidas humanas y en las lesiones. Vamos a traer al Ministro de Salud para que nos diga qué está pensando sobre esta pandemia, porque es una verdadera pandemia como lo ha definido la Organización Mundial de la Salud. Y miren la gráfica, que uno diría que están bajando, pero no, para nada.  Ayer estábamos en el Sexto Seminario Internacional de de Seguridad Vial, y la verdad es que es preocupante lo que está pasando en el país; mañana vienen muchos de esos especialistas invitados para que nos entreguen sus experiencias, y qué bueno que ustedes nos pudieran acompañar. Estos son las personas lesionadas, jóvenes de 16, 17, 18, 19, 20 años que quedan lesionados de por vida, son tragedias humanas. Un joven de esos que queda cuadripléjico 40, 50 años o más, es muy grave y es una tragedia humana.  Ministra, usted ya tomó la decisión y la voluntad de aceptar un replanteamiento técnico del Plan Nacional de Seguridad Vial, pero me gustaría que tengamos unos indicadores focalizados por territorio, y que ésta política de movilidad o transporte público urbano cómo va a incidir en disminuir esas muertes y lesiones por accidentalidad.  lo siguiente y preguntó, de quién es Voy responsabilidad la política pública. Tengo ahí un problema, y no lo pude aclarar y se lo digo con todo respeto; yo cogí la Constitución, las leyes, los decretos; y aquí me encuentro Ministra, un tema que la delegación de funciones. El artículo 211 de la Constitución dice que la delegación exime de responsabilidad delegante, la cual corresponderá exclusivamente al delegatario cuyos actos o resoluciones podrá siempre reformar o revocar aquel reasumiendo la responsabilidad consiguiente. Es decir, exime de funciones pero ese eximir de funciones que uno lo nota en las respuestas, cuando uno les pregunta al Ministerio y a Planeación, eso es competencia de los municipios, eso es competencia de las autoridades locales, eso no es competencia nuestra y evaden y eluden. Pues, yo le voy a decir esto Ministra, con todo el respeto y yo sé que usted va a sumir con toda propiedad éste tema; ese mismo artículo dice: la ley señalará las funciones que el Presidente de la República podrá delegar en los Ministros, Directores, etc.; la ley los señalará y cuando uno mira el la 336, que es donde está fundamentalmente todo este tema, no veo expresamente ese señalamiento al Ministerio para esa delegación. Aquí tenemos un vacío jurídico enorme, porque lo que se está es evadiendo la responsabilidad del Estado Colombiano en este tema de los sistemas de transporte público urbano en nuestras grandes ciudades y los sistemas estratégicos de transporte. finalizando Ministra con la 105 y leyes, tema jurídico, las  25 Le pido Ministra que haga una revisión a este tema porque, entre otras cosas, si la delegación legalmente no es expresa, el Ministerio no habría podido delegar en esos decretos mediante los cuales delega esas funciones. Y aquí hay un problema Ministra, es que una cosa son delegar las funciones de tránsito, de vigilancia y control, y otra las funciones de transporte; una cosa son que esos entes territoriales con esos alcaldes, con esos organismos de tránsito hagan cumplir reglas y esas normas y otra cosa son esas empresas y esos operadores de esos servicios de transporte en esos entes territoriales.  Hay un problema muy delicado Ministra, si usted mira el artículo 365 de la Constitución, que quiero que lo mire con detenimiento dice: “los servicios públicos son inherentes a la finalidad social del Estado; es deber del Estado asegurar su prestación eficiente a todos los habitantes del territorio nacional”, entonces cogí ese desarrollo legal y encuentro, por ejemplo: En la ley 336, no veo por donde el Ministerio pierda la tutela. El artículo octavo de éste 336 dice: “Bajo la suprema dirección y tutela administrativa del Gobierno Nacional a través del Ministerio de Transporte, las autoridades que conforman el sector y el sistema de transporte serán las encargadas de la organización, vigilancia y control de la actividad transportadora dentro de su jurisdicción y ejercerán sus funciones con base en los criterios de colaboración y armonía propios de su pertenencia al orden estatal”. Aquí nadie está diciendo que se deleguen las funciones y que se pierdan las competencias y la responsabilidad de coordinar y obviamente la responsabilidad enorme que tiene de ser el tutor, el rector de la política.  Que no nos pase Ministra, lo que nos está sucediendo en salud. Y el 105 dice en su artículo quinto: Definición de competencias, desarrollo de políticas y regulación sobre transporte y tránsito; esa atribución del Ministerio de Transporte en coordinación con las diferentes entidades sectoriales, la definición de las políticas generales sobre el transporte y tránsito del país; en ninguna otra parte uno encuentra, yo no soy abogado pero lo he buscado por todos los lados y no he podido encontrar dónde hay una delegación expresa de la ley específicamente para ese tema, pero es que no lo encontré, al contrario, por allá en el capítulo sexto de la 336 dice: En su condición rectora y orientadora del sector y del Sistema Nacional de Transporte le corresponde al Gobierno Nacional, etc., y ahí se entregan todas las responsabilidades. Creo que ahí hay un tema de mayor cuantía, para poder comprender que nadie le ha quitado esta responsabilidad.  Al final esa 336 en el artículo 86 dice: “El Ministerio de Transporte elaborará el registro en el banco de proyectos de inversión de los proyectos de sistemas de servicio público, (…) así mismo, el Ministerio citado constituirá la autoridad de transporte para la administración del Sistemas de Transporte Masivo de acuerdo con los criterios de coordinación institucional y la articulación de los diferentes modos de transporte. Aquí nadie está diciendo que se le delegue a los municipios la responsabilidad. Entonces que se articule, se dialogue, se concerté con ellos, me parece que es una decisión diferente. Y éste es el esquema del propio Banco Mundial, esto lo saqué también del Ministerio, donde dice que ustedes son la unidad coordinadora de ese transporte masivo en el seguimiento, en el monitoreo y en la coordinación y yo creo que ahí hay un vacío y un problema.  Las conclusiones son: ¿Hacia dónde avanzan las ciudades colombianas hoy? Esta es una pregunta que nos tenemos que hacer todos, ¿qué es lo que nosotros queremos? ¿Cuál es la ciudad que nosotros queremos en el futuro? ¿Cuáles son esos centros urbanos? ¿Cómo los queremos en espacio público, en transporte público, en disfrute del bienestar de la ciudadanía? Esas proyecciones de crecimiento de motorización en Colombia realizadas en 2010 por el propio Ministro de Hacienda, Juan Carlos Echeverri, muestran que antes del 2020 la cantidad de motocicletas en Oslo superaría el parque de vehículos del país. En el mismo plan, en las bases ustedes plantean que al 2020 se incrementará su parque de vehículos en un 54% de particulares y el de motos en un 152%. Y ahí está, mire las proyecciones motorizadas al 2040 que es lo que muestra la Universidad de los Andes en este estudio que hizo el Ministro de Hacienda, Juan Carlos Echeverri, con la Universidad de los Andes que es un estudio que me parece supremamente importante y válido, pero la gravedad de la situación no es lo que el estudio nos dice, la gravedad de la situación es que ya desbordamos las cifras que nos dice el estudio que es lo que vamos a mostrar.  Éste es el crecimiento de las motos y automóviles en Colombia a 2007 y a 2010. Para el 2010, esto era lo que se tenía en tasa de motorización y en tasa de vehículos, automóviles particulares. Ellos piensan que al 2040, vamos a tener 12, casi 13 millones de vehículos entre vehículos y motos, ese es un tema supremamente delicado .  Obsérvese éste cuadro que me lo entrega usted Ministra, en el tema de las motocicletas, 3.958.000 motocicletas al 2011, esa es la proyección que tienen al 2015, la Universidad de los Andes, ya cumplimos en el 2011 lo que se estaba presupuestando al 2015; y obviamente lo de los vehículos no se queda atrás, estamos con un parque automotor de 7.882.000. Cuando uno vuelve a ese Plan Nacional de Desarrollo, a esos objetivos, a esos indicadores, a esos impactos; esto lo único que le dice a uno Ministra, con el más profundo de los respetos, es que la política ha sido un fracaso. Este cuadro es concluyente, es la proyección de la Universidad de los Andes, en carro al 2015, 3.711.000 vehículos automotores y en motos 3.989.000, pues esto es lo que ustedes nos dieron en el cuadro, 3.127.000 en carro ya casi cumpliéndose y miren lo de las motos, ya llegamos a lo del 2015, ya llegamos al crecimiento que va. No nos hemos sentado a pensar y a definir una estrategia, que el Ministerio no esté simplemente haciendo trámites de transporte, el Ministerio tiene que estar es desarrollando las políticas públicas de transporte, coordinándolas, articulándolas, haciéndose el seguimiento y la evaluación.  ¿Qué tipo de ciudad queremos tener en Colombia? Es un tema que nos tenemos que preguntar; el vídeo dura 35 segundos y lo que muestra es el cambio semafórico, cómo se cruzan las motos entre sí, es una cosa  27 impresionante lo que está sucediendo y es un desorden completo y es un caos al paso que vamos. Yo éste ejercicio lo he visto en ciudades de éste país y hay ciudades donde uno está pasando por ellas en algunas partes y encuentra éste ejercicio, no sé si nosotros vamos para allá. Miren la proyección de la participación modal si no se apoya al transporte público, ésta es la proyección de ese estudio de la Universidad de los Andes en Neiva, mire el transporte público en la caída que iría y obviamente las motos y los vehículos automóviles creciendo, ya completamente fracaso.  El tema en Bogotá, no obstante el esfuerzo que se está haciendo con Transmilenio, aquí se vendrían a encontrar y obviamente sigue cayendo la proyección de la demanda de trasporte público. Mire este cuadro Ministra, éste es el crecimiento que ya lo mostramos de las motos y de los carros al 2010 y al 2011 y ésta es la demanda de transporte público en Colombia. Mire la caída vertiginosa y eso es al 201. Mire ésta caída, que se supone es con la entrada en operación de estos Sistemas Integrados de Transporte Masivo y de esos Sistemas Estratégicos de Transporte Público, esto se tenía que haber modificado y ésta curva no podría estar en descendente, ésta curva tendría que ser positiva, de crecimiento o al menos de constante, ya de utilización del sistema de transporte público.  Entonces, a pesar de la inversión, crece la motorización y disminuye el uso del transporte público. Pregunto, ¿cuál es el compromiso del Gobierno Nacional y de las autoridades locales y nacionales en el control de la informalidad? Porque entonces lo que ustedes le están respondiendo a este Congreso de la República, es que eso es responsabilidad únicamente de los municipios y los departamentos. Quisiera Ministra, que nos sentemos ya a decir que esa tiene que ser una decisión articulada del Gobierno Nacional con los entes territoriales y que no los podemos seguir dejando solos en el tema de la informalidad y de la ilegalidad. La estructuración de los sistemas no ha considerado la necesidad de tener tarifas bajas que puedan competir con los servicios informales.  Y enseguida lo vamos a ver en los Sistemas Estructurados de Transporte Público, se están estructurando como se estructuraron los Sistemas Integrados de Transporte Masivo, por eso le pedí ahí unos contratos de los consorcios, de las consultorías, y en esas consultorías parece ser que muchos lo que sugirieron fue prácticamente un modelo troncal y no un sistema estructurado; entonces se está haciendo el modelo troncal y en ciudades como Montería que hacían un recorrido en un mismo vehículo, ya van a tener que hacer trasbordo, eso lo que hace es desestimular a las personas para utilizar el transporte público, como le desestimula a las personas utilizar el transporte público cuando no tienen dónde comprar la tarjeta para poder utilizar el sistema de transporte público que tendríamos que llegar a un sistema mixto.  Estas son las condiciones económicas que favorecen el uso de la moto y el vehículo particular y desestimulan el uso del transporte público. Hay empresas que respetablemente lo hacen y trabajan, pero le dicen al usuario que compre la moto y le den 2.000 pesos semanales, entonces el usuario compra la moto y le da 2.000 pesos semanales y le sale mejor que utilizar transporte público; y lo mismo con otras personas que hacen el esfuerzo por comprar el vehículo. Ahí  28 hay que hacer un análisis de qué es lo que vamos a hacer para que verdaderamente la política tenga aplicación.  Ministra, mire esto, son conclusiones ya para ir cerrando; la política de fijación de precios de los combustibles; el Partido Liberal ha venido liderando, la disminución del precio de los combustibles en este tema y si el Ministerio no conversa y no dialoga, pues esto en los costos de los transportadores, representa entre el 30 y el 40% de esos costos. En las ciudades intermedias o en ciudades amables se presenta una mayor caída de la demanda que se centra en la discusión de la tercerización del recaudo y del control de flota a costos mayores, que es uno de los temas que ustedes tienen que analizar con Planeación, que es la que viene promoviendo y estimulando a fondo ese tema. Entonces propongo Ministra que se revise integralmente ésta política pública de transporte urbano. Le he dicho también a la Contraloría que la revise integralmente, no solo desde la inversión que es muy importante en materia de infraestructura sino en cuál es la efectividad de la política, entendiéndose por efectividad, la eficiencia en la utilización de los recursos y la eficacia en el logro de los resultados.  Estructuración, técnica, económica, financiera, jurídica, el impacto de la política de transporte urbano masivo en Colombia, el avance de la política de transporte público debe medirse a partir de los indicadores de impacto; la Agencia Nacional de Movilidad. Ministra, venimos proponiendo esto, si el Ministerio tiene tantas dificultades y tiene tantos problemas lo incluimos en el Plan Nacional de Desarrollo, está incluido en el Plan Nacional de Desarrollo, que ustedes lo miraran y evaluaran; creo que es el momento de que el Gobierno ya avance en este tema, una Agencia Nacional de Movilidad, que dependa directamente de la Presidencia de la República y se constituya en un organismo técnico e independiente, que en el futuro actúe como definidor y regulador máximo de la movilidad y la seguridad vial en Colombia, que pueda presentar ante el Congreso, iniciativas de ley y tenga como misión efectuar una integración intermodal de los diferentes elementos que facilitan la movilidad y posibilitar una articulación territorial, de manera que no haya obstáculos ni fronteras que pongan límites a la movilidad de los colombianos en las ciudades y entre los diferentes territorios de la República. Éste es un tema que ya no da más espera, Ministra.  La política de fomento y universalización de los servicios de transporte como lo dice el artículo 365 de la Constitución, es responsabilidad del Estado, Ministra. Creo que no nos pueden volver a responder, la operación es un negocio privado, porque “la prestación eficiente del servicio público de transporte es responsabilidad del Estado2, por eso se debe replantear el principio de autosostenibilidad que es la exigencia del Banco Mundial, de los sistemas de transporte según el cual la tarifa debe cubrir todos los costos del sistema y no debe cubrir o no debe encubrir subsidios externos. Aquí no estoy hablando de subsidios, estoy hablando de fomento y de universalización, que es una responsabilidad del Estado. Esta es la realidad.  Mire lo que le dije de los 65.000 millones Ministra, los sistemas de transporte están siendo subsidiados en Bogotá por el Distrito Capital y mire la tarifa que  29 se presenta comparativa de los sistemas nuestros con otras partes del mundo y con los propios sistemas en Latinoamérica, es una de las tarifas más altas y cuando uno va y analiza esas tarifas comparativamente con otros países; y la analiza con recaudación de subsidios de transporte colectivo en América Latina y Europa, por ejemplo mire Europa, todos los sistemas son subsidiados por el Estado, entonces me van a responder “es que subsidiamos la infraestructura”, eso no se trata solamente de echar ahí la infraestructura; entonces tiene la infraestructura y que los usuarios simplemente vía mercado, no. Viceministro, vía mercado, no. Aquí hay un tema de eficiencia en la utilización del sistema trasporte público. Mire a Bogotá como está con referencia a otras ciudades de América Latina que como Buenos Aires, Sao Paulo, Santiago, etc., sí utilizan subsidio.  Hay una realidad, los Sistemas Integrados de Transporte con servicios de calidad para todos, no pueden financiarse solo con tarifas y esa es una discusión que tendremos que dar, no pueden financiarse solamente con tarifas. Ese es Ministra, en términos generales la evaluación económica, financiera, jurídica y de impacto que hacemos en este debate, lo hacemos con el mayor de los respetos pero también con la responsabilidad que nos entregaron los ciudadanos de Colombia cuando nos eligieron en éste Congreso de la República en miras de que se replantee, de que se revise ésta política de transporte urbano y masivo en Colombia para que verdaderamente tenga aplicación, para que los impactos sean los que estamos esperando, no sólo desde el punto de vista económico, social, de bienestar; en disminución de tiempo de transporte público, de descongestión de los centros urbanos, de disminución de esas tasas de crecimiento desbordado de motorización, de vehículos en este país y de motos, de obviamente para mejorar que es uno de los temas que no tenemos ahí; y de los que tampoco respondieron los indicadores de impacto ambiental que es uno de los temas de desarrollo sostenible, en fin, ese es el tema. Ministra, le dejo esta decisión final como lo dije, de las decisiones que tomemos dependen muchas vidas humanas en Colombia.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Plinio Olano, tiene la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Este debate se ha hecho varias veces, no es el primero, es el primer debate en este periodo pero éste es un debate que ha traído aquí a los gerentes de los sistemas integrados regionales y lo hemos analizado, y hay varias actas oficiales sobre lo que ocurría y uno podría hacer a esta altura de nuestro trabajo en el Congreso, un comparativo de los debates que se han venido desarrollando.  Como no conozco la intervención que él va a hacer ni él tampoco la que nosotros vamos a hacer, y para no aburrirlos y hablar de lo mismo, voy a intentar, hacer un comparativo no de los debates sino una referenciación a lo que son los documentos CONPES, para que nos quedemos con unos documentos que son verdaderamente oficiales y miremos lo que ha ocurrido de ese tiempo para acá sobre este tema de los Sistemas Integrados de Transporte Público. Para decirle Ministra, porque el Senador Eugenio tocó un tema que quisiera pensar que lo está tocando de manera tangencial, ese tema no sale en los usuarios de utilización de ese  30 este debate, ese es el tema de la accidentalidad y ese es un tema mucho más grueso que tiene que ver con lo que está pasando con el tránsito; aquí apenas estamos arrancando, la semana pasada vimos la infraestructura, hoy estamos intentando abrir el espacio del transporte, nos queda el tema de tránsito, nos sigue el tema de la accidentalidad.  Ministra, quisiera que le diéramos un repaso a este CONPES 3167, es del 23 de mayo del 2002 y el título del documento es “Política para mejorar el servicio de transporte público urbano de pasajeros”; y en este debate vamos apreciando qué ha cambiado de ese CONPES y lo actual, para hacer el debate un poquito más dinámico.  Política para mejorar el servicio de trasporte público: Causas Estructurales: Capacidad institucional deficiente. Ha quedado claro, no tenemos una capacidad institucional que hoy en día, tenemos con qué responder, no somos capaces de responder ni el cuestionario Ministra, o sea, la capacidad institucional de todos los Ministerios es tan deficiente, que no somos capaces de contestar el cuestionario, qué vamos a ser capaces de responder por el resto. Uno podría aquí incluir de entrada, qué piensa el Gobierno Nacional sobre las instituciones que ejercen control y vigilancia, o sobre los temas de regulación, ¿vamos a seguir con instituciones que dependan totalmente del Estado?, ¿el Señor Superintendente de Puertos y Transporte tiene que seguir pidiendo el concepto jurídico del Ministerio para aplicar alguna norma? Si nosotros no damos autonomía en esas intervenciones, creo que seguimos en el tema del centralismo, donde las decisiones se centran en unas solas oficinas de las que nunca salen. Esa era la primera causa, y estoy hablando de hace diez años, del documento CONPES del 2002.  La segunda causa, regulación inadecuada; ese es un tema que transita por el escenario del debate de control político por esta Comisión todas las veces. Regulación inadecuada no, inexistente, desarticulada, desarmonizada; o sí hay alguna articulación o hay armonización entre los miles de millones de pesos que la Nación invierte en los sistemas integrados y deja las políticas de regulación en los municipios y en las regiones al arbitrio del alcalde o del gobernante de turno, porque esos proyectos siempre están pegados de los periodos de gobierno de los alcaldes o de los gobernadores; o preguntemos en las regiones si le seguimos invirtiendo al tema de Sistemas Integrados de Transporte Público, y abrimos el escenario para el mototaxismo en las ciudades para fomentar y fortalecer el tema de la informalidad, eso es botar plata en la basura si no tenemos vergüenza de desarrollar esa regulación.  Problemas de la oferta en los servicios: uno, sobreoferta; dos, rutas y operación inadecuadas; tres, equipos obsoletos; ¿cuál de esas ha cambiado? Creo que en estos días pasados, el Superintendente se atrevió por primera vez a cerrar una ruta en toda la historia, una ruta.  Problemas de la oferta en infraestructura: ofertas subutilizadas, deficiencia en calidad insostenible, inequitativa; le agregaría dos que hicieron falta en ese tiempo pero que siguen siendo hoy ausentes, falta de señalización y el tema de la seguridad en la construcción de la infraestructura. Los impactos negativos  31 sobre el usuario de hace 10 años, hace 10 años no habíamos invertido tanta plata como la hemos invertido hoy; ahora que viene el Ministro de Hacienda nos va a decir cuánto hemos invertido en esos 10 años. Sobre los impactos negativos sobre el usuario, eran: Primero, el tiempo de viaje, ahora los tiempos de viaje son más largos; Segundo, la seguridad, creo que antes había más seguridad que ahora; tercero, la comodidad, hoy es más incómodo; cuarto, la confiabilidad; y quinto, la tarifa, sobre lo cual expuso el Senador Prieto con toda claridad.  Las externalidades negativas relacionadas con: Accidentalidad, vamos creciendo; Medio Ambiente, eso va creciendo.; Consumo energético, Ministro, usted que había prometido cuando llegó al Ministerio tener una tarifa que congelara los combustibles, se fue del Ministerio, ahora está en el otro Ministerio donde está la plata, van a hacer una protesta grande sobre ese tema del costo de los combustibles relacionados con el transporte público. En aquel tiempo se llamaba congestión, hoy se llama movilidad, de congestión pasamos a inmovilidad y vamos a llegar al colapso, nosotros estamos esperando que las ciudades colapsen en ese punto; y el tema del desarrollo urbano. Esto es documento CONPES aprobado por un Gobierno y aprobado por sus Ministros.  Para no entrar en el tema de si el Gobierno o las políticas públicas deben intervenir, estoy de acuerdo con la expresión del Senador Prieto, pero afirmo lo que dice el documento para no entrar en esa discusión. El transporte público urbano está definido como un servicio público planificado, regulado y controlado por el Estado; su prestación permanece principalmente en manos de operadores privados dentro de una economía de mercado y la infraestructura necesaria para su operación la suministra el Estado. Esa es, digamos, una definición con verdades a medias porque creo que éste servicio público jamás ha sido planificado, y ustedes lo aceptan en las respuestas que dan a la pregunta sobre cuánto se invierte en estudios; si no hay estudios pues no hay planificación y si no hay planificación, no se sabe qué proyecto hay, si no hay proyectos, no sabemos para dónde vamos y si no sabemos para dónde vamos, no vamos a llegar nunca a ninguna parte.  El documento CONPES 3368 que es del 1ro de agosto del 2005, es decir, tres años después, éste primero es de mayo del 2002, es decir del ese documento lo expidió cuando finalizaba el gobierno anterior al primer gobierno del Presidente Uribe, y éste es del primer gobierno del Presidente Uribe; y aquí hay algo que quisiera que en el debate, usted lo diga con tranquilidad Ministra, porque es fácil en los cuestionarios uno desde otras carteras decir que no le corresponde, sino que eso le corresponde controlarlo es a la Ministra de Transporte, o a los alcaldes, a todo el mundo; y que sólo le corresponde girar la plata.  La función de seguimiento a la Política Nacional de Transporte Urbano y Masivo establecida en el documento CONPES 3260 del 2003, a cargo de un Comité Técnico integrado por el Ministerio de Hacienda y Crédito Público, el Departamento Nacional de Planeación y el Ministerio de Transporte, será ejecutada en adelante únicamente por este último a través de un grupo interno de trabajo de seguimiento a los Sistemas Integrales de Transporte Masivo que  32 quiero que usted nos cuente. Es decir, usted puede tener aquí una versión muy objetiva, porque es que aquí no hay responsabilidades sobre una Ministra que llega hace menos de un mes y preguntarle sobre lo que hace el Comité, y si funciona o no; y ese documento centralizó en los siguientes puntos la acción de ese Comité.  El control y seguimiento que realiza el grupo de seguimiento a los Sistemas Integrados de Transporte Masivo del Ministerio de Transporte se enmarca en los siguientes aspectos: Primero, administrativa, financiera y contable; segundo, obras y adquisiciones; tercero, gestión social y reasentamiento; cuarto, gestión ambiental; y quinto, seguimiento y evaluación de los proyectos. El Ministerio de Transporte velará porque los ajustes al sistema de transporte colectivo tales como: la reducción de capacidad transportadora global de la ciudad, reducción y eliminación de rutas de transporte público que compitan con el sistema, y procesos de desintegración física,-aquí sale otro tema, la chatarrización-, que se realicen de manera eficiente y de acuerdo con las metas que se establezcan en los convenios de cofinanciación, de ésta forma se asegura el logro de los beneficios que justifican la inversión de recursos públicos. Ministro, yo quería que usted viniera aquí, para que justifique por qué da y por qué niega y cómo cuida que eso se haga bien; reducción de costos operativos, ahorros en los tiempos de desplazamiento, disminución de la contaminación, la integración tarifaria y la disminución de la accidentalidad. Eso no se hace sino con indicadores como lo propone Eugenio Prieto y los indicadores son más fríos que los muertos de la accidentalidad. A eso no se le puede sacar el cuerpo.  Ley 1450 del 2011, Plan Nacional de Desarrollo, Prosperidad para Todos. El artículo 172, apoyo a los sistemas de transporte, vuelve y juega el parágrafo segundo, el Gobierno Nacional establecerá indicadores de seguimiento para la prestación del servicio de transporte urbano con el fin de ofrecer a los ciudadanos condiciones seguras de movilidad en el marco de los sistemas de transporte oportunos, confiables, accesibles, con costos acordes y eficientes y se solicitará la estructura de la tarifa técnica y el usuario, así como las fuentes de financiación de las mismas. Nosotros preguntamos dónde se está aplicando eso, y ustedes contestaron que en ninguna parte.  Parágrafo 3, el Gobierno Nacional podrá en cualquier momento y cuando lo solicite necesario pedir los soportes de los gastos a cada una de las entidades responsables de la ejecución de los recursos de cofinanciación en los diferentes sistemas de transporte; esa era una de las preguntas que hacíamos nosotros: cuál es el estado financiero actual del Fondo de Contingencia. Bueno, ésta información es manejada directamente por los entes gestores, es la respuesta de Planeación; eso es la forma decente de decir que no tengo la información.  El artículo 133, es la estrategia integral para cumplir en los próximos tres años con las acciones que resulten de los estudios de facilidad técnicos y económicos de la primera línea del Metro de Bogotá. Desde que estoy en el Congreso, ese artículo viene recurrente, creo que se forma una manifestación grande es cuando se quita el artículo; los bogotanos y quienes tenemos  33 representación en esta capital, pareciera que sintiéramos tranquilidad de que el artículo exista, no la decisión de que exista el Metro sino de que exista el artículo que propone el Metro.  Estoy de acuerdo Ministra, en que las respuestas a estos cuestionarios no se compadecen con la institucionalidad de un Ministerio, tengo que decirlo hoy, que no entiendo por qué las mismas respuestas del Ministerio son las mismas respuestas de Planeación; porque si eso va a ser así y ésta es la segunda vez que ocurre, pues no le preguntemos al Ministerio sino preguntémosle a Planeación o mejor, preguntémosle al Ministerio porque Planeación no viene.  Mecanismos de coordinación institucional entre el Ministerio de Transporte; quisiera Ministra o Ministros que ustedes dijeran si sienten que ese mecanismo de coordinación institucional entre los Ministerios, Planeación y las entidades territoriales esté funcionando, porque aquí hablan de las juntas directivas y los comités fiduciarios pero esas juntas directivas y esos comités no tienen la información para presentarla, entonces para qué juntas y para qué comités. Y hay un delegado que es Juan Gonzalo Jaramillo que es suplente, asesor del despacho del Ministro que pareciera como que él es el que va a todas las delegaciones del Ministerio. El Ministerio de Hacienda hace claridad de que hace parte de los Comités Fiduciarios del Sistema Integrado de Transporte y de las Juntas Directivas de los Sistemas Estratégicos.  Había una pregunta muy interesante y sobre todo después del debate de la semana pasada, ¿cuántos recursos se han invertido en la realización de estudios técnicos para la estructuración de Sistemas de Transporte Masivo y los Sistemas Estratégicos de Transporte Público? El Ministerio de Transporte no contrata estudios para la estructuración de proyectos de transporte urbano, esa estructuración la ha acompañado el DNP a través del diseño conceptual de los proyectos, según esa entidad se ha contratado estudios por 7.600 millones de pesos aproximadamente. Por parte del Ministerio de Hacienda no se ha realizado estudio técnico para la estructuración de los proyectos, contesta el Ministro de Hacienda.  Megabus es la única entidad territorial que responde, no tengo respuesta sino únicamente de Megabus. Megabus dice que el Gobierno dispuso un diseño conceptual que costó 400.000 dólares y una estructuración técnica, legal y financiera por 450 millones de pesos. Se ha invertido en esto un billón seiscientos noventa y cinco mil millones de pesos; dice el Ministerio de Transporte que la inversión directa para la transformación empresarial del transporte que hacen los privados por tratarse de un negocio privado.  Uno de los temas estructurales de la regulación del transporte público, es que el Gobierno tome una decisión sobre la estructura empresarial que debe tener el transporte público de Colombia, porque mientras que no afirmemos si esa es la política y esa estructura empresarial, entonces algunos temas que vienen pegados de los documentos CONPES sobre la tarea afiliadora, intermediaria de algunas empresas que simplemente les interesa es tener matriculados vehículos dentro de su empresa; no nos da, porque sobre eso no hay definida una política y ésta es una oportunidad para definir una política en ese tema.  34 Esa política, de acuerdo a la respuesta, ha venido implementándose al vaivén de los pliegos de condiciones; si bien es cierto, el modelo de Bogotá no se puede copiar en otras partes, cada sitio tiene un modelo específico; lo que no puede uno hacer en términos de licitación, es diseñar como en una sastrería un vestido para cada cliente, el comportamiento del cliente puede ser diferente pero el vestido en las licitaciones, por lo menos en el tema empresarial debería estar totalmente unificado. Qué es lo que se va a hacer con las empresas que actualmente estaban, qué se va a hacer con los pequeños, cómo era esa integración, hasta dónde va la unificación de ellos, qué compromisos se deberían establecer con el tema de la chatarrización o qué es lo que está pasando hoy en Cali.  En los pliegos de esas licitaciones se establecieron requisitos, cómo contratar los conductores mediante vínculo laboral, imagínense, eso pasó hace poquito en Bogotá y ya lo dijimos aquí, iba a haber un pago de taxis porque la gente pedía que definieran cuál es el tipo de vinculación laboral. ¿Acaso hay que hacer un mayor esfuerzo mental para definir regulatoria que las empresas están obligadas a cumplir la ley colombiana en términos laborales? También establece seguimiento a la calidad del servicio, así como cobro de multas y sanciones ante el incumplimiento de los compromisos contractuales, estos serán los indicadores que permitan evaluar la política, no, estos indicadores no permiten evaluar ninguna política, eso no es y no puede ser una política; lo que esté definido en pliego de condiciones son unas condiciones especiales para eso, pero no es ninguna política.  ¿Cuál es el diagnóstico del Ministerio de Transporte y el Departamento de Planeación en materia de integración modal para las ciudades, y cuál es el plan de acción para la integración de las diferentes modalidades?. Los Sistemas Integrados de Transporte, contesta Planeación, son los alcaldes quienes tienen la competencia para avanzar en la reorganización del transporte público colectivo, hágame el favor, menos mal que llegó el Director. Esta afirmación suya es muy interesante Dr. Mauricio Santamaría, lo inauguro aquí en ésta Comisión y es verdaderamente un honor que nos hace el Ministro de Hacienda y el Director de Planeación de asistir a esta Comisión, ésta también es una Comisión Constitucional del Congreso y ésta Comisión hay que atenderla como a las otras, lo digo con el debido respeto, alguien por el respeto que institucionalmente merece el Congreso de la República. No agradezco cuando alguien o un Ministro acepta la citación o la invitación, porque es que esa no es una decisión que quiera tomar o no, siento que cuando se cita aquí en el Congreso, es una citación obligatoria, y siento que hoy le hacen un gran honor a esta Comisión. Ésta es una afirmación que tiene todo el calado y sobre eso quiero que haya un concepto claro de Planeación o de los Ministerios. Si nosotros vamos a dejar que las políticas de transporte público sigan estando en manos de los alcaldes, estamos entregando las políticas, la regulación; esa tarea que tiene que desarrollar el Estado se la estamos entregando a los periodos de gobierno.  No quiero entrar en la discusión política de por qué hoy en Bogotá no estamos como deberíamos estar con el tema de Transmilenio, por ejemplo, porque si cada alcalde llega y sobre un proyecto de semejante envergadura empieza a  35 dudar si ese va por la séptima, si va por la décima, si no; es que me gusta por más abajo, es que lo que quiero es un metro ligero. Dejamos en manos de esas autoridades esos proyectos, y eso no puede ser posible, los proyectos de esta envergadura no pueden estar pegados de los periodos de gobierno porque ocurre que el gobierno nacional que diseña para algunas ciudades amables y sucede como en Armenia, invirtiendo recursos importantes en construir la infraestructura por la cual van a transitar los vehículos de los sistemas de transporte integrados o los sistemas estratégicos, y si llegan unas autoridades locales o regionales que le abren la compuerta al mototaxismo.  Ahora cuando pasemos a mirar lo que dicen los usuarios y lo que dice la opinión pública sobre un punto que es permanente que se llama baja demanda, en la única ciudad en la que hay alta demanda en los Sistemas de Transporte Masivo es en Bogotá; las demás tienen baja demanda, porque no se han armonizado esas políticas. Por ejemplo, si en eso hubiera armonía, coherencia pues el Ministerio de Hacienda para autorizar los giros, le pregunta a la autoridad regional, qué está haciendo para combatir la informalidad. Y si no está haciendo nada y por el contrario le está abriendo la puerta a eso, los giros se paran, porque eso es botar la plata a la basura.  ¿Qué indicadores se han formulado para medir la reducción de emisiones de CO2? Me llama la atención que ni Planeación, ni el Ministerio de Transporte y menos el Ministerio de Hacienda digan “no, en cada sitio está pasando esto”, eso quiere decir que no hay seguimiento a lo que está pasando en cada uno de esos proyectos. El Megabus dice en Pereira, el proyecto de mecanismos de desarrollo limpio ha reducido 30.000 toneladas menos de CO2 al año, esa información que se la pasen al Ministerio de Hacienda y a estos, para que tengan los indicadores de que sí hay un argumento para seguir girando plata a ese tema.  La pregunta 9, sobre eso sigo pensando, ¿qué estrategias de control a la prestación de servicios irregulares de transporte se han formulado desde el Gobierno Nacional? y son falta absoluta de regulación, de control y vigilancia, falta absoluta de articulación, de armonizar las políticas entre lo nacional y lo local y lo regional. Es la autorización desde el Ministerio de Transporte que se le ha dado, por ejemplo, a los motocarros en Colombia, y me hago una pregunta que me gustaría que la contestara el Ministro de Hacienda, ¿con qué plata va a solucionar usted el problema ahora del mototaxismo en la Costa, y lo que está ocurriendo en todas y cada una de las ciudades de Colombia, con qué plata? ¿Cuánta plata estamos guardando para solucionar ese tema de la informalidad?  Preguntábamos, ¿cuál es el estado financiero actual de los Fondos de Contingencia en los seis sistemas de transporte masivo? Aquí nos demostraron Planeación, Hacienda y Transporte la incapacidad institucional de saber dónde está su plata porque nosotros nos hemos dedicado aquí es al punto de cuánto les ofrecemos, cuánto mandamos, pero no qué seguimiento estamos haciendo para saber si eso lo estamos considerando de la mejor manera. Eso en qué resulta, resulta en esto que lo vemos todos los días, protestas en Cali y Bucaramanga contra los sistemas de transporte masivo. Esto es del viernes  36 pasado, 28 de septiembre; hay una editorial de agosto primero de El Tiempo sobre las rebajas del transporte público, ¿esas rebajas son a costa de quién? El Secretario de Hacienda de Bogotá, Ricardo Bonilla dice que sí hay recursos para las rebajas de Transmilenio, explica de dónde saldrán los dineros para subsidiar los descuentos en las tarifas del Sistema Integrado de Transporte Público. “Congelados los diálogos con operadores del Transmilenio, la polémica tiene que ver con los costos operacionales pues el Distrito busca recursos para financiar subsidios”. ¿Esos recursos no deberían salir del bolsillo de los operadores? Creo que sí, pasajes gratis del bolsillo capitalino.  Una millonaria gabela que da Transmilenio, unos diez mil millones de pesos han recibido los empresarios sin mover pasajeros, por una cláusula de hace doce años. Lo que hay que hacer, es aprovechar esta oportunidad en la que hay que renegociar los contratos, para que un tema como ese se vuelva una realidad pero no del bolsillo de todos los bogotanos. Los Transmilenios del país están colgados, esto es septiembre del 2011, “baja demanda deja vacíos los Transmilenios”, pues claro, la baja demanda es porque hay otros sistemas informales que valen menos.  Transmetro moviliza solo el 2.9% del total de los usuarios de Barranquilla, un proyecto que con estudios y planeación, que dijera que iba a movilizar el 2.9, nunca hubiera salido. Algo pasó allá en el MIO, que estaba bien planificado o desarrollado. Comparto una apreciación de información de prensa sobre cada uno de estos proyectos Ministra, Transmilenio en Bogotá ha sido considerado uno de los modelos más exitosos de transporte, hoy en día enfrenta la más grave crisis de inconformidad de los usuarios; es un éxito transportando gente pero también es un gran fracaso en términos de la satisfacción del usuario. Moviliza diariamente más de 1.700.000 pasajeros, arrancó movilizando 347.000 pasajeros, hubo dos administraciones que hicieron la inversión proyectada; hoy el sistema está concebido para tener 385 kilómetros en el año 2016, pero hoy después de dos administraciones sigue congelado en 84 kilómetros, los mismos 84 kilómetros pasaron de movilizar los 350.000 con que arrancó al millón setecientos; eso obviamente resulta en un sobrecupo y en una demora de servicio que hoy se está viendo en Bogotá. Transmetro de Barranquilla, hace dos años comenzó a operar, es un sistema que carece de buses suficientes, no moviliza los pasajeros esperados y ha sido una solución muy parcial para la movilidad de los barranquilleros. El sistema moviliza hoy 58.000 personas diariamente de las 300.000 que se proyectaron movilizar, esos retrasos generan en los usuarios problemas de tiempos de espera, incomodidad, etc.; “La gente se acomoda como puede en los buses que están circulando”.  En Cartagena, hace 6 años se iniciaron las obras de Transcaribe y todavía hay incertidumbre sobre la fecha en que los buses articulados entran a operar. El proyecto inicialmente fue estimado en 220.000 millones, pero la cifra de hoy se ha duplicado, nadie sabe cuando culminarán las obras.  Metrolínea en Bucaramanga, solo moviliza el 15% de los pasajeros de toda el área metropolitana. Un billón de pesos se ha invertido en total desde hace una década y a pesar de las vías que se concesionaron para que rueden  37 exclusivamente los buses articulados, el sistema no despega, incluso se halla en saldo en rojo y perdiendo plata cada día. El Sistema no brinda suficiente cobertura, en Bucaramanga como en el resto del país, los transportadores tradicionales se hicieron socios del Sistema Integrado, allí hay dos operadores que han dicho que en el segundo año, el Sistema perdió 8.000 pasajeros cada día. De paso, a las operadoras se les acusa de no sacar las rutas tradicionales de operaciones, lo cual significa que los buses viejos son una competencia para Metrolínea. Los transportadores ganan por kilómetro recorrido y no por pasajero movilizado, estructura que debe variarse según el alcalde de Bucaramanga, Luis Francisco Bohorquez. Megabus de Pereira, es uno de los más pequeños sistemas de buses articulados del país y éste, proporcionalmente a su tamaño es uno de los sistemas que más o menos está funcionando.  Medellín, el modelo a seguir en los sistemas de transporte masivo en Colombia lo tiene Medellín con la integración de sus diferentes servicios: el Metro, el Metrocable, el Metroplus y buses tradicionales que están integrados. Es que no se nos olvide la definición inicial Sistemas Integrados de Transportes Masivo, no hay que hacer mucho esfuerzo para saber que Medellín, es el único que ha sido capaz de integrar su sistema, es el que está funcionando.  El Sistema de Transporte Integrado de Manizales, TIM, una propuesta para organizar y mejorar el sistema de transporte público de buses, busetas y colectivos de la ciudad operó 48 horas, con una inversión inicial de 20.000 millones de pesos que prácticamente se perdieron, la plataforma tecnológica no fue utilizada; y hoy reposan los equipos en unas oficinas de la Alcaldía de Manizales cerrada y sin quien la administre. La Contraloría se ha excusado el día de hoy, pero debe haber aquí otro funcionario de la Contraloría; nosotros sabemos que sobre esto hay investigaciones que están en curso y no es sino abrir el periódico de cada día para desayunar con los Sistemas Integrados de Transporte: “Ultimátum a Transmilenio por cobro con doble tarjeta”, bien Superintendente, pero démosle autonomía e independencia a esa Superintendencia, no la limitemos Ministro. Nosotros aquí aprobamos el cobro de una tasa, y como usted no ha venido, no hemos podido discutir el tema presupuestal, ni de la red terciaria, ni del mantenimiento vial, ni del funcionamiento de la Superintendencia, ni de qué es lo que tiene que hacer la ANI, ni nada de eso.  Nosotros, por lo menos en esta Comisión, esta vez no nos vamos a dejar “ferrocarrilear”; o usted nos explica el tema del presupuesto o con los votos de ésta Comisión no cuente Ministro para su presupuesto. Claro, usted lo puede sacar por decreto, pero nosotros necesitamos de su presencia en ésta Comisión, no dé a nosotros confiabilidad de que hay unos temas que se van a poder arreglar. Por ejemplo, institucionalmente aparece la Agencia de Movilidad, ayer la Agencia de Seguridad Vial; la Superintendencia, no hay nada peor que tener una Superintendencia de fachada, sin recursos, sin argumentos; ya está creada la tasa, por qué ponerle limitación a la inversión. Tengo entendido que en el presupuesto viene una inversión de 1.000 millones de pesos, eso es una vergüenza, es que 1.000 millones de pesos no alcanza ni para comprar unos computadores.   Los usuarios de Transmilenio en la 26, llenos de dudas y el ultimátum de Transmilenio por el cobro con doble tarjeta, éste será el único sitio del mundo donde yo encuentre que la organización del transporte masivo haya que comprar una tarjeta cada vez que se va a subir uno a otro sistema, eso es totalmente absurdo. Entonces, más que el ejercicio de control político Ministra, lo que estamos haciendo aquí y así entendí el debate del Senador Eugenio Prieto, es que aparezcan los dolientes de estos procesos, porque creo que nos estamos acostumbrando a girar la plata y no saber qué se hizo con esa plata, si eso realmente va a llenar un proyecto o no, cuánto tiempo se nos va a gastar, es éste gobierno u otros dos otro tres gobiernos; cuántos necesitamos gobiernos necesitamos elegir para que Cali, Medellín, Barranquilla, Cartagena, Pereira, Tunja, Villavicencio, todas las ciudades de Colombia tengan Sistemas Integrados de Transporte, respetuosos con los usuarios, que tengan una tarifa justa, tengan comodidad, sano con el medio ambiente, que se le involucren temas también ambientales de ruido; porque seguimos gastando la plata en esos sistemas sin saber eso para dónde va, sólo por cumplir eso que quedó en aquella ley, de que el Gobierno Nacional financiaría hasta el 70% de los Sistemas Integrados para unas ciudades, y todo lo que ha venido ocurriendo. No es justo, y hay unas cosas en las cuales no tenemos que esperar a que llegue ningún mesías, que se sacan con regulación, que es la armonización de las políticas. Es que la chequera está aquí y si no se cumplen unas condiciones, si no hay articulación en esas políticas, mejor no sigamos gastando en eso.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra, Senador Alexander López, para hacer una moción. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Alexander López Maya</from>
							<p> Le solicitaría, Presidente, que me permita modificar el orden del día. Hay una proposición que yo he presentado sobre este tema, de una situación específica que se da en Cali, y que es muy compleja. Entonces para ver si usted lo tiene a bien, Presidente y los colegas, aprobar ese debate y para cuando la mesa lo indique, lo pudiésemos convocar Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Vamos a proponer la modificación del orden del día para someter a votación las proposiciones que se han registrado en Secretaría General. Se somete a consideración la modificación del Orden del Día, anunció que va a cerrarse la modificación?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sí señor Presidente, ha sido modificado el Orden del Día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Sírvase señora secretaria leer las proposiciones.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Con anterioridad el Senador Carlos Ferro ha presentado una proposición para un cuestionario aditivo a la citación a la señora Ministra de Transporte, frente a la concesión de Villavicencio que ya anexo a la Secretaría; y la siguiente proposición: Cítese a la Señora Ministra de Transporte; al Señor Director de Planeación, para que en debate de control político, den a conocer la la discusión, queda cerrada, ¿aprueba la Comisión Sexta  39 posición y las actuaciones del Gobierno Nacional, en relación a la situación financiera, técnica y social en que se encuentra el S.I.T.M,-MIO-en la ciudad de Cali. Para dicho debate, sírvase absolver el siguiente cuestionario, el cual ha anexado el señor citante, el H. Senador Alexander López. Ha sido leída la proposición, señor Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se someten a discusión las dos proposiciones, anunció que va a cerrarse, queda cerrada la discusión; ¿la aprueba la Comisión Sexta?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Ha sido aprobada, señor Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Delgado, tiene la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> También en el mismo sentido, a someter a consideración de los Honorables Senadores, una proposición para citar al Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios, a los miembros de la CREG a un debate que ustedes, la mesa directiva, señalará fecha y hora, y que posteriormente entregaré el cuestionario.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> En discusión la proposición del Senador César Tulio, anunció que va a cerrarse la discusión, queda cerrada; ¿la aprueba la Comisión?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Ha sido aprobada, señor Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Ministra, tiene el uso de la palabra.  Ministra de Transporte-Dra. Cecilia Álvarez Correa: Senador Prieto, Senador Olano, los citantes de este importante debate. Tengo que darles la razón en todo lo que han dicho acá. El Gobierno Nacional tiene que ser mucho más emprendedor y enfático en el control de una inversión que va por el orden de 14 billones de pesos, y que el 70% de esa inversión han sido recursos del Gobierno Nacional.  Sí, no nos podemos decir que esto es una responsabilidad de los alcaldes de cada una de las ciudades donde tienen este Sistema Integrado de Transporte Masivo, ni el sistema adicional que se ha dicho aquí. Es muy importante que haya una política de seguimiento, de control; que se va a medir resultados, que no podemos estar supeditados a lo que nos digan los alcaldes, que por eso tenemos asiento en las Juntas Directivas; que no podemos volver a decirles a ustedes contestando un cuestionario que no me ha llegado la información, eso no se debe repetir. Es por eso que el Ministerio, ha venido hablando con el Viceministro Arce y el Director de Planeación para establecer un control y unos indicadores, porque lo que no se mide no se puede controlar. Eso, es muy importante, ellos están de acuerdo, inclusive debo manifestar aquí en este recinto, que una de las preocupaciones del Viceministro Arce, antes de posesionarme, era el seguimiento a esta gran inversión; porque hemos dejado los alcaldes como rueda suelta, no les estamos exigiendo, ellos tienen responsabilidades, pero el Gobierno Nacional también. Se le ha girado muchísimos recursos y no se han ejecutado, pero nosotros no hemos exigido ni hemos puesto talanqueras a esto, no hemos puesto solución, no hemos decidido, ni hemos hecho seguimiento a esto; entonces no podría estar la Ministra de Transporte más de acuerdo con la intervención que se ha hecho aquí y no me voy a extender porque tienen razón y todos estos correctivos hay que hacerlos.  Al Superintendente de Transporte hay que darle toda la autonomía y así se lo he dicho en las dos oportunidades que he hablado con él, usted ejerza su cargo, sus funciones, no tiene que estar supeditado a que el Ministro le diga sí o no, para eso tiene unas funciones que ejercer, y creo que lo está haciendo bien.  En el tema del seguimiento, me dicen en el Ministerio que habían unos funcionarios que estaban a cargo o financiados por el Banco Mundial, y que esa financiación se terminó; entonces no hay funcionarios para hacerle seguimiento, eso no puede ser. Vuelvo y repito, en la Junta Directiva de los Sistemas de Transporte, hay miembros del Gobierno Nacional y representantes del Gobierno Nacional que deben comunicarle las alertas, las anomalías mensualmente al Ministerio, esto no puede volver a ocurrir y así se lo he exigido; no solo un funcionario del Ministerio, el doctor Jaramillo puede responder por eso, somos todos.  No puede ser, que en Transmetro de Barranquilla, todavía esté, su definición condicionada a lo que haga el alcalde de Soledad; y no se ha cumplido ninguno de los indicadores con que inicialmente se hicieron los estudios del Banco Mundial. Yo estuve en esa Junta, y me parece increíble que después de 5 años sigamos en las mismas, y que no pasa por Soledad, porque Soledad está en ley 550 y no puede aportar los recursos, entonces qué vamos a hacer. Debemos tener una posición unificada, Ministro de Hacienda, Ministro de Transporte y DNP para solucionar esto y ponerle unas medidas muy estrictas para que esto se lleve a cabo. Lo mismo pasa con Cartagena, todavía no sabemos qué vamos a hacer después de casi 10 años, qué vamos a hacer con la reubicación del mercado, porque por ahí pasa y todavía no sabemos qué vamos a hacer; estamos en las mismas, no ha empezado ese sistema. En Bucaramanga también, no se han comprado unos predios; en fin, si recorremos todo, todos tienen problemas pero no hay una decisión política y eso lo tenemos que hacer. Estoy totalmente de acuerdo con ustedes, que hay que recoger y ponerle correctivos y mis compañeros, el Ministro de Hacienda y el Director del Planeación, con quienes hemos venido hablando, están de acuerdo con esta situación.  Tengo aquí también, cuando me dieron a mí el cuestionario, las respuestas para contestarles, le dije: “no creo que esto deba ser la sola respuesta que se debe dar aquí, es una inversión de 11 billones de pesos que no pueden estar en dos hojas, y estar supeditada a información que nos den terceros; y me allegaron ayer información de cada uno de los proyectos que aquí está; todo este libro que ha debido ser la respuesta, y que se la vamos enviar, pero me dicen que había que enviarla con 3 días de antelación y por eso no la envié. He encontrado que hay unos semáforos que dicen nivel de avance: Muy baja, baja, media, pero no dice plan de acción. He pedido al Viceministro correspondiente que me diga cuál es el plan de acción para llevar a cabo en cada uno de estas, porque tiene identificadas cada una de las problemáticas, pero tenemos que hacer un plan de acción, así como se hizo en Bucaramanga cuando la Contralora nos hizo el control de advertencia; hoy día ya han aumentado los pasajeros, porque nos hicieron el control de advertencia e hicimos un plan de acción. No hay necesidad de que la Contralora nos haga un control de advertencia para establecer un plan de acción, eso tiene que ser obligatorio y en las Juntas hay que recalcarlo. Y si no condicionar los dineros del Ministerio de Hacienda para que los alcaldes y el gerente de cada uno de estas instituciones, sean responsables de la ejecución de los mismos, pero con un seguimiento muy estricto por parte del Gobierno Nacional.  Qué ciudades queremos en el futuro, pues son estas: Que haya disciplina, que se inviertan bien los recursos, que los estudios se cumplan; el Senador Olano hace un recuento de todos los estudios, yo los tengo aquí, Senador; desafortunadamente no se los mandamos y tengo cada uno de los alcances, no concuerdan lo que me dijo con algunas de las ciudades que mencionó, pero todo esto se lo vamos a mandar para que lo tengan y ahí está, ahí está que debe ser una integración, como usted dice, son Sistemas Integrados de Transporte Masivo, y el alcance de los estudios va en esa dirección. Pero, como no supervisamos y el alcalde hace lo que quiere, porque no aplicamos tampoco la regulación; pero eso tiene que cambiar y es el momento. No voy a juzgar a mis antecesores, ni lo que no se hizo, y sí se hizo, sino que introduzcamos estos correctivos para que esto cambie, y exijamos, porque es que el 70% de una inversión del orden de 16 billones de pesos no puede estar al garete; y estoy de acuerdo con ustedes y mis compañeros también lo están. El Viceministro Arce todos los días habla sobre este tema, va a las ciudades, les dice a los alcaldes, pero tenemos que poner medidas para que se cumplan.  Lo mismo en el tema de las motos, que se hablado aquí. Sí, nos ha faltado dedicación, integración y seguimiento; entonces yo les agradezco, esto además nutre muchísimo el trabajo que venimos haciendo con Planeación Nacional y el Ministerio de Hacienda, para poner los correctivos. Lo que ustedes han dicho aquí, hemos tomado atenta nota para incluir los aspectos que no habíamos considerado en las reuniones que hemos tenido, para que los revisemos e introduzcamos esos correctivos, como ustedes nos han hecho ver y sería muy bueno, tener pronto otra reunión acá, para mirar los avances y lo que hemos hecho e invitar a los alcaldes y a los gerentes de estas instituciones para, y con todo respeto se lo digo, mirar qué avances hemos tenido, para que esto no quede en letra muerta. Como dice el Senador Plinio, que los CONPES están iguales, es como letra muerta porque no hemos avanzado.  En algunos casos, se ha avanzado pero debemos exigir más, no puede ser que la ejecución de unos proyectos tan importantes demore 8 y 10 años y no pase nada, y el usuario es el que se ve afectado. Miremos el caso del MIO, las noticias son permanentes, diarias, del caos en los transportes masivos; el Gobierno Nacional se compromete a poner los correctivos, estamos trabajando en eso, pero hay que hacerlo rápidamente.  42 </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Le damos el uso de la palabra al Director Nacional de Planeación, al Dr. Mauricio Santamaría.  Director Departamento Nacional de Planeación-Dr. Mauricio Santamaría Salamanca: Un saludo a todos los miembros de la Comisión, y por supuesto, expresarles mis disculpas, Dr. Plinio, yo sé que ni más faltaba usted no nos tiene que agradecer la presencia acá, esa es nuestra obligación; en algunos ocasiones no se puede porque existen citaciones a la misma hora, porque existen una serie de problemas, pero que aquí estamos y le expreso a usted y a toda la Comisión mis disculpas por eso. Así como usted no nos tiene que agradecer, yo sí le tengo que agradecer a la Comisión la invitación, el poder estar aquí y expresar algunos puntos de vista, y la paciencia que han tenido conmigo y de verdad, en este sentido, les reiteró las disculpas y les reiteró el placer y el honor que para mí significa venir acá.  Ahora refiriéndome a algunos temas de los que se han hecho acá, ya la ministra expuso muy bien la posición que tiene el Gobierno Nacional, el trabajo que se ha venido adelantando; nosotros hemos invertido recursos en los Sistemas Integrados de Transporte Masivo del orden de 11.3 billones, y en los Sistemas Estratégicos de Transporte para las ciudades más pequeñas, casi 2 billones de pesos; eso nos da una cifra importante de recursos totales superior a los 13 billones de pesos, que es mucho más de lo que se ha invertido en otros sectores que también son prioritarios para el desarrollo y para el cumplimiento de los objetivos, no sólo de este Gobierno, sino de otros gobiernos y de las administraciones departamentales y municipales. Ya sólo esta cifra, nos invita a hacer una reflexión de cómo se han desarrollado estos proyectos. Lo que quiero decir es que no es sólo la cifra lo que importa, nosotros entendemos la importancia que tiene el tema del transporte masivo para el bienestar de la población en las ciudades, es un tema central, es un tema fundamental; el Dr. Plinio, se refería a muchos de los inconvenientes que se presentan y que realmente afectan la calidad de vida: los tiempos de espera, la incomodidad durante los trayectos, la inseguridad, desde el punto de vista del transporte como inseguridad personal, que se puede dar, usando estos sistemas.  Sin duda, dadas estas cifras, requerimos ponerle una lupa que nos permita ver los problemas que están surgiendo, que de hecho aquí se han mencionado muchos: Los problemas de piratería, de informalidad, de mototaxismo, de paralelismo, el incremento de los vehículos particulares, todo esto en su conjunto; pues sin duda en este momento está configurando un escenario que no es el que se planteaba en los documentos y en las políticas que empezaron a debartirse desde el año 99, si no estoy mal desde el año 99 hubo el primer CONPES dándole unos lineamientos generales a esto, después en el 2000, 2001, en el 2002 hubo un CONPES bastante importante dando ya unos lineamientos generales, y desde ese momento hasta hoy mucho es lo que se ha hecho, pero sin duda estamos en una situación en la que hay sobrecostos, hay demoras y en el tema del servicio también hay problemas, es decir, no sólo tenemos problemas de sobrecostos y de demoras en los temas de los proyectos específicos, sino ya en los temas de calidad y prestación del servicio,  la presencia allí no ha producido también se están presentando problemas graves, como los que se han mencionado.  Aquí también se mencionó en ese sentido, las evaluaciones que se han hecho; Planeación Nacional, si no estoy mal y me corrigen aquí, los técnicos en coordinación con el Ministerio de Transporte, con el Ministerio de Hacienda, ha llevado a cabo tres evaluaciones ex-post para los casos de Bogotá, Pereira y Cali; algunos de los resultados que muestran estas evaluaciones tampoco eran los que nosotros esperábamos, en temas de tráfico, en temas de capacidad utilizada, en temas de capacidad máxima, hubo diferencias con los números; precisamente algunas de estas diferencias surgen por algunos problemas, como los que se mencionaron aquí, el Dr. Prieto y el Dr. Plinio, en el sentido de que, por ejemplo, surgió el mototaxismo, eso le quitó demanda a los sistemas de transporte urbano.  Todo esto para decir pues que estamos en una situación en este momento, en la que nos toca, como se diría popularmente, tratar de apretar un poco la tuerca para poder lograr los objetivos que nos hemos propuesto en materia de transporte público, que es realmente lo que a todos nos importa. Y apretar la tuerca, quiere decir, en este caso en particular, dos o tres cosas: La primera es evidente, que la presencia del Gobierno Nacional en las instancias donde ahora está haciendo presencia, ha sido insuficiente y no ha tenido la efectividad que se requería; ¿cuáles son esas instancias? Las Juntas Directivas, algunos Comités; todos esperábamos; y en este sentido apretar la tuerca, para este caso quiere decir, revisar esta presencia y dar unos lineamientos generales de esta presencia, qué debe significar, cuál debe ser la composición, cuál debe ser el papel que deben jugar los representantes de los diferentes niveles de gobierno allí y cómo se deben tomar las decisiones en estos organismos; es algo que tenemos que definir, y definir rápidamente porque o sino el tema se nos va a seguir yendo al garete, que es lo que en este momento tenemos que evitar.  Lo segundo que quiere decir apretar la tuerca, es el tema de un seguimiento mucho más riguroso, sistemático y oportuno de los desarrollos que están teniendo los diferentes sistemas integrados y los sistemas estratégicos en todo el país; este seguimiento hay que fortalecerlo, no sé si sea una propuesta que tenga acogida o no por parte del Ministerio, pero de pronto podríamos establecer un mecanismo específico y sistemático en la Dirección de Evaluación de Políticas Públicas en Planeación para en coordinación con el Ministerio de Transporte, y que en un trabajo en conjunto con el Congreso de la República se puedan definir unos indicadores específicos para esto, una manera de medirlos y cómo se le va a rendir cuentas tanto al Congreso como a la sociedad en general, a través de estos indicadores; esto es una propuesta que no la he comentado ni con la Ministra ni con el Ministro, pero podría ayudarnos a avanzar un poco en eso, ya que la Dirección de Evaluación de Políticas Públicas, esa es la labor que cumple, es una labor constitucional que cumple esta dirección y la ha hecho exitosamente en algunos sectores en los que se ha metido; de hecho la Dra. Cecilia tiene bastante experiencia allí porque le tocó, cuando estaba en otras calidades, trabajar bastante con los sistemas de información y las políticas que seguía esta dirección. los resultados que  44 toman  Estos dos temas que estoy mencionando, la participación en los diferentes organismos colegiados y los temas de seguimiento no sólo presupuestal, sino de ejecución de los proyectos, del funcionamiento de los sistemas, por supuesto, podrían quedar plasmados en un CONPES que reoriente la política en este sentido, es decir, un CONPES general que nos lleve hacia un objetivo en particular, que es tratar de que el Gobierno Nacional tenga mayor injerencia en las decisiones y en el seguimiento de los temas que son fundamentales al funcionamiento de los sistemas de transporte masivo; ¿qué temas podrían tratarse allí, fuera de los dos que he mencionado? O sea, de organismos colegiados y dentro de organismos colegiados hay unos subtemas como los que mencioné, es decir, cómo se las decisiones dentro esos organismos, cuáles son los roles de cada nivel de gobierno, cómo se priorizan las inversiones, etc.; pero además de esto, están los temas de capacidad institucional en temas de movilidad en las ciudades y temas de control. Por supuesto, esto ya se ha mencionado a lo largo del debate, tenemos un tema legal, la Ley 105 del 93 y la 336 del 96, las que crean autoridades locales de transporte, y allí nos toca ver cómo coordinamos los temas legales con los temas en los que nosotros podamos ir avanzando en materia de estos lineamientos que les estoy diciendo en este momento.  Hay otros temas que son relevantes en este momento, que son, por ejemplo, el tema del recaudo. En este momento se establece que en los Sistemas Integrados de Transporte Masivo, este debe ser entregado a un tercero, no así en los Sistemas Estratégicos de Transporte Público. Por supuesto, nosotros estamos más que abiertos a revisar el tema, lo que más conveniente que sea y esto podría ser uno de los elementos que se estableciera dentro del CONPES.  La Ley del Plan de Desarrollo fue la que estableció estos temas, la Ley que se aprobó en abril del año pasado del Plan de Desarrollo, la Ley 1450, fue la que estableció estos temas, pero por supuesto aquí lo único que nos interesa es que este recaudo se haga de la manera más eficiente, y estoy quiere decir que esto no tenga impacto grandes ni sobre la calidad del servicio ni sobre la tarifa; estos son los puntos centrales; y estoy dispuesto a revisarlos. Entonces, creo que con esto, estamos dispuestos a trabajar, si a la Comisión le parecen bien las propuestas que se han planteado, podríamos con el Ministerio de Transporte y con el Ministerio de Hacienda empezar a coordinar estos temas  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> la palabra, Sr. Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría.  Ministro de Hacienda y Crédito Público-Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría: Cuando tuve el honor de ocupar el cargo de Ministro de Transporte, este era mi recinto, esta era mi Comisión. Ahora, como ustedes entenderán, muchas veces no es falta de voluntad lo que restringe a uno el tiempo y la limitante para venir a esta Comisión, son las múltiples citaciones, algunas de las cuales les tenemos que dar prioridad, a las comisiones económica, especialmente en esta época del año para la discusión del presupuesto, porque hay que recordar que tenemos en este momento en debate, ya aprobadas en comisiones, dos leyes, la del presupuesto del 2013 y  la de los traslados presupuestales para el 2012; y dicho sea de paso que en esos dos proyectos de ley el gran ganador, el sector con los mayores volúmenes de inversión pública, sin lugar a dudas, es el sector de la infraestructura de transporte. Entonces, no es por falta de recursos ni de falta de apropiaciones presupuestales.  De manera que bienvenido aquí el debate y la discusión, sobre la parte operativa, sobre cómo funciona el sector y cómo lo podemos mejorar, y por supuesto también podremos dar la discusión sobre las partidas presupuestarias que se están apropiando, para explicarle al país exactamente en qué rubros están asignados esos recursos, porque hay un componente muy importante que hay que destacar, y es el de las vías terciarias, y recordarle a todos los colombianos que en nuestro ordenamiento legal, las vías terciarias son responsabilidad de los alcaldes; pero, el Gobierno Nacional entiende las dificultades que tienen muchos municipios de conseguir los recursos para el mantenimiento de esa red terciaria, y por eso el Gobierno ha hecho un esfuerzo especial en asignar una partida de cerca de 400,000 millones de pesos para el próximo año, y 225,000 en los traslados de este año para los convenios con los alcaldes; de forma tal que se pueda dar un adecuado mantenimiento a la red terciaria.  Ese es simplemente un ejemplo de los diferentes rubros que hacen parte del sector de transporte, tal vez el más grande de todos, cerca de tres billones de pesos, es lo que se ejecuta a través de la Agencia Nacional de Infraestructura en pagos a las concesiones que están en marcha. Pero hoy el debate es otro y yo celebro las comisiones económicas, particularmente las Comisiones Terceras de Cámara y Senado, discutiendo el proyecto de Reforma Tributaria que le presentaremos al Congreso de la República mañana, radicaremos ese proyecto y tuvimos una sesión larga de discusión con las comisiones. Fue muy bien recibido el proyecto de Reforma Tributaria, por cierto; y nos complació muchísimo la actitud de los Senadores y Representantes; porque es una Reforma Tributaria que por fin, va a lograr ese anhelado objetivo de todos los colombianos, y de disminuir la desigualdad entre nuestros compatriotas y aumentar el empleo, especialmente el empleo formal.  Hoy el debate es el debate sobre los Sistemas de Transporte Masivo, y yo decía que celebro la citación, aquí estamos presentes, Senadores Prieto y Olano; hemos escuchado atentamente sus intervenciones, hemos escuchado las intervenciones de nuestros colegas, la Sra. Ministra de Transporte y el Sr. Director Nacional de Planeación. ¿Cuál es nuestro punto de vista sobre este tema? Si uno mira hacia atrás el resultado es agridulce y digo agridulce porque hay éxitos y hay fracasos. Nosotros como Nación desde el año 2000, cuando se inició el programa, hemos hecho aportes de más de 8 billones de pesos para los Sistemas de Transporte Masivo y tenemos compromisos, hemos hecho desembolsos de 4 billones 600,000 millones y tenemos 3 billones 400,000 millones por desembolsar, es decir, aquí estamos hablando de unas cifras grandes; y por eso este debate es tan relevante, porque el Gobierno Nacional está comprometido a aportar 3.4 billones de pesos de aquí al 2017 en los Sistemas de Transporte Masivo. De manera, que pocos debates con tanto invitación; esta mañana estábamos con la  46 impacto presupuestal y con tanto impacto sobre la calidad de vida de nuestros compatriotas, y por eso es oportuna la discusión; yo diría que el balance agridulce porque hay éxitos y hay fracasos, y si uno hace el repaso de los Sistemas de Transporte Masivo, Bogotá, lo decía el Senador Olano, es un éxito en términos de la cantidad, el número de bogotanos que utilizan el Transmilenio y cómo nos ha reducido a todos los tiempos de desplazamiento, pero si miramos la calidad, sabemos que en materia de calidad hay quejas, y quejas asociadas a un fenómeno que es básicamente, el alto nivel de utilización del sistema con su relativa limitación de capacidad, y también unas quejas muy sentidas de la gente con respecto al ritmo de expansión de la red y a cómo se han demorado las obras en algunas de las nuevas troncales, tal vez el caso emblemático de todos es la Avenida 26, entonces hay sinsabores.  Hablemos de un caso de éxito, que lo conocemos de primera mano, el Sistema de Transporte Masivo de Medellín, qué bien funciona; es un sistema que ha permitido conectar el metro con barrios donde no había acceso a transporte masivo. Hace poco, por ejemplo, tuvimos la oportunidad de estar visitando el barrio de Aranjuez, y llegar a la Plazoleta de Aranjuez en bus y lo que significó para mejorar la calidad de vida de todos estos barrios en el sector nororiental de Medellín; el proyecto está funcionando muy bien con una innovación que deberíamos pensarla a nivel nacional, la utilización del gas natural como combustible en los buses, de manera que en Medellín damos un claro ejemplo de cómo está funcionando bien. El ejemplo de Medellín, nos sirve para ilustrarnos que esto funciona bien si hay buena institucionalidad, Los responsables de que el proyecto sea exitoso en Medellín, han sido el Metro de Medellín y Empresas Públicas de Medellín, y lo pongo de presente porque si buena institucionalidad esto no funciona.  Vámonos al otro extremo: Cali, donde después de tantas inversiones todavía no opera, y donde los caleños se sorprenden de ver la infraestructura que ha sido construida, sin ser utilizada para el transporte masivo por carriles de dedicación exclusiva, En Cali, hemos tenido dificultades de institucionalidad. Otro caso de éxito, es Pereira. ¿Cómo nos ha llegado a nosotros el tema en el Ministerio de Hacienda? A través de una variable y es recursos, recursos que fueron apropiados en el presupuesto del año 2011, que no fueron ejecutados, que se llevaron a reserva presupuestal para ser ejecutados en el 2012, y que ya está a punto de terminar el año y no han sido comprometidos y por ende, como todos ustedes conocen las reglas presupuestales de nuestro país, si no han sido comprometidos al 31 de diciembre se pierden; con este elemento me encontré yo en el Ministerio de Hacienda.  ¿Quiénes van a perder los recursos si no hacen la tarea antes del 31 de diciembre? Bucaramanga, Popayán, Santa Marta y Bogotá. En el caso de Bogotá, estamos hablando de 153,000 millones de pesos que había sido apropiados para la séptima, como la Administración Distrital se ha demorado en decidir qué es lo que quiere en la séptima, los recursos simplemente se van a perder; por eso nos reunimos con el Alcalde Petro, y le dijimos, que mientras decide qué quiere hacer con la séptima, reoriente estos recursos a la Troncal de la 26, para que podamos terminar la 26 y la podamos llevar hasta el Aeropuerto Eldorado. Esa decisión supuestamente se iba a tomar el 20  47 septiembre, no sé, Ministra, si eso se decidió o no, pero lo importante es que eso no se vaya a perder y que los bogotanos podamos tener el Transmilenio hasta el aeropuerto; porque lo que sería inaceptable es que tuviéramos el aeropuerto inaugurado, que va a pasar sin cómo llegar al aeropuerto y los recursos están.  Soacha es otro caso de recursos que se pueden perder. En el caso de Soacha entiendo que la partida es del orden de 50,000 millones de pesos, que era para construir la infraestructura en la Autopista del Sur, pero también es un problema de falta de decisión para iniciar el proyecto. Ahí hay, una idea de que hay una falla, por eso, con todo respeto, digo que en este debate hay unos ausentes, que en mi opinión no lo logro entender, que son los alcaldes de estas ciudades, porque la responsabilidad es compartida, es decir, esto no es sólo un tema del Gobierno Nacional; los alcaldes son tan o más importante en este proceso, pero bueno, hagamos caso omiso de que no están los alcaldes, y no eludamos nuestra responsabilidad para tratar de mejorar la parte que le corresponde al Gobierno Nacional,  A nivel del Gobierno Nacional, no entremos a explicar el porqué, pero la realidad es que esto se diseñó con una arquitectura un poco rara, que en mi opinión refleja el factor desconfianza, alguien desconfiaba y por lo tanto se decidió una arquitectura que no muestra confianza. Esa arquitectura, es que el ente ejecutor de los recursos es el Ministerio de Hacienda, pero el Ministerio de Hacienda depende de que el Ministerio de Transporte le dé luz verde para hacer los giros; el Ministerio de Transporte en el que se sienta en las Juntas Directivas de los Sistemas de Transporte, donde no hace mayoría, por ende está sujeto a lo que piensa el alcalde de turno. Entonces Planeación Nacional establece, digamos, el plan de inversiones en general, asigna las partidas; el Ministerio de Transporte lleva la vocería, pero no tiene la chequera y la chequera se gira en función de unas autorizaciones, que muchas veces el propio Ministerio no puede dar porque no controla las Juntas Directivas; y si un alcalde llegó y quiso cambiar el proyecto, no lo quiso hacer, los recursos que estaban comprometidos se pierden. Tenemos que replantear ese diseño porque creo que los programas de transporte masivo, donde hay recursos comprometidos por vigencias tan largas, no deberían estar expuestos a cambios asociados o a cambios de gobierno, de ministros o de alcaldes, sino que se definan unos proyectos y los proyectos que se mantienen en una cierta coherencia, y para eso tenemos que trabajar en esa institucionalidad.  Nosotros podemos dar ese debate al interior de un documento CONPES, que creo que debemos hacer, y que Planeación Nacional ya está trabajando, un nuevo CONPES para revisar toda la Política de los Sistemas de Transporte Masivo, pero que definamos unas reglas de juego, en las que no quede sujeta la suerte de los proyectos a posiciones que puedan reflejar cambios de corto plazo, sino que más bien tengan una visión de largo plazo. Eso es lo que deberíamos incluir en ese CONPES, porque están comprometidos aquí por desembolsarse 3.4 billones de pesos, que es una cifra muy considerable. Es oportuno que demos esa discusión sobre la institucionalidad y que aprendamos tanto de los éxitos como de los fracasos que hemos tenido. El tema es difícil, porque un alcalde recién elegido que dice: “yo entiendo que mi antecesor se  48 hubiera comprometido con el Sistema de Transporte Masivo por tal ruta, pero yo lo quiero por esta otra ruta, y yo en mi campaña dije eso”, entonces va a apelar a que la Democracia tiene que imponerse y que la ruta tiene que ser la de su plataforma electoral, y no la que se había definido tres o cuatro años antes.  No es fácil el tema, pero personalmente creo que deberíamos separar el tema político del tema de las decisiones sobre proyectos de largo plazo, y que cuando se comprometen los recursos y donde está el Gobierno nacional y ya se hicieron los estudios; se dice “el sistema de transporte masivo va por tal ruta”, después ya no se pueda llegar a cambiar eso. Ustedes estarán pensando que yo estoy haciendo una alusión indirecta al tema de Bogotá, y no es cierto; es tan válida esa aseveración para el caso de Bogotá como para el caso de Bucaramanga, Popayán, Soacha, es tan válida para cualquiera de los casos.  La discusión de fondo es, si las elecciones para alcalde deben poner sobre la mesa y en el debate, las decisiones que se han tomado con antelación sobre lo que se consideran las rutas y los recursos apropiados para cada uno de los proyectos, porque de periodo de alcalde a periodo de alcalde lo que ha habido es falta de continuidad; y en los casos de fracaso, diría que esa es la causante central, ese es el factor central detrás de los problemas. Entonces, bienvenido el debate sobre la institucionalidad, nosotros personalmente en el Ministerio de Hacienda, lo que hemos hecho es simplemente no girar cuando no hay claridad y evitar que los recursos se destinen cuando no están dadas todas las condiciones para que los proyectos salgan adelante; pero creemos firmemente que esto tiene mucho que mejorar.  Personalmente les quiero decir otra cosa, respeto profundamente a mis colegas y creo que quienes más saben de los sectores son sus propios responsables, son los Ministros, y en el caso de la Ministra de Transporte, me siento de la mano de una gran colega, una persona ejecutiva, conocedora de los temas, con ganas de acertar, con ganas de resolver los problemas y en estos temas pienso que lo que le corresponde a un Ministro de Hacienda es escuchar a su Ministro sectorial, que el tema inicialmente sea liderado por ella, que ella sea la persona que orienta esa discusión, con todo el apoyo del Ministerio de Hacienda, con todo nuestro equipo, pero sin duda con una gran confianza en el trabajo de la Ministra de Transporte; y en su liderazgo en este sector, porque soy consciente de que ella entiende perfectamente la situación, viene de una ciudad que es otro caso de éxito, Barranquilla, donde el sistema de transporte masivo está funcionando bien y donde es posible, tener una expansión. Bueno, lo que he conocido, lo que he visto de Soledad, los pasajeros que van de Soledad a Barranquilla en esta ruta, ¿cómo se llama esa vía?  Ministra de Transporte-Dra. Cecilia Álvarez Correa: La Cordialidad. No, ministro, el problema es que en Soledad no ha llegado hasta allá el sistema porque Soledad no ha podido aportar el 30% de los recursos; Barranquilla sí, pero la troncal hacia Soledad no ha podido por múltiples problemas. Ministro de Hacienda y Crédito Público-Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría: Bueno, entonces lo que digo es que lo he visto funcionar por la vía que va desde el aeropuerto, perdón, cerca del estadio hacia el centro de Barranquilla, La Murillo funciona bastante bien. En fin, esas serían las reflexiones.  Sr. Presidente, decirle que estamos abiertos a ese debate y a esa discusión y por supuesto, Senador Olano, nosotros nunca vamos a eludir la discusión sobre los temas presupuestales, que son los temas de la citación de hoy; pero sí le puedo decir que si en algo hemos sido particularmente cuidadosos y generosos, dadas todas las necesidades del Estado Colombiano, es en este sector de infraestructura de transporte, que es el sector que más recursos va a recibir en el presupuesto del año 2013, que es el sector que más recursos está recibiendo en los traslados para el 2012, porque confiamos en la capacidad de ejecución, porque confiamos en que también se están atendiendo necesidades muy apremiantes y muy urgentes de todos los colombianos. De manera que el tema de recursos podemos debatirlo, pero creo que este gobierno ha hecho la tarea como ninguno otro, en que está clara la prioridad en la infraestructura de transporte, y dada la prioridad están también las apropiaciones presupuestales; por eso, sí creo que el debate central en el sector de transporte no es un debate de recursos, es un debate de institucionalidad, de cómo estamos operando, de cuál es la estructura, no es un debate sobre la macro, es un debate sobre la micro, entonces éste de hoy encaja en ese sentido.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Ministro, quiero decirle que nos alegra mucho que esté en esta Comisión, que es, por supuesto, la comisión fundamental de lo social y queríamos que estuviera presente precisamente para escuchar esa opinión y recoger una importante opinión, de que hay que tomar medidas para que este debate, que tiene de entrada una gran definición de la crisis del Sistema de Transporte Masivo, se corrija hacia el futuro.  Quiero saludar a la H. Representante Lina Barrera, quién hace presencia en la Comisión y ha escuchado ya la situación de su capital en torno a este tema, esta es su segunda comisión. Senador Plinio Olano, tiene la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Voy a hacer sólo una réplica que es finalmente como una súplica, Sr. Ministro, porque sí que usted le traído malas noticias a esta Comisión hoy. No crea que en su intervención, usted nos va a decir que qué tan generoso el gobierno, y con la cifra que usted ha soltado del tema de asistencia a la red terciaria, pues estamos yendo para atrás, no sé si usted haya conocido lo anterior.  Si usted dice que lo que asignaron en el presupuesto son 400,000 millones de pesos, estamos yendo de para atrás, va retrocediendo. El Gobierno Nacional había dispuesto para este año, la suma de 700,000 millones de pesos, que no los cumplió, porque finalmente esos siguientes 300,000 no los cumplieron y eso es producto aquí de un debate larguísimo con los alcaldes, Sr. Ministro. Entonces, si usted me llega con la gran noticia de 400,000 millones de pesos, perdóneme, ministro, eso no es ninguna buena noticia. No sé cómo recibirían los Representantes y los Senadores; sí este país en realidad está cambiando  50 mucho, pero ahora que los Representantes y los Senadores sientan como una gran noticia la presentación de una Reforma Tributaria, hay que verlo.  Usted no escucho aquí las intervenciones, Ministro, es que si usted atiende las cifras grandes, los debates relevante; claro Ministro, por eso tuvimos que acudir a no aceptarle su excusa, su excusa no fue aceptada, para que usted viniera. Ese tema de la regla presupuestal, Ministro, quisiera saber si eso es una estrategia del gobierno; para al final hacer caja con unos recursos, este tema de la regla presupuestal, es muy claro.  Aquí hay unos proyectos de obra pública que se pueden ejecutar en dos años y que el Ministerio de Hacienda los planteó para pagarlos en 6 años con vigencias futuras; ¿por qué esa caja de la que habla el ministro no la traemos hoy en día y le ponemos la plata a esos proyectos para que no nos cuesten tanto, para que no les salgan tan costosos a los colombianos? ¿Sí? Aquí no están ausentes los alcaldes, Ministro, aquí los alcaldes han venido varias veces cuando usted no ha venido, varias veces, y esto que nosotros estamos hablando aquí, es traído de lo que los alcaldes han venido a hacer aquí. Pero, aquí hay que decir las cosas como son, claro que aquí hay una enorme responsabilidad de los dirigentes locales.  Ministro, no le dé tanta dificultad para aceptar esas cosas, es que estos proyectos, si tuvieran proyecto; y usted, como ninguno de los colombianos lo tiene que saber, porque usted es un colombiano que ha pasado por cuatro o cinco Ministerios, si esto tuviera proyecto, si uno dijera en Bogotá, Cartagena o Barranquilla, hay un proyecto, uno le podría exigir a los mandatarios de turno que no peguen de sus periodos de Gobierno la modificación de los proyectos, porque los proyectos son uno solo.  Me sorprende que nosotros tengamos que escuchar la gran generosidad del Gobierno nacional, yo la quiero ver traducida no en un discurso sino en un presupuesto, Ministra, se lo pedimos la vez pasada a usted. El tema presupuestal para la red terciaria no es una limosna que el Gobierno Nacional quiere hacer, es que hubo un momento en el que este Congreso de la República aceptó que la transferencia del mantenimiento de las vías locales y regionales pasara a los alcaldes sin ponerles ningún recurso para su mantenimiento, entonces ahora vamos a aparecer con, que hay que dar las gracias por la gran limosna que están dando con este tema de la red terciaria, no; esa es una obligación del Estado.  Sr. Presidente, aprovecho esta oportunidad para que la Mesa Directiva nombre por parte suya, una Subcomisión que esté integrada por miembros de esta célula legislativa, que le haga un seguimiento a la inversión que se está ejecutando en los diferentes Sistemas Integrados y Estratégicos de Transporte Público en todo el país. Nosotros queremos estar en esa Subcomisión, que es un poco en la dirección que ha propuesto el Dr. Mauricio Santamaría, que tenga asiento la Comisión. No siento ninguna satisfacción, esta información que nos han dado, es otro garrotazo a esta Comisión; si esta es la mejor Comisión de cómo se trató el presupuesto nacional, yo no quisiera ir a la de salud, no quisiera ir a las otras comisiones; en esas condiciones de 400,000  51 millones de pesos, vamos mal. En esas circunstancias no cuente, Ministro, con el respaldo por lo menos de este Parlamentario, no cuente y voy a hacer todo para que nuestro partido, el Partido de la U se pare de frente contra este tema, que lo considero un atropello para las regiones, 400,0000 millones de pesos significa un poco menos de tres millones de pesos para atender cada kilómetro de red terciaria que hay en Colombia, revise las cifras.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra la senadora Olga Lucía Suárez. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-olga-lucia-suarez-mira" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Olga Lucía Suárez Mira</from>
							<p> Aquí se han dicho muchas cosas, aunque quedan muchísimas otras por decir, pero como dijo el Senador Plinio, vamos a tener otras oportunidades de seguir abriendo este debate  Primero, voy a referir al tema que la Ministra nos acaba de mencionar, yo sí estaba muy preocupada, con la respuesta que nos dieron de la Ministra, pues mirar dentro de este plan de acción, donde prácticamente hablan de la responsabilidad de los entes territoriales y le delegan la función, ¿pero la función de qué? Sin articulación de nada, las funciones de qué o para qué; y dice aquí toda la reestructuración, pero desarticulado totalmente; no se habla de reestructuración.  Es muy lamentable la respuesta que hoy nos dan, menos mal la Ministra ha reconocido y aceptado que realmente esas respuestas no van acorde con la política pública que el Ministerio quiere realmente implementar, porque con base en estas respuestas, como decimos en Antioquia, empaque y vámonos, aquí no habría nada que hacer.  En relación, a lo que nos habla el Director de Planeación Nacional, pienso que no hay ningún avance, aquí en uno de los documentos que me traen de Planeación Nacional dice: “Avances: Siguiendo la nueva metodología formulada por el Departamento Nacional de Planeación”, se determinó el árbol de problemas, árbol de problemas que en esencia define la temática abordada en el documento CONPES; yo le preguntaría al Dr. Santamaría, cuál árbol de problemas, es que eso está superdiagnosticado. Se habla de la deficiencia en la infraestructura de carreteras y calles, qué colombiano no conoce esto, eso se sabe. Deficiencia en el conocimiento de normas de tránsito y seguridad vial, totalmente de acuerdo, no las conocemos. Escasa planeación, administración y gestión de seguridad vial, eso está superdiagnosticado, y aquí no hemos tenido ningún avance sobre ese tema. Debilidad en la regulación y control de tránsito y de seguridad vial, no sé cuáles son los avances a los que se está refiriendo la Dirección de Planeación Nacional. Y no podía faltar la informalidad, que es un tema que aqueja a todos los municipios y a todos los departamentos del país; en relación al tema del Ministro de Hacienda, discúlpeme Doctor, pero no estoy de acuerdo en absolutamente nada, y discúlpeme la franqueza con la que le voy a hablar, volvemos a tocar lo de las vías terciarias, yo no sé si es que el Gobierno Nacional está una realidad muy distinta a la que están viviendo los municipios nuestro en el país.  Hablo por el departamento de Antioquia, 125 municipios; el 98.9, casi que el 100% del departamento de Antioquia son categorías cuarta, quinta y sexta, con  52 unos presupuestos anuales de 3,000, 4,000, 7,000 millones de pesos como máximo. Cómo hoy el Gobierno Nacional viene a decir que son muy dadivosos con estos municipios, cuando no hay prácticamente forma de que estos municipios se conecten entre sí, porque es que estamos hablando ya casi de trochas; ojalá fuéramos y miráramos y mandaran personal del Ministerio a ver cómo se encuentran las vías, y no solamente en Antioquia, y me refiero a mi departamento porque me lo he recorrido todo. Cómo es posible que hoy estemos delegando toda la responsabilidad a estos alcaldes; es imposible que con 400,000 millones de pesos, eso no alcanza ni para un departamento, Ministro.  Lo dijimos la semana pasada aquí, que todavía no se había cubierto lo de la ola invernal; lástima no están los alcaldes aquí, y a eso también me refiero cuando la Ministra decía ahora que tenemos que llegar a un estudio también de estos departamentos, en donde está todo esto del transporte integrado, porque no es como se está diciendo aquí y como lo acabo de decir el Ministro.  Ministro, usted acaba de poner el ejemplo del transporte masivo de Medellín, nos da un ejemplo, pero es que usted lo acabó de reiterar, al transporte de Medellín, le contribuye EPM, y todos los municipios le contribuimos a EPM y el único que recauda y tiene beneficios, las exenciones y la plata, es Medellín. Ministro, que bueno que usted, hubiera ido también al municipio de Bello, a Copacabana; porque a Copacabana todavía no llega el transporte masivo ni el metro, sino hasta Bello. Pero, qué bueno que hubiera ido a Bello, y que a Itagüí, que después del 2004, 2005, que empezó todo lo del proceso con documento CONPES, apenas se inauguró un tramo la semana pasada en el municipio de Itagüí y estamos en el 2012, claro que los costos tienen que aumentar.  Muy bueno hablar de Medellín cuando tenemos a EPM, ojalá Bello, Sabaneta Itagüí y Envigado tuvieran la rentabilidad que tiene Medellín, obtener todos los beneficios de tener EPM; nosotros contribuimos únicamente, pero no recibimos ningún tipo de rentabilidad en ese caso y los presupuestos para estos municipios se triplicaron. En una de las respuestas decía que los municipios no tenían que hacer grandes inversiones en infraestructura; claro, que las que tienen que hacer porque no tienen las vías adecuadas para que entren estos vehículos articuladores de lo del metro; sí se requieren unos recursos; lo que pasa es que el Gobierno Nacional no ha entrado a dimensionar realmente cuáles son los estudios que tienen que haber allí, y estamos hablando de 2004, 2005, y apenas se están viendo todos los resultados en el 2012. Si vamos a tocar a Medellín, los otros municipios estarían totalmente desarticulados en este proceso.  Quisiera finalmente preguntarle al Ministro, porque se habla mucho de los documentos CONPES, ¿pero estos recursos si están apropiados realmente en los presupuestos? yo no los he visto, a no ser que tenga otro presupuesto en mis manos, pero estos documentos CONPES es más de papel y es más de todas las situaciones conjuntas que se pueden hacer en políticas públicas, pero que los documentos CONPES estén amarrados a unos presupuestos, es muy difícil que hoy se den, y por eso pongo el ejemplo tan realmente  53 claro del departamento de Antioquia, en lo que tiene que ver el transporte masivo de Metro, Metroplus, con las empresas alimentadores a este sistema, de pronto puede ser un ejemplo pero el desgaste también que han tenido que tener los alcaldes locales para suplir todo ese déficit de todos estos años, tiene que tener unos consecuencias que hoy se nos están dando y que vuelvo y repito, en el municipio de Bello, que es una ciudad ya prácticamente por encima de los 500, 600,000 habitantes, todavía no hemos podido implementar; y está el documento CONPES y está desde el 2004, supuestamente articulado al sistema, pero los recursos son muy difícil que lleguen. Bienvenida la propuesta de que estén aquí los alcaldes, porque ellos sí saben manejar y sí saben realmente cuáles son las cifras que han entrado de los documentos CONPES y del Gobierno Nacional en todo este tipo de proyectos.  Ministro, no hay tal desarticulación en los alcaldes, cuando se van a hacer estos proyectos. Usted sabe bien, Ministro, que las áreas metropolitanas donde están estos transportes, son autoridad, y las áreas metropolitanas tienen la oportunidad de regular todo este sistema, entonces no es que los municipios y los alcaldes quieran hacer lo que quieran, porque hay una autoridad que los regule. Las áreas metropolitanas son autoridad en transporte masivo donde están operando. Nosotros, los municipios de las áreas metropolitanas, nos tenemos que sujetar a los Planes de Ordenamiento Territorial en ese sentido de transporte masivo en las distintas localidades; no es como usted dice que los alcaldes de turno o por política o por esto, regulan ciertas situaciones; hay una autoridad competente direccionada directamente por el Ministerio de Transporte.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Alexander López, tiene la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Alexander López Maya</from>
							<p> Este es un debate que se genera hoy y coincide con una situación que se está dando en Cali. Hoy Cali como otras ciudades del país son noticia de alteración del orden público de manera permanente y reiterativa, y tiene que ver con estos grandes mega-proyectos que se están haciendo en el país. Uno no se atreve a pensar o a imaginar que el desarrollo esté generando este caos en las ciudades, se ha presentado aquí en Bogotá muchísimas veces, la semana pasada ocurrió en Bucaramanga, en la ciudad de Cali ya llevamos casi que todo este año en constantes alteraciones del orden público, e igual está ocurriendo en Barranquilla, en Cartagena, y en cada una de las ciudades como para ligar un poco el estudio juicioso que hacen mis colegas Plinio Olano y Eugenio Prieto.  Lo que nosotros manifestamos en relación a toda esta situación donde hay una inversión cercana, no a los 11 billones que aporta el Estado o a los seis billones que aportan las entidades territoriales, más cerca de siete u ocho billones que van a aplicar el sector privado es esta inversión; es cómo una inversión superior a los 30 billones de pesos nos está generando alteración del orden público, y cómo una inversión superior a los 30 billones de pesos, que tienen que ver con la movilidad, con el trasporte público en el país, nos está generando semejantes problemas; y uno llega a una conclusión y es que no hay una decisión de Estado, como lo planteamos en otro debate que se dio en esta Comisión, donde también se invierten miles y miles de millones de pesos  54 en relación al tema de la infraestructura, en relación al tema de las concesiones; y Ministra, yo le quiero decir algo a usted, si el Senador Guevara la deja, creo que uno de los sectores que mayores dificultades tiene es su Ministerio. Creo que no puede haber más desorden y más caos en un Ministerio que en ese, y lo digo salvando un poco su responsabilidad, porque un apena lleva un mes, pero ¿de allá, hacia atrás qué ha pasado, que ha ocurrido?, yo casi que puedo afirmar, que si nosotros nos aplicamos a hacer control político a este Ministerio, nos quedaríamos un año y dos años generando control político a toda la situación de caos que hay en este Ministerio; insisto, Ministra, tengo que hacer la salvedad, usted lleva un mes y en eso vamos a dar un margen de espera.  Como usted nos lo ha planteado en el debate anterior, en relación al tema de infraestructura, vías y el tema que nos plantea hoy en relación al tema de los sistemas de transporte masivo. Ministra, no quiero que usted me vuelva a contestar los cuestionarios por intermedio de los asesores, porque el asesor que me está contestando este cuestionario especialmente del Sistema de Transporte Masivo para Cali, lleva ocho años en el Ministerio, y no es justo que siga trasladando por competencia, en este caso a Metrocali, unas respuestas que las debería tener el Ministerio de Transporte, es más, yo no sé si seguir asustado con lo que está ocurriendo en Cali o alegrarme por los que usted ha planteado, porque muy pocas veces un funcionario, pues se sincera con la realidad que se está viviendo, por ejemplo, en estos casos de los sistemas.  Es que, Senadores, el Viceministro o el funcionario que delega la Ministra hace parte de las Juntas Directivas de todos los sistemas de transporte masivo en el país; y por qué el Ministerio no tiene una información detallada, de qué está ocurriendo en cada uno de estos mega-proyectos, es supremamente grave; eso desdice de esa inversión tan grande y lo digo por esto, Ministro de Hacienda, hay un documento, que yo no lo firmé, que viene firmado por cerca de 20 Congresistas del Valle del Cauca, y dos de los temas tienen que ver con el Ministerio del Transporte. Uno, con unos recursos adicionales para la doble calzada Buga-Loboguerrero-Buenaventura, ya lo dije, yo no quise firmar recursos adicionales, porque allí la Contraloría está interviniendo de manera importante y esperamos resultados, porque allí hay corrupción, y no voy a avalar aumento de recursos en el presupuesto, si no tengo claro qué va a pasar con esos recursos, Ministro de Hacienda.  Y dos, en el tema del Sistema de Transporte Masivo para la ciudad de Cali,tal vez esto me pueda costar políticamente en la ciudad, pero no puedo aceptar que el alcalde de Cali le haya llevado a la bancada de Congresistas, una propuesta a usted, Ministro, para que en este presupuesto le permitan no ejecutar 250,000 millones de pesos en este año 2012, y esos recursos se tiren para otro año; eso es absolutamente inaceptable, y es inaceptable porque eso va relacionado con el desorden y el caos que hay en este momento hoy en la ciudad de Cali. Hoy media ciudad no tiene en qué movilizarse por una decisión política que tomó el Secretario de Tránsito y el Alcalde, y es no permitir que 1,100 buses del sistema de transporte público de colectivos y buses, no salga a prestar el servicio en la ciudad, que porque el único sistema que va a operar es el MIO con su sistema de buses articulados; hoy la ciudad fue un caos. Acaban  55 de quemar un bus en la ciudad de Cali, hay 6 heridos, hay más de 20 detenidos y hay toda una situación de orden público dolorosa, y lo digo por ser mi ciudad.  No le debería estar diciendo esto ante el país, pero sí pienso, Ministra, que aquí se tienen que tomar decisiones y no puede ser que en la ciudad de Cali el alcalde siga tomando y siga tomando decisiones, cuando en la práctica esto compromete de manera directa al Gobierno Nacional y yo ahí sí, Presidente, le solicito para que por su intermedio de manera inmediata se conforme una Comisión en la ciudad de Cali, encabezada por el Gobierno Nacional, en cabeza de la Ministra y del Director Nacional de Planeación, para que le busquemos una salida a este tema.  Hoy la orden es que a 1 de noviembre, Ministra, deben salir 1,100 buses, busetas y colectivos; eso es parte de lo que establece la primera, la segunda y la tercera fase del sistema. Pero, en los acuerdos, en los documentos CONPES y en las mismas definiciones de los decretos que se han expedido para estos temas, establece que primero esos pequeños operadores tienen que ser indemnizados, sus buses chatarrizados debidamente, y en la ciudad de Cali no se ha dado esto. Entonces, la situación es muy compleja, además porque, el sistema MIO de la ciudad, sólo está llegando al 40% de la demanda hoy de transporte y está llegando al 40%, uno, porque no hay parque automotor para cubrir esa demanda que tienen de buses los ciudadanos de Cali; y dos, porque la infraestructura, la construcción de las troncales y de las pretroncales están demoradas y están atrasadas. Me pregunto, si se retira todo el parque automotor, buses, busetas y colectivos hoy o el 1 de noviembre, ¿quién le va a garantizar a los ciudadanos en mi municipio, que van a tener un sistema de transporte público que les brinde el acceso a él? Pues no hay condiciones.  Pienso que los recursos que se están invirtiendo en este proyecto, que son cercanos al billón, 600,000 millones de pesos; no es cualquier cantidad de recursos, es más, la Nación está aportándole al 70%, 1.1 billones. Inclusive en esta Comisión hemos hecho debates sobre este tema, los que ustedes no se imaginan, esta Comisión ha ido a Cali creo que tres o cuatro veces a plantear este tema del sistema de transporte masivo para la ciudad de Cali y lo que me aterra es que esta situación se esté planteando en esos términos.  Por eso, considero que esa serie de medidas que se están tomando en Cali son mucho más graves que lo que pudiese plantearse en una solución, porque si hoy se sacan a los pequeños transportadores, se sacan esos buses, esas busetas y esos colectivos, la ciudad se va a quedar sin un servicio, porque hoy los concesionarios no tienen con qué llevar nuevos buses o con qué ampliar nuevas rutas a un sistema que hoy no cumple a satisfacción las necesidades que se tienen. Yo les traje a ustedes algunas de las imágenes, de lo que está ocurriendo en la ciudad de Cali. Hoy, somos noticia en todo el país a raíz de esto y no es que en Cali no haya cultura ciudadana, el problema es que la gente en los barrios que se ha quedado sin el servicio de las busetas y de los colectivos, estos son ciudadanos, como también hay pequeños transportadores que salieron a protestar, y esto está ocurriendo en cada una de las estaciones, de las personas que no tienen acceso. Esta imagen que tengo acá, esto es una actividad que desarrollaron los pequeños transportadores buscando una solución y buscando una negociación, y esta imagen que tengo acá son los ciudadanos, el día de hoy buscando la forma de acceder al sistema, ellos están en una estación y no han podido acceder al sistema porque suspendieron la posibilidad de hacerlo, además hoy, si usted va a comprar una tarjeta para el sistema, solamente hay 100 puntos donde usted los puede comprar, cuando la ciudad debe tener una capacidad de 400 puntos, según estudios, y solamente hay 100 puntos donde uno debe adquirir una tarjeta, así que, si un ciudadano va a cualquier estación de estas, tiene que hacer una fila de tres, cuatro cuadras para acceder al sistema. Me pregunto, si esto es un manejo serio de un proyecto que tiene una inversión de 1.6 billones, Ministra, y si así se maneja una ciudad como Cali, que lo único qué se está generando con esto es una mala imagen del municipio y de los ciudadanos que habitamos allí. No, los caleños no somos eso que está saliendo en los medios de comunicación; todos los que conocen mi ciudad, saben que es una ciudad con gente alegre, amable y que somos ciudadanos comprometido con la cultura ciudadana.  Miren cómo una inversión de 1.6 billones nos está generando en lugar de una solución, nos está generando un problema absolutamente grave de convivencia ciudadana. Entonces, pienso, Ministra, que el Gobierno Nacional tiene que intervenir, no nos pueden dejar con este problema. El Secretario de Tránsito se enloqueció, yo le he preguntado por múltiples vías al Secretario de Tránsito que nos informe, qué es lo que está haciendo en la ciudad, cómo va a cancelar rutas, cómo va a cubrir las demás necesidades desde el servicio y no responde por ningún lado; responde con operativos, con policía, con guardas de tránsito, en fin, con mil cosas; pienso que este tema hay que resolverse.  Estamos hablando de que este sistema debe movilizar 900,000 pasajeros, como una propuesta óptima y hoy el sistema no está movilizando a más de 400,000, o sea, que casi que el 60% de este sistema, y se han invertido ya en el Sistema de Transporte Masivo para la ciudad de Cali más de 1.2 billones, sólo falta una inversión cercana a los 300,000 millones de pesos; la pregunta es, si ya el presupuesto de ejecución es superior al 70%,y el sistema hoy no está cubriendo ni el 40% de la demanda, entonces ¿para dónde vamos en este proyecto? Entonces, Ministra, la intervención es inmediata.  Sr. Presidente, le solicito, no sé si la Comisión que ha planteado el Senador Plinio Olano alcance hasta allá, pero esa Subcomisión que él propone en el aspecto financiero, creo que tiene que ser mucho más amplia y no sólo mucho más amplia para mirar el tema financiero, sino mirar el tema también de ejecución, de infraestructura y de cierre técnico de cada uno de los proyectos. Mire, lo puedo decir con toda tranquilidad, hoy en la ciudad de Cali no hay Plan de Movilidad y eso es una obligación del municipio. Segundo, hoy el proyecto, Sr. Director de Planeación, no tiene cierre financiero y un proyecto que ya lleva más de 10 años, un proyecto que ya lleva en ejecución más de siete, es absolutamente imposible que no tenga cierre financiero. He presentado una proposición que ha sido aprobada para un debate en los próximos días, aspiraría, Sr. Presidente, que ese debate sea lo más pronto posible, además porque los pequeños transportadores están planteando una reunión, Ministra,  57 con el Alto Gobierno, están planteando una mesa de diálogo y una mesa de conciliación y de solución a sus problemas, así que este debate o la comisión que usted nombre, Sr. Presidente, el día de hoy puede entrar a ayudar a resolver este problema de orden público, y este problema que tenemos hoy con el sistema de transporte masivo para la ciudad de Cali.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Vamos a someter a consideración la modificación del Orden del Día leído al inicio de la sesión, para votar dos proposiciones que han llegado a la mesa, aprovechando que tenemos quórum de esta Comisión desde su inicio. Se somete a discusión la modificación del Orden del Día, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada; ¿la aprueba la comisión?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Ha sido aprobada, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se somete a votación, ¿están de acuerdo con la modificación?  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sí, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Bueno. Sírvase, Sra. Secretaria, leer las dos proposiciones.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Sr. Presidente, tengo una proposición sobre la mesa y la otra la tiene el Senador Plinio Olano, y es: Cítese a la Señora Ministra de Transporte, para desarrollar un debate de control político sobre el tema de Seguridad Vial en Colombia. Invítese a los Ministros de Educación y Salud, y al Director de Planeación Nacional, e invítese a la Contraloría General de la República. Presentada por el Senador Plinio Olano. Y tenemos la siguiente proposición: Nómbrese por parte de la Mesa Directiva de la Comisión, una Subcomisión integrada por miembros de la Comisión Sexta, que haga seguimiento a la inversión que se está ejecutando en los sistemas integrados y estratégicos de transporte en todo el país. Presentada por el Senador Plinio Olano. Han sido leídas las dos proposiciones, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Bueno, se somete a consideración las dos proposiciones, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Han sido aprobadas, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador Carlos Ferro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Voy a plantear simplemente unos temas que le quedan a uno después de haber escuchado a la Sra. Ministra del Transporte, al Sr. Ministro de Hacienda y al Director Nacional de Planeación. Nosotros llevamos dos años planteándole muchas inquietudes sobre lo que debe ser la política del Gobierno Nacional frente a los Sistemas Integrados de Transporte Público, los Sistemas Masivos de Transporte, de la misma manera de la responsabilidad que debe tener el Ministerio de Transporte sobre esta área y hoy nos confirman, Sra. Ministra, y le reconozco que usted lleva hasta ahora 20, 25 días de posesionada, que no debimos haberla citado a usted aquí al debate, sino al Sr. Viceministro del Transporte, porque es quien tiene toda la responsabilidad y el conocimiento, porque es la persona que ha venido  58 manejando toda la política de transporte en Colombia, y mientras tanto aquí el ministro se ha dedicado solamente a los temas de infraestructura, dejando a un lado un sector competitivo para la vida nacional.  Lo hemos dicho en éste y en muchas oportunidades, en el momento que se discutieron las famosas facultades para poder hacer todo lo que correspondía a las modificaciones de las estructuras del Estado, lo propusimos aquí, dijimos lo importante y lo necesario que era que el transporte tuviera un sector definido a través de un Ministerio o una institución, que verdaderamente respondiera por todos ellos, pero no ha pasado nada, seguimos con lo mismo, aquí llevamos dos años en la misma historia y al final los resultados; claro, hay casos exitosos y otros casos que son totalmente un fracaso; pero, mientras tanto, no se ha podido conciliar intereses de los sectores transportadores, de los del nuevo sistema con los antiguos transportadores, que también aquí formaron empresa en Colombia, que durante años han contribuido al desarrollo de las regiones, que en las condiciones que tenemos en ellas nos hacen diferente en todo sentido, y seguimos abandonando esas posibilidades de diálogo.  Me aterra que después de haber asistido a un acto con todos los bombos y platillos en el municipio de Soacha; en este momento se nos diga que hace falta la asignación de cerca de 87 mil millones de pesos para poder hacer realidad este proyecto. Y mientras tanto los que viajamos constantemente hacia Fusagasugá, vemos cómo está esa estructura totalmente abandonada y ahora nos hablan que las responsabilidades tienen que asumirlas otros. Por eso señor Presidente quiero proponerle a ustedes citantes, Dr. Prieto y Dr. Olano, que hagamos un debate por cada sistema acá para poder definir y encontrar dónde están las responsabilidades de cada uno de ellos, qué es lo que ha pasado durante estos años, porque cuando nos dice la Contraloría que aquí no se ha dejado los recursos que corresponden a vigencias futuras ni de la Nación ni de las entidades territoriales solamente porque no se haya modificado un contrato, me parece lo más absurdo que haya podido pasar durante estos dos años.  Aquí lo dice precisamente el Contralor delegado para la infraestructura hablando de lo que ha sido todo este tipo de procesos; por lo tanto, creo que vamos a tener que ser mucho más exigentes y vamos a tener que todavía estarle recalcando al Gobierno que después de dos años de escuchar muchos cantos de Sirena en ésta Comisión, ni hemos encontrado al primero kilómetro de doble calzada que haya salido de licitación de éste Gobierno; y seguimos todavía cometiendo muchos de los errores en los cuales se le acusaba a la anterior administración, porque supuestamente no habían estudios, había ligereza en los proyectos; pero la misma historia se sigue repitiendo y en ese sentido tenemos nosotros que establecerlos. Quien representa al Ministerio del Transporte, señora Ministra es su Viceministro, él también tiene que darnos cuentas de lo que ha venido pasando en cada uno de esos proyectos, que nos lo diga, porque es que acá no se puede seguir dejando que la plata de la Nación se esté manejando de una manera irresponsable y al final no se estén encontrando los resultados que precisamente se requieren; y ese abandono genera precisamente que cada vez más este país, no crea en su gobierno, que no crean en sus autoridades porque piensan siempre que la administración  59 pública es el sinónimo del mal manejo de los recursos y sigan generando ese tipo de problemas.  La próxima vez, señora Ministra ojala venga aquí, eso sí también con citación del señor Viceministro de Transporte, para que le cuente en la Comisión, qué es lo que hicieron durante estos dos años precisamente en el desarrollo de todos estos proyectos. Y lo último que quiero decir, señor Director Nacional de Planeación, será que entonces habrá que pasar todos los programas del Ministerio de Transporte a su dependencia como una estructuración de proyectos de política, o será que definitivamente el Ministerio de Transporte no va a dar la medida para manejar el sector de transporte en Colombia, eso sí me preocupa porque no podemos seguir abandonando todo este tipo de proyectos simplemente para entregarlos a una dependencia que los estructura como macroproyectos, pero quienes son los responsables y los actores de la política en materia de transporte quede en un Ministerio, que al final no está tomando las medidas necesarias para que hayan unos resultados importantes en ese sentido.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador Carlos Baena. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Me preocupa que ya han girado unos recursos, pero por ejemplo una ciudad como Manizales vivió una experiencia muy complicada, porque ellos se pusieron a hacer el propio sistema a su manera, entonces ellos comenzaron y crearon una sociedad pública por acciones y ya cuando vinieron aquí, a pedir el dinero a Bogotá al CONPES, les dijeron de Hacienda y de Planeación; que lo que hicieron les quedó mal hecho, y no les dieron un peso, y ya los tienen demandados, o sea, invirtieron como 15.000 millones de recursos de Manizales y ya un operador que iba a comenzar los demandó por 20.000 millones. Pasto hizo lo contrario, en Pasto sí se reunieron con la Secretaría de Hacienda, con Planeación y pidieron apoyo aquí en Bogotá, entonces los asesoraron bien, ya les hicieron CONPES y ya les dieron el dinero y son los que van avanzando mejor. Entonces, creo que a manera de conclusión, la clave es buena coordinación entre Nación y municipios, y que Planeación tenga como un equipo asesor, no sé, fortalecer esa parte; un equipo asesor de Planeación, de Hacienda y sobre todo de Transporte, y que se coordinen bien, allá las secretarías municipales y departamentales para que ya luego el proyecto quede bien concebido.  Por ejemplo, me comentan que en Buenaventura era sistema estratégico y se iban a tomar sólo un carril de la vía principal de Buenaventura para hacer el “solo bus”, y digamos no había la exigencia por ser un sistema estratégico pero ahí uno ve que los gobernantes están un poco sueltos, y creo que esa es una de las grandes conclusiones del debate. Entonces, propondría asesoramiento, un equipo de alto nivel que asesore a las entidades territoriales.  Una propuesta que haría, es que se maneje el tema de discapacidad en los Sistemas, o sea, los Sistemas en este momento no están siendo amigables en términos de accesibilidad, eso en la parte humana. Desde el Concejo, pues estuve 9 años en el Concejo de Bogotá viví de cerca todo ese drama en  60 Bogotá, me parece que Bogotá hasta ahora ha sido la entidad territorial que más se ha metido en el tema de la transformación empresarial y eso tiene un costo político muy fuerte, y todo el tiempo nosotros desde MIRA estuvimos acompañando a los pequeños propietarios y a los conductores; incluso desde esta Comisión Sexta nos ayudaron mucho, el Dr. Pedraza y el Dr. Plinio, todos aquí en la Comisión para que los conductores pudieran, los del anterior sistema, el del colectivo que tenían problemas de comparendos, quedarán incluidos en el Sistema Integrado, porque no iban a poder tener paz y salvos y ahí fue cuando vino la norma para ayudarles a nivelarse en ese tema de comparendos pero siguen quedando por fuera.  Me comentaban la semana pasada aquí en Bogotá que hay una cantidad de conductores que se quedaron por fuera del Sistema. Entonces, por un lado están las inversiones, pero por otro lado el drama humano; y es el llamado que le hago al Gobierno para que esa parte de inclusión se mantenga todo el tiempo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Mauricio Aguilar, tiene el uso de la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
							<p> Ministra, hoy de pronto no es para recalcarle de su gestión, pero sí sabemos las importantes preocupaciones que se le han manifestado al Sistema de Transporte Masivo en el país.  Recuerdo en una conferencia internacional que el ex alcalde Enrique Peñalosa, gran conferencista tiene reconocimiento; halagaba y lo digo con el mayor respeto diciendo que Transmilenio era uno de los sistemas de transporte que más movilizaba pasajeros en el mundo, por encima, del Metro de Hong Kong, que el de París, de Madrid. Pero, vea hoy cómo le toca a esos pasajeros que a diario le toca coger éste Transmilleno. Eso es una preocupación, porque creo que a pesar de darle desarrollo a las ciudades, también hay que pensar en la comodidad, en la tranquilidad, en la seguridad; de que las distancias realmente se acorten en el tiempo para que realmente se puedan desplazar fácilmente, pero hoy Transmilenio no genera en muchos casos esas ventajas que supuestamente se le querían dar.  Esos modelos se han adoptado también en las capitales como lo decía el Senador Eugenio Prieto, con unos índices realmente preocupantes. Me traslado, también con conocimiento de causa a la ciudad de Bucaramanga, hoy hay una crisis, Metrolínea. Ministra, dos cosas, si realmente no se hace una estructuración del Sistema, por más de que hoy esté aquí el Ministro de Hacienda, y que ojala nos pudiese decir en cuanto es el compromiso que se le va a invertir a los Sistemas de Transporte Masivo, no sólo el de Bucaramanga sino del país; si no se cambia esa estructuración, realmente los operadores les va a interesar si movilizan o no pasajeros porque actualmente como está su estructuración, ellos es por los kilómetros recorridos que reciben esos recursos, entonces, eso no va a ser una solución definitiva.  Y la semana pasada, así como se está viviendo en Cali, la Directora del área metropolitana dio la orden de suspender todas las rutas urbanas de la ciudad de Bucaramanga y del área metropolitana; y lógico se incrementaron los internacional y que  61 pasajeros, pasaron de 120.000 como a 144.000, no es la cifra exacta. Cómo no iba a incrementar la movilidad de pasajeros por este Sistema cuando se sacan las rutas, pero es que allí también el Sistema de Transporte Masivo no se le ha estructurado su ruta. A mí sí me gustaría y lo digo con el mayor respeto, ya que están el Dr. Mauricio y el Ministro de Hacienda, hagan el recorrido, los invito para que hagan el recorrido de Piedecuesta hasta el norte de la ciudad, y miren que la autopista, no tiene ni estructuración ni planificación, cómo es posible que cuando la autopista Piedecuesta-Bucaramanga que tiene como cuatro retornos, que una movilidad de tráfico pesado, de carros particulares, se tengan que parar a lado y lado cuatro personas con paletas para detener el Metrolínea o detener los carros particulares; Dios no lo quiera que se siga incrementando ese número de muertes que pueden ocurrir en este trayecto.  Segundo, pienso que no hubo planificación de sacar de uso un Sistema, realmente donde no se han terminado sus parqueaderos, sus rutas, donde realmente a los puentes peatonales no se están dando el uso adecuado; y así mismo el problema de la movilidad que vive la ciudad de Bucaramanga y el área metropolitana es muy grave. Ministra, sé que los alcaldes tienen ese gran compromiso de ampliar la autopista, pero también una sugerencia Ministra, la política de chatarrización, una política que realmente no está siendo bien manejada, tanto de buses y de taxis.  Si lo mismo que pasa hoy con los transportadores, con los camiones, que esa política realmente está obsoleta y eso es un problema que también a las grandes ciudades se les está presentando. Para que con el mayor respeto, lo tenga en cuenta y que realmente podamos darle solución. Esa es una de las problemáticas que están viviendo las grandes ciudades, y que ojalá realmente la rutas se diseñen para que si tienen que salir los buses viejos, realmente lleguen a los destinos de esas familias que requieren o hacen uso de éste sistema.  Y por último, quiero decirle, el Gobierno se ha comprometido con esos pocos recursos para atender la red terciaria, el año pasado fue difícil poder ejecutar esas obras, porque se había afirmado las interventorías con FONADE, ojalá que este año esos pocos recursos que llegan al departamento se hagan de una manera y no tengan que hacerse casi un año después; simplemente le pedimos que se agilice en cuanto a las ejecuciones de las obras, que se cumplan las leyes, toda la reglamentación; aunque realmente en sí son pocos los recursos que se van a invertir, 700.000 y ya no son 700.000, en mil ciento algo de municipios del país, ni un kilómetro se alcanza a pavimentar.  Al Dr. Santamaría con todo el cariño y el aprecio, ayúdenos y apóyenos a esos proyectos que Santander impacto, oportunidades, desarrollo socioeconómico; sabemos de su buena voluntad y así lo va a ser, nos siga jalonando para que el departamento siga generando oportunidades. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador César Tulio Delgado.  tiene para generar desarrollo,  62</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> Nosotros en el caso del Valle del Cauca, y el problema que anunciará el Senador Alexander López, queremos reclamar la presencia del Gobierno Nacional, no solamente la presencia sino también el acompañamiento en todo el proceso que está sufriendo en este caso la ciudad de Cali, con el problema del Sistema de Transporte Masivo; y todo obedece a la falta de planificación de la que ha sido objeto el Sistema de Transporte desde sus inicios. La improvisación parte, no solamente en una ciudad tan importante como la ciudad de Cali, sino en otras ciudades del país donde hemos tenido la improvisación, donde no se planearon ciclorutas, donde el Sistema que inicialmente se planteó en 435 millones de dólares hoy pasa por el doble y va a llegar al triple la financiación del Sistema de Transporte Masivo.  Requerimos del acompañamiento del Gobierno Nacional para el caso de la ciudad de Cali, allá hace un mes todo el sistema de transporte publicó, buses y busetas se fue a las principales vías de la ciudad, obstaculizó el tráfico y por supuesto colapsó a la ciudad de Cali, porque simplemente en lo que tiene que ver con la chatarrización y con todo el proceso del transporte de pasajeros tradicional al Sistema de Transporte Masivo ha crecido fundamentalmente en la planificación y en lo que hoy viene improvisándose.  De modo que, ¿qué hace el Gobierno Nacional? Cuál es el acompañamiento del Gobierno Nacional, del Ministerio de Transporte que no es el suyo, porque acaba de llegar, pero a lo largo de tantos años mire a lo que ha llevado. Más de 800 o 1000, no sé cuántas familias o muchas más van a quedar hoy desocupadas. Hoy, el Sistema de Transporte por supuesto los absorbe, hay un nuevo sistema y éste transporte de pasajeros cómo se planificó que las familias de los motoristas, las familias de todos estos usuarios del transporte tradicional, hoy queden simplemente en la informalidad; nada de planificación. Por la chatarrización se estaba ofreciendo por vehículo 20 millones de pesos, ellos están solicitando 300 millones de pesos, hay una distancia bastante amplia, porque no ha habido el acompañamiento del Ministerio de Transporte, porque no hay una política pública por parte del Gobierno Nacional en lo que tiene que ver con Sistema de Transporte Masivo y hoy tenemos lo que hay en Cali, caos, desorden, anarquía, revolución, delincuencia y, ¿quién lleva del bulto, como decimos con el ciudadano de a pie?, pues está llevando del bulto el trabajo y las empresas.  Hoy por hoy, improvisadamente también el Secretario de Tránsito de la ciudad de Cali, esta mañana salió a las 7 de la mañana folclóricamente a decir que levantaba el pico y placa para los particulares. Levantar el pico y placa para los vehículos particulares de qué le sirve a una ama de casa que no tiene el vehículo particular, de qué le sirve a un trabajador que se sirve solamente del servicio público, de qué le sirve para un empleado que no tiene cómo movilizarse; ¿levantar el transporte particular una medida? Por supuesto sigue siendo improvisada, como todo lo del Sistema de Transporte Masivo.  De modo que yo lo que quiero pedir como en este caso, es llamar la atención del Gobierno Nacional, el acompañamiento urgente para que entre los transportadores, los operadores del Sistema de Transporte Masivo, los que se están quedando en este momento en la informalidad como son el transporte  63 tradicional, pues con la mediación del Gobierno Nacional se llegue a un acuerdo, un acuerdo que beneficie lo social; ahí van a quedar familias desempleadas, hay un caos; y la falta de planificación, en cuanto hoy una ciudad que llega a los 3 millones de habitantes, donde tenemos cerca de un promedio de 800 vehículos que son los que hacen transporte masivo y que tienen que salir un buen número de vehículos de transporte público tradicional.  Entonces, vemos que hay una falta de planificación porque no dan abasto ese número de vehículos. Desde un principio se falló, en la propia ciudad, se cometieron digamos en el trazo de las vías, arboricidios, se cometió ese tipo de acciones en contra del medio ambiente; las ciclo rutas, en fin.  Para terminar solo quiero pedirle a esta Comisión y sobre todo al Gobierno Nacional, que no por este desorden propiciado por el Alto Gobierno, vayan a sufrir los usuarios en el incremento de las tarifas, no por esto podemos permitir que por esta falta de planificación, el que sufra sean los particulares o la ciudadanía en general con el incremento de las tarifas del transporte masivo. Finalmente Ministra, acompañamiento para la ciudad de Cali en este caso para que éste desorden vial de movilización, se solucione.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> La Honorable Representante Lina Barrera del departamento de Santander, tiene la palabra.  H. R. Lina María Barrera Rueda: Pienso que, Senador Plinio, usted ha dicho muchas cosas que venimos nosotros como Congresistas y Representantes de nuestras regiones, esperando. Ya llevamos dos años y medio de anuncios, anuncios y pocas ejecuciones.  Ministra, quiero que a usted no le pase lo que le pasa al Ministro de Agricultura, que se dedicó a hablar de tierras y se olvidó del agro y espero que en éste Ministerio, como acá lo dijo el Senador Ferro, no se hable solo de vías, de infraestructura, y olvidemos el sector transporte; hay que buscar ese equilibrio y no descuidar este tema tan importante y es el que nos aqueja hoy, el transporte masivo.  Si es cierto, aquí deberían estar los alcaldes pero es que no toda la responsabilidad es de los alcaldes. Estuve en el despacho con los alcaldes del área metropolitana, con el Ministro Cardona hablando de la problemática que tenía Metrolínea, y aquí está la asesora que va a Bucaramanga y atiende esos temas de Metrolínea; y el Ministro Cardona, la respuesta que le dio a estos alcaldes, es que la responsabilidad no era de él, sino de los alcaldes. Yo le dije: “qué pena Ministro pero es responsabilidad del Gobierno cuando ha invertido más de 340.000 millones de pesos en un sistema, y usted venga a decir que a usted no le interesa eso y que no es responsabilidad del Gobierno Nacional, cuando llevaban dos años sin nombrar los delegados en la Junta Directiva”.  La felicito a usted Ministra, porque nos atendió a la bancada parlamentaria Santandereana, y dijo que era una defensora del transporte masivo y que se iba a colocar la camiseta para sacar adelante éste Sistema. Quiero decirle  64 también, que aquí a veces los Ministros llegan a nuestras Comisiones y siempre se lavan las manos diciendo que la culpa es del Ministro de Hacienda, que los recursos no les alcanzan porque el Ministro de Hacienda siempre recorta las platas y no sé qué más, entonces pienso que hay que buscar un equilibrio, y mirar qué es lo que pasa, porque no toda el agua sucia hay que echársela siempre al Ministerio de Hacienda, quien es el que maneja los recursos del Estado y es responsable de estas platas del Gobierno.  Al Director de Planeación, sí quisiera saber realmente los CONPES para qué lo hacemos, para definir una política pública nacional o solo para llenar de ilusiones a los alcaldes, a los gobernadores, a la ciudadanía diciendo que en ese CONPES vamos a realizar tales y tales ejecuciones. En Santander se han hecho 4 CONPES para el Sistema de Transporte Masivo, y si usted mira la diferencia, es copiar y pegar uno del otro, porque la ejecución de las obras no ha llegado ni siquiera al 50% de las que se han prometido en todos los CONPES desde el 2004. Aquí hay que analizar si realmente esos CONPES valen la pena seguirlos haciendo, porque si no se le van a asignar recursos y si no se van a poder ejecutar.  Otro tema importante que aquí hablaron, fueron las vías terciarias y en realidad sí, hay que hacer un llamado a éste Gobierno porque los alcaldes y como decía aquí la Senadora Olga Suárez, en mi departamento hay 87 municipios, 4 son de primera categoría, 1 de categoría especial y el resto, los 81 municipios restantes son de sexta categoría, y no son capaces de atender los 10.000 kilómetros de vías terciarias que hay en nuestro departamento; y el 98% de esas vías terciarias están sin pavimentar, ahí hay que hacer un llamado urgente, mirar cómo cambiamos la estrategia y cómo nos volcamos ayudar a estos municipios de sexta categoría que suman casi el 80% de los municipios en Colombia.  Otra recomendación Ministra, que vengo haciéndoselo a todos los Ministros de Transporte que han pasado, el Plan 2500, eso es un debate interesante que hay que hacer en esta Comisión, que es la responsable de eso; no se han terminado las obras y las obras que ya están, se están derrumbando y nadie se responsabiliza de esas obras; los alcaldes dicen que no es su responsabilidad, los gobernadores, tampoco; y las vías llenas de derrumbes, bancas caídas, mejor dicho, ahí hay que mirar de qué manera esas inversiones que el Gobierno Nacional hace esfuerzos grandes de presupuestos para invertir en éstas vías, cómo se articula por los entes departamentales y municipales para que se hagan responsables del mantenimiento de éstas vías y no veamos al pasar de los 3, 4 años ya no hayan vías que ejecutar.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Jorge Hernando Pedraza, tiene la palabra. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Permítame saludarlo Ministro de Hacienda y darle la bienvenida a este tema que no por ser simplemente de esencia y de instrumentación financiera o monetaria, es ajeno, porque todo pasa por aquí en la medida en que ésta es la Comisión que hoy tiene que ver con la infraestructura del país, y como somos un país en desarrollo, casi todas las decisiones del gran calado del Gobierno Nacional y del Estado Colombiano  temas de transporte y de seguramente comprometen recursos, y en consecuencia, es natural tener que interlocutar con la cartera que usted hoy dirige.  A estas alturas por supuesto, debo ser breve y respetuoso con los citantes del debate, pero sí quiero hacer algunos aportes. El país lo que tiene es una asimetría en tránsito y, por supuesto, de infraestructura.  Le decía hace dos días Ministra, en su despacho que usted no sabía en lo que se había metido, pero que ahora que sabe nos tiene que ayudar a salir de allí; porque aquí hay de todo; esa es una variopinta, descripción y síntesis de lo que es el país, por eso ese Ministerio tiene que ponerse en una dinámica acorde con las estructuras y los modelos del mundo que hoy manejan la infraestructura que tiene a su cargo el Ministerio de Transporte; no solamente en el tema de las concesiones a cargo hoy de la Agencia Nacional de Infraestructura, no solamente en el tema de las vías terciarias a cargo del INVIAS o en el tema de los aeropuertos de la AEROCIVIL, entre otras cosas.  Hoy, tenemos un debate muy interesante en la Plenaria, cómo poder articular un Ministerio que hoy está plena y totalmente desarticulado. Claro, no todo es malo, pero hay que hacer unos ajustes de fondo y le va a tocar a usted, con su consabida mano dura, entrar a hacer una limpieza de lo que allí hay, porque allí hay hartas cositas que limpiar. Cada vez que uno le pregunta a un ciudadano algo relacionado con el Ministerio del Transporte dice corruptela, trámites, coimas; entonces, lo primero que hay que buscar es cómo le cambiamos la percepción a los colombianos de que allí lo que se hace son trámites, que no tienen por qué pagarse, son procedimientos limpios, transparentes y en tiempo real, para eso hay unos sistemas modernos hoy, o sea, apóyese mucho Ministra, de las tecnologías de la información y las comunicaciones para que ese Ministerio, sea un Ministerio expedito, libre de la penetración como han sido en este momento sistemas tan importantes como el RUNT, por cuenta de los forajidos que han penetrado los sistemas y que hoy tienen comprometida la seriedad del trámite de expedición de licencias, por ejemplo.  En el tema de transporte masivo, creo que hemos ido en demasiado debate, es decir, ha habido mucha especulación, mucha formulación y muy poca ejecución; incluso se nos llegó a decir que es que el Transmilenio de Bogotá era el primer modelo en el mundo, paja, eso existe hace 50 años en Europa; aquí en Brasil no más, había un modelo similar hace mucho tiempo, aquí en Bogotá existió. Eso ya existió, pero nunca planificamos y previmos que la ciudad iba a crecer hacia arriba y que hoy no tenemos un sistema articulado, un sistema integrado verdaderamente de transporte público, no hemos ampliado vías. Creo que nosotros en 25 años, para no hablar sino de Bogotá, hemos incrementado de 90.000 a 1.100.000 vehículos, es decir, casi más de un millón de vehículos, y las vías que hemos incrementado son inversamente proporcionales, más aún, creo que el incremento es negativo, es decir, ha habido afectación en número de vías, si se tiene en cuenta que en los últimos 12 años, en Bogotá no se ha hecho una reparación consistente integrada de la malla vial y hay 7.000 kilómetros descompuestos. No tenemos ni siquiera la misma malla vial para tanto flujo vehicular, que se ha exponencialmente crecido  los sistemas de la Plenaria sobre de tal dimensión. Entonces, las vías son las mismas pero hoy tenemos 5 millones de habitantes más. ¿Qué pasará cuando en 2 años tengamos 3 millones de habitantes más? Al paso que vamos como no existe tierra, todos los días vemos cómo desaparecen casas en muchos barrios y aparecen torres y edificios llenos de apartamentos, entonces, no me imagino cuál será la movilidad que pueda tener la ciudad, mientras tanto nos hemos sido 35 años.  Nosotros tuvimos señor Ministro la oportunidad, Hernán Andrade y yo de hacer el debate en transporte masivo, particularmente sobre el Metro de Bogotá hace un año, y por supuesto las conclusiones, es que debemos pasar ya de la especulación a la ejecución, no hay que discutir más, si se necesitan hay que hacerlo, pero si se nos van a ir dos Congresos más o tres generaciones más, seguramente que en el mundo entero mientras utilicen ya las cabinas de teletransportación, nosotros escasamente estaremos inaugurando la primera línea del Metro.  Por allá en su tierra, Dr. Prieto ya se va a hacer la línea del segundo piso que es el túnel Rionegro-Medellín, entonces si los bogotanos quieren montar en Metro, van a tener que hacer el turismo a Medellín, pero aquí la ciudad se nos ahogó. Hace mucho tiempo hemos debido pedir el amparo, en el tema del Metro, de ustedes los paisas para que se hiciera ese transporte masivo, pero no vamos a incurrir en lo mismo, porque creo que del debate de hoy no vamos a salir, pero Ministra, ese es un tema que hay que atender; y Ministro de Hacienda, simplemente con recursos, con cartera completa. Ojalá nos siga yendo bien con las regalías, ojala nuestra balanza comercial sea mejor y podamos tener muchos ingresos para que dejemos unos excedentes con destino al compromiso de montar los transportes masivos en nuestras grandes ciudades, por supuesto, de sistemas bajo tierra o por encima. Por ejemplo la doble calzada de la Caracas, una doble autopista como existe en Tokio, en otros lugares del mundo.  Otro punto para avanzar, y ya casi terminar, los transportes alternativos; resulta que en su tierra, en Barranquilla hay una enorme cantidad de porcentaje de la comunidad que utiliza el mototaxismo, eso se convirtió en una realidad social, además de ser una realidad de medio de locomoción y de transporte público, La pregunta es cómo lo combatimos, y no hay que combatirlo, hay que legalizarlo, hay que regularizarlo, de acuerdo a los usos que tiene en ciertos lugares del país, no en todo el país o de lo contrario, van a tener que utilizar unos mecanismos para darle la protección al sistema de transporte público amarillo en todas las ciudades. Ese es un tema, por supuesto, que obedece a otro debate, pero que hoy resulta más eficaz que cualquier otro transporte masivo y no le ha costado un peso al Estado, ni un centavo, es un medio de sobrevivencia entre otras cosas de muchas familias.  Señor Ministro, red terciaria: Por qué no aprovechando que está el señor Director de Planeación y por supuesto con la invención y la imaginación que podemos tener, planteamos un esquema para que con unos 1.000 o 1.500 millones de dólares podamos avanzar seria y sistemáticamente en el arreglo y mantenimiento, con durabilidad de las vías terciarias de nuestro país. Voy a ponerle un solo ejemplo, en mi departamento en Boyacá hay más de 15.000  67 kilómetros de red terciaria, cada año INVIAS invierte unos recursos, cada año en dos o tres inviernos, el dinero se va; ese sistema que ustedes han implementado en Santander, Senador Aguilar y Dra. Lina, para que en las vías de las veredas se aplique el sistema de la placa boya, es muy importante, muy durable, económico y avanza mucho. Si pudiéramos hacer en 50.000 kilómetros del país de malla terciaria implementar este sistema, lograríamos que verdaderamente nuestros campesinos, el minifundio pudiera sacar sus mercados ahora a la competencia, para conectarlas con las grandes troncales y con las autopistas y llegar con productos de buena calidad a nuestros mercados, y no tengamos que ver más miseria y más pobreza en nuestros campos. Creo que los recursos de INVIAS deben fortalecerse, nuestros compañeros de las comisiones económicas deben en eso con sensibilidad política, actuar y avanzar, y con sensibilidad social para que haya un fortalecimiento de ese rubro que no puede ser para este año venidero, de menos de un billón doscientos mil millones de pesos, no puede ser menos.  Finalmente Ministro, hemos oído por el correo de las brujas, que el señor Director de la DIAN, le quiere poner el impuesto de pantalla a los colombianos, el impuesto de pantalla, el impuesto de pantalla es un impuestico que opera en Suiza, en Suecia, en Dinamarca, al señor se le olvida que estamos es aquí en Cundinamarca; a todos los hogares para ponernos un impuesto por cada televisor, ¿abrase visto semejante despropósito? Claro, como el Congreso fabrica micos, ese que quiere meter el señor Director a espaldas suyas es un orangután; el 92% de los hogares colombianos tienen un televisor, es el electrodoméstico o el aparato electrónico más tenido, más que la nevera, más que el audio incluso más que el computador; es decir que quiere meterle la mano al bolsillo al 92% de los colombianos, pero además de eso, además de ese 92%, el 67% pertenece a hogares estrato uno, dos y tres.  Le pedido a mi partido y le voy a pedir hoy en la Plenaria del Congreso a mi partido, que es el que usted dignamente y pobremente representa en el Gobierno, señor Ministro; que no permitamos que ese oprobio llegué a cancelarle la esperanza a los colombianos de tener si quiera una oportunidad, que es la única en muchos hogares de diversión, de medio de información, de medio de ilustración, de entretenimiento e incluso, e incluso de aprensión de conocimientos. Ese impuesto que sería entre 5 y 10.000 por cada televisor adicional, porque de lo contrario no tendría sentido y sería ridículo, esquilmaría el bolsillo de las clases más pobres de Colombia estrato uno, dos y tres que son el 67% de los hogares colombianos, nos oponemos radicalmente. Hemos oído por ahí, señor Ministro que está ocurriendo, así que es mi deber en solidaridad con usted, alertarlo para que de una manera determinante si eso va a ocurrir, que el señor Director de la DIAN, sepa que no va a pasar por nuestras narices ni con nuestra voluntad un artículo o unos artículos que aporreen de esa manera el bolsillo de los colombianos, no al impuesto a pantalla.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Voy a pedir dispensa para hablar rápidamente desde aquí cuatro cosas. La primera, Ministro y Ministra, creo que la coordinación con entidades territoriales en todo este proceso de discusión que tenemos es clave, quedó demostrado en la última reunión que sostuvo el Alcalde de Bogotá, Gustavo  68 Petro con el Presidente de la República y por supuesto su gabinete, se han finiquitado unas definiciones que requería la ciudad, para definir el futuro de la carrera séptima y, por supuesto, llevar Transmilenio hasta el nuevo Aeropuerto de El Dorado. Creo que esa va a ser una necesidad, es una prioridad y la Comisión que vamos a integrar aquí, esperamos que todos los Partidos queden representados, la integraremos en esa perspectiva y para hacer una gestión conjunta.  Creo que el llamado que hacen los Senadores del Valle, en torno a la difícil situación que atraviesa la capital de Cali, muestra ese tema. Además, sí quiero agradecerle al Gobierno Nacional en nombre del Movimiento Progresista, que represento aquí en el Senado de la República, de nuestro Alcalde Gustavo Petro, esta gestión conjunta, esa colaboración desde la Nación y, por supuesto, saben que cuentan con nuestra colaboración, con nuestro apoyo en decisiones que serán trascendentales para el futuro de la Capital y, por supuesto, del país.  En segundo lugar, Ministro y Ministra miren, 400.000 millones de pesos para las vías terciarias, es de verdad insignificante, 367 millones de pesos por municipio, de verdad que eso no alcanza para nada. Senador Plinio Olano usted tiene toda la razón, es más, es la razón de ésta Comisión; es más, yo no sé por qué se aflojaron ustedes, porque nosotros acordamos en la discusión inicial del Plan Nacional de Desarrollo, que mínimo un billón de pesos iba a quedar incluido en el presupuesto anual para atender las vías terciarias, eso lo acordamos en la bancada del sur, en esta Comisión lo discutimos y finalmente no sé, por qué eso se bajó a 300, ahora va en 400; y la verdad creo y si no, creo que Senador Plinio Olano yo lo acompaño a que redactemos una ley que le devuelva a la Nación la responsabilidad de atender las vías terciarias. Le delegaron una responsabilidad a las entidades territoriales, sin el respectivo financiamiento, sin el recurso indispensable, para ello que creo que ha sido una irresponsabilidad de la Nación que si no se corrige, si no se incluye en el presupuesto las partidas suficientes, nos va a tocar que buscarle una reversión a esa decisión que habíamos tomado.  En tercer lugar, en todo este proceso hay un lío de tarifas de verdad indiscutible; ahora que estamos gobernando Bogotá uno dice, cómo así que de 100 pesos al Distrito no le tocan ni 6 pesos del ingreso de Transmilenio, y nos toca toda la carrera, hasta remendar las losas de Transmilenio. Me parece que en ese punto, hay que hacer una renegociación importante de esa contratación, y por eso hemos logrado en Bogotá tomar una decisión, irresponsable dicen unos; no, no es irresponsable, los subsidios son una necesidad pero no es por la vía del subsidio sino de la renegociación que nosotros vamos a imponer en Bogotá, la reducción de las tarifas de Transmilenio, como lo ha hecho hoy el Alcalde Gustavo Petro.  Me parece que esa es una necesidad, es inevitable, porque aquí Ministro la solución de los problemas de la gente, se volvieron unos negocios que yo he llamado las minas de oro, las concesiones, esos peajes terribles, ¿sí?. Esa situación de aquí a Tunja y de aquí a Villavicencio, es mejor irse en una camioneta colectiva, que uno ponerse a pagar los peajes y la gasolina además.  69 Efectivamente son unas definiciones que hay que tener en cuenta y termino con lo siguiente, Ministra, es el tema de la informalidad.  Ministra, se habló de la situación del mototaxismo, pero solo en Bogotá hay más de 1.000 camionetas que prestan un servicio hasta ahí donde llega el alimentador. Hay una empresa que llevamos tiempo discutiendo con el Ministerio cómo se legaliza, L21, aglutina 320 camionetas que llevan a los habitantes de la capital, para poner un ejemplo, de Tintalito donde termina la ruta de Transmilenio a los nuevos apartamentos que son más o menos diez, quince, veinte cuadras. Les quiero contar que yo llegué a Bogotá en el 82, hace 20 años me fui a vivir a la 170 y ahí en la 170, me recogía una camionetica que me cobraba 200 para llevarme al barrio Santa Mónica, eso es histórico; esa es una cuestión que hay que resolver, no puede ser la vía del garrote, la vía del palo. Gran parte de los desmanes que han ocurrido en Cali, tienen que ver con esos transportadores, que los van a sacar sin más ni más, han vivido toda la vida de una busetica, han vivido toda la vida de un colectivo y ahora vienen y les dan una patada y les dicen que no cuentan aquí; por supuesto, la gente tiene que defender el empleo. Me parece que ese es un tema Ministra, que debemos abordar conjuntamente con los Alcaldes de las capitales, para que miremos esa situación de un sector tan importante que genera empleo en el país, y de manera particular que ayuda a resolver un problema de transporte que es muy importante.  Tiene el uso de la palabra, el Ministro de Hacienda, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría.  Ministro de Hacienda y Crédito Público-Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría: Es solamente para hacer un comentario y que no quede en el ambiente la opinión de mi querido amigo el Honorable Senador, el Dr. Jorge Hernando Pedraza. No, el Gobierno no tiene ninguna intención en grabar a los electrodomésticos y el equipo de las televisiones, en fin, no tenemos ningún interés en eso; y sea la oportunidad para decir que el Gobierno Nacional tiene en el Dr. Juan Ricardo Ortega un gran funcionario que hace la tarea juiciosamente de recaudar los impuestos en nuestro país, si no fuera por él y por el trabajo de la DIAN, la verdad no estaríamos con esta posibilidad de ampliar los presupuestos, de tener el año entrante un presupuesto de 185.5 billones de pesos, de tener un presupuesto récord en materia de inversión que va a ser del orden de 42.7 billones de pesos. Es decir, es el trabajo del recaudo, le corresponde una tarea ingrata y difícil, que es exigir el pago de los impuestos.  Pero, no hay ningún interés, ninguna intención, le comento esto porque a lo mejor usted en la Plenaria puede aclararlo, de cobrar un impuesto sobre los electrodomésticos o sobre los televisores en particular, de manera que para que se despeje esa duda. Sí, estamos en un proyecto de Reforma Tributaria, pero es un proyecto de Reforma Tributaria para bajarle los impuestos a los colombianos de menores ingresos y subirle los impuestos a los que tienen capacidad de pago con ingresos superiores a 8 millones de pesos; pero para los de menos 8 millones de pesos aquí, lo único que hay es alivios y alivios también en los impuestos al empleo, los impuestos con los que se graba la  generación de trabajo en nuestro país también se van a bajar. De manera que nada de electrodomésticos, nada de televisores, impuestos para ayudarle a los sectores menos favorecidos de la población y a las clases medias.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene la palabra el Senador Prieto. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Quiero agradecerle por la acertada dirección de éste debate; agradecerle a la Ministra; al Ministro; al señor Director de Planeación y a los funcionarios que nos acompañaron el día de hoy, a mis compañeros por éste debate que, sin duda alguna, es un supremamente importante.  Lo primero, cuando hablé de que éste debate, era el primero que se hacía en ésta Comisión y en el Congreso, me refería a éste periodo de Gobierno, al del señor Presidente Juan Manuel Santos, en estos dos años donde sin duda alguna no hemos revisado desde el punto de vista del ejercicio del control político la política pública de transporte masivo y urbano en Colombia.  Lo segundo, es que Ministro, yo también quedo con unas conclusiones agridulces, y así como usted plantea que hay triunfos y hay derrotas, pues yo me uno al tema de lo de las vías terciarias totalmente, pero no me voy a descentrar del debate. Aquí hay otros temas que tenemos Senador Pedraza en materia de televisión, con las pensiones en INRAVISION que se las están cargando a la Autoridad Nacional de Televisión Ministro, y eso lo vamos a llevar a la Plenaria. Quisiera que usted recapacitara y que no llevara esas pensiones de Inravisión, como dijo el Consejo de Estado, a la Autoridad Nacional de Televisión, esos son recursos de la televisión pública.  Pero no me voy a salir del debate, porque me parece que éste no es el momento, Ministro y acojo lo que usted dice, ésta es una discusión de institucionalidad y sobre el tema de institucionalidad, quiero primero, referirme al tema del Ministerio, Ministra, valoro enormemente y hago un reconocimiento a lo que usted ha hecho hoy acá, llegando a un Misterio con dificultades, con problemas, asumir una responsabilidad de revisar internamente, qué es lo que está sucediendo para hacer un replanteamiento frente. El Ministerio debe entender que una cosa es la responsabilidad sobre las inversiones y los controles sobre ellos, y otra cosa es la responsabilidad sobre la prestación del servicio de transporte, sobre esto tiene la obligación legal de tener mecanismos de seguimiento, control e información; y que entienda que usted, Ministra, como Ministerio es el responsable de la política de transporte en Colombia.  En segundo lugar, se lo quiero decir a los tres, todos tres tienen que cambiar con el respeto, el enfoque de infraestructura al transporte, aquí no estamos hablando única y exclusivamente de infraestructura, y nos hemos centrado en el análisis y en la evaluación del problema desde el punto de vista de la inversión presupuestal y de la infraestructura, estamos hablando de la efectividad del servicio público de la responsabilidad constitucional, de la eficiencia en la prestación de ese servicio  No estamos hablando única y público de transporte en Colombia y de transporte en Colombia.  71 exclusivamente de infraestructura, que hay que revisarla y hay que garantizar la transparencia en la inversión que se haga.  Por eso, el reto suyo Ministra, es que su cartera dirija la política del transporte en Colombia, es el Ministerio del Transporte, el que debe dirigir la política del transporte y eso tiene que verse reflejado en este caso específico del que estamos hablando en unas variables muy importantes.  Respeto Senador Pedraza el planteamiento suyo sobre el tema de los mototaxis, esa es una discusión que tendremos que dar en ésta Comisión, pero tiene que verse reflejado en los indicadores de motorización, y esos indicadores están planteado ahí, en el Plan Nacional de Desarrollo y tenemos que mirar esa política del Ministerio de Transporte reflejada en la disminución de la accidentalidad y en la disminución de las lesiones por accidentalidad; y esa política tiene que verse reflejada Ministra, en el uso adecuado, eficiente y oportuno del transporte público en Colombia.  Ministro, el que los buses estén rodando no quiere decir que los sistemas están funcionando perfectamente, hay problemas en muchos lugares incluyendo uno de los Sistemas al que usted estaba haciendo referencia, Barranquilla, que están haciendo un esfuerzo muy grande, pero que compraron una cantidad de activos; y los tienen por allá en un patio y los sacan tal vez no con la periodicidad que los tienen que sacar y están incurriendo en unas pérdidas enormes por pasajero, por kilómetro recorrido en el país.  Tercero, Ministra hay un problema de información y ese problema de información también le valoro que lo reconozca; Ministro, nosotros no podemos amarrar unas políticas públicas, de éstas única y exclusivamente a lo que determine el Banco Mundial, porque el Banco Mundial nos amarró la política y amarró la política que estos sistemas tenían que ser autosostenibles primero, y fuera de eso se desaparecieron los asesores del Banco Mundial y se desapareció el seguimiento, el control y la coordinación de la política, Ministro. Eso es supremamente grave, allí hay un problema tan grave de información, que mire Dr. Mauricio Santamaría, cuando usted nos presenta la respuesta, yo quería que usted se refiriera a esto; entonces lo que dice el Senador Plinio, las respuestas del debate de la Ministra de Transporte fueron las mismas respuestas de Planeación.  Pero, hice además unos derechos de solicitud de información y resulta que tanto la Ministra como el Director de Planeación nos dicen que se invirtió en contratación de consultorías para todos los temas que tienen que ver con la política pública de Sistemas de Transporte Masivo Integrado y de Sistema Estratégico de Transporte Público, 7.600 millones; pues Ministra no es así, después en el derecho de solicitud de información que me responde el señor Director de Planeación me dice que la inversión es de casi 15.000 millones de pesos, ¿a quién le creo? Y Planeación me firma los dos informes, me firma el que viene acá para la Comisión por 7.600 millones y me firma el derecho de petición por 15.000 millones de pesos. Dr. Mauricio, ahí hay un problema de información y se lo digo acá, mírelo, inversión de la Nación en contratos de consultoría para Sistemas Integrados de Transporte Masivo, 9.335 millones de  72 pesos; inversión de la Nación para contratos de consultoría para Sistemas Estratégicos de Transporte Público, 7.782 millones de pesos para un total de 17.117 millones de pesos. Ministra y Dr. Santamaría revise el informe, 7.600.  Hay un problema grave de información y de recopilación de la información, que como lo decía acá, uno espera que haya un problema y una dificultad en un cambio de Ministerio, pero Planeación viene con otras políticas completamente diferentes y uno espera que allí haya una organización y una estructura para responder adecuadamente estos temas.  Quisiera que pongamos el video que me faltó, mire Ministro de Hacienda, Dr. Mauricio, éste es el video que iba a poner, sobre qué ciudades queremos, hacia dónde queremos avanzar. Es el cambio de semáforo en una ciudad, en Saigón, mire esa impresión; entonces, uno dice que hacia allá no van a llegar las ciudades de Colombia, que eso es imposible. Y miren, ahí van pasando los buses del Sistema Estratégico de Transporte Público, es una locura y para allá vamos, no pueden decir que no, nadie sabe cómo atraviesan y no les pasa absolutamente nada.  El mayor problema de la accidentalidad en Colombia está reflejado en los motociclistas, el 33, 35% de los accidentes, pero no es por cualquier cosa. Ahora Ministro, usted no estaba presente cuando dijimos y ésta es otra de las conclusiones, si el Plan Nacional de Desarrollo dice que las razones de seguir invirtiendo en los Sistemas Integrados de Transporte Masivo y en los Sistemas Estratégicos de Transporte Público tiene que ver precisamente con disminuir esa alta tasa de motorización y de transporte privado, pues mire la proyección a 2015, la hizo su colega el ex Ministro de Hacienda Juan Carlos Echeverri en la Universidad de los Andes, la hizo al 2040 y en el 2015 preveían llegar a 3.711.000 carros, estamos en 3.127.000 al 2011, o sea, ya nos anticipamos a cumplir la meta de la proyección del 2015. Y en motos, preveía el Dr. Juan Carlos con ese estudio de la Universidad de los Andes, muy serio, que íbamos a llegar a 3.989.000 motos al 2015 y estamos en 3.972.334 motos, aquí hay un problema de la política pública, de seguimiento y de acompañamiento, que me parece que es supremamente importante.  Lo otro que hicimos que me parece, cuarto punto importante Ministra, no podemos seguir copiando el modelo de Bogotá en los territorios, respetamos el modelo de Bogotá y lo valoramos en lo exitoso que haya sido en algunos casos, pero mucho menos podemos seguirlo copiando en los Sistemas Estratégicos de Transporte Público. Es que estamos hablando de dos modelos completamente diferentes, estamos hablando del “Bus Rapid Transit”, que es el que tenemos acá, de transporte pesado en Bogotá y en los Sistemas Integrados de Transporte Masivo; lo otro es articular, ojala pudiésemos llegar para poder satisfacer la demanda a una combinación y a una mixtura, porque tenemos problemas y dificultades con éste Sistema de satisfacer la demanda con los problemas que se nos están generando en el país.  Otra conclusión Ministro, a pesar de la inversión que creemos que la debemos cuidar, porque aquí no puede simplemente haber unas juntas con representación del Gobierno Nacional y unos comités fiduciarios, aquí debe  haber desde el más Alto Gobierno, una Comisión de Seguimiento a la Política, que incluya lo técnico, lo jurídico, lo ambiental, y el cumplimiento de la responsabilidad de la prestación eficiente de ese servicio del transporte; y por eso, vamos a conformar la Comisión de nosotros, para acompañarlo para hacer un poco, lo que estamos haciendo con el Plan Nacional de Seguridad Vial, hagamos un alto en el camino y miremos cómo podemos replantear, porque de las cosas que me parecen buenas en éste debate es que el Gobierno asuma que se debe revisar a fondo la política y no se debe revisar única y exclusivamente unos temas; se debe revisar de forma integral y no buscando si es que los responsables son los municipios o el Gobierno Nacional, no; quién debe asumir la política pública del transporte en Colombia es el Ministerio de Transporte, cómo se articula, cómo coordina es otro tema completamente diferente y esa es otra de las conclusiones que es la quinta.  A mí que me diga un abogado y usted lo acaba de decir Dr. Mauricio, cuál es el tema jurídico, yo no encuentro por ningún lado, cuál es la delegación expresa, como lo dice el artículo 211 de la Constitución, para que el Ministerio de Transporte le entregue a los municipios las responsabilidades que tiene en el tema de transporte. Ahí hay un problema y hay una dificultad, no quiere decir que no tenga la posibilidad de articular y como tiene que hacerlo, armonizar como lo dice el artículo 113 de la Constitución. Y Ministro, otro tema que es bien importante, cuál es el compromiso del Gobierno Nacional en materia de recursos porque sin duda alguna el problema no era solamente de subsidiar infraestructura y entregarle a unos operadores privados el tema de la operación de los sistemas; ya demostramos, quién responde por esta diferencia entre la tarifa técnica y la tarifa del usuario, están subsidiando los privados los sistemas porque yo no sé de dónde han salido los recursos, no han salido sino de los propios recursos privados. Aquí hay que hacer un análisis y en esa revisión de la política, se debe revisar esa decisión de buscar que estos sistemas sean auto sostenibles, claro que hay que buscarlo, hay que avanzar hacia allá; pero sí queremos es decirle, que hay un artículo, el 335 de la Constitución que nos dice, que el Estado tiene que garantizar la prestación eficiente del servicio público de fomento y con universalización de ese servicio.  Me parece que en muchos de estos sistemas, el tema de las tarifas se está convirtiendo en un problema para estimular el uso del transporte público. Demostramos cómo ha bajado la demanda en todo el país, en conjunto de todos los sistemas, tanto del Sistema Integrado de Transporte Masivo como de los Sistemas Estratégicos de Transporte Público; individualmente la única que medio está creciendo y comportándose es la de Bogotá, pero, cuando uno mira, todo el transporte público también está bajando. Tenemos un problema frente a ese objetivo que nos hemos propuesto de bajar esa tasa de motorización, de bajar esa tasa de vehículos particulares y obviamente que los ciudadanos todos, no solamente de los de estratos uno, dos y tres utilicemos los servicios de transporte público, ahí hay un replanteamiento que es necesario mirarlo.  Y el otro replanteamiento Dr. Mauricio, que me parece importante, cuidado con el tema de lo del operador de los recursos en los Sistemas Estratégicos de transporte, y obviamente de llegar con  74 Transporte Público, es decir, la carga de eso no la pueden recibir en estos momentos y lo que está pasando en Cali hoy, es similar a lo que pasa en Manizales, la gente se va a buscar una tarjeta que no encuentran; imagínese usted a la señora que sale a las cinco de la mañana con su bebé a buscar el sistema de transporte público, pero se le olvidó comprar la tarjeta y si no tiene un sistema mixto no puede acceder al sistema de transporte público; ahí hay un problema que hay que mirarlo porque si nosotros en lugar de estarle facilitando al ciudadano que acceda al sistema de transporte público lo que le estamos poniendo es trabas, estamos es desestimulando la demanda.  Tenemos que buscar mecanismos para estimular la demanda y obviamente que garanticen la transparencia de la política. Ahora digo con todo respeto, Dr. Mauricio, ustedes no pueden estar más preocupado por incrementar la tarifa o por ver cómo definen el recaudo que lograr incentivar el uso del trasporte público, me parece que la política es incentivar el uso del transporte público y la respuesta ante la caída de la demanda es que, es de resorte de los alcaldes, y no lo es, es de resorte de todos. Ahora, que aquí vengan o donde ustedes quieran los alcaldes, y el que tenga responsabilidades individuales que las tenga, vamos a buscarlas todas pero si hay un coordinador, si hay un articulador, si hay quien tenga esos verbos rectores de ser la rectoría del sistema, obviamente vamos a encontrar esas responsabilidades. Esa revisión integral la comparto, hoy quedamos de acuerdo en una revisión integral a la política, eso es lo que me satisface enormemente en este debate y creo que vale la pena, acogemos la propuesta del Senador Plinio y vamos a integrar esa Subcomisión.  El avance de la política debe medirse, por indicadores de impacto y los indicadores de impacto están ahí contemplados en una demanda de pasajeros, en disminución de velocidades promedio, en mejoramiento de bienestar o calidad de vida, en disminución de tema de contaminación, eso ya está inventado, pero lo que sí hay es que hacerle seguimiento y acompañamiento a esos indicadores, y por eso propongo que esos indicadores de impacto sean reales, que haya un cambio en la evaluación de los sistemas, lo mismo que estamos haciendo un poco con el tema del Plan Nacional de Seguridad Vial, busquemos que sean unos indicadores de impacto que le sirvan a ustedes para tener el control en la toma de decisiones y la articulación porque no se va a tratar solamente de imponer.  Ministra, y esto se lo digo con el mayor de los respetos, no me digan que porque nosotros aprobamos acá en el Plan Nacional de Desarrollo que tuviéramos un Viceministro de Transporte y un Viceministro de Infraestructura, con ese Viceministro de Infraestructura vamos a solucionar los problemas del transporte en Colombia. Tenemos dificultades y por eso insisto Ministro, le insisto señor Director de Planeación, creemos ya la Agencia Nacional de Movilidad y Seguridad Vial, no da más espera; el país la necesita, que dependa de la Presidencia de la República, que nos garantice que es una institución técnica que no es manipulada por nadie, que se maneja con unos indicadores técnicos, que puede estar controlando todas esas demandas, esos flujos, haciendo las articulaciones, que puede traer proyectos de ley a éste Congreso de la República y ahí quedó contemplado en el Plan Nacional de Desarrollo. la accidentalidad, en  75 Presenté una propuesta de acuerdo con el tema de política de fomento y universalidad Ministra, hay territorios, hay municipios que tienen la capacidad de subsidiar sistemas, de invertir algunos recursos, busquemos con el señor Ministro de Hacienda de dónde nosotros podemos destinar unos recursos para hacer auto sostenibles estos sistemas; demostramos que en toda Europa todos los sistemas tienen subsidio. Como me va a decir que no se puede hablar de subsidio porque es lo que está contemplado en la Constitución en el artículo 338 de subsidios para estratos uno, dos y tres, la Constitución en el artículo 335 lo que dice es “garantizar el servicio eficiente del transporte”, ahí qué estamos hablando, de fomento y de universalización del servicio y podemos buscar cuáles son esas políticas en la revisión de la política integral que nos permitan hablar de ese tema de fomento y universalización del servicio.  Con eso vamos terminando, los sistemas integrados de transporte con servicios de calidad para todos, no pueden financiarse solamente con tarifas Ministro, me van a decir que el Gobierno ha invertido muchísimo, y eso ya tiene que ser responsabilidad de los privados, pues a los dos, y al Dr. Mauricio que acaba de ser Ministro de Salud, el gran problema del Ministerio de Salud y usted lo sabe, fue que perdimos la rectoría; y hoy le estamos pidiendo al Ministerio de Transporte que recupere la rectoría, que el ejercicio del control se haga con toda la responsabilidad y con toda la verticalidad porque el ejercicio de control tiene que llegar también a los entes territoriales y tiene que llegar conversando y dialogando, no se trata solamente de imponer.  Aceptamos, acogemos y acompañamos la revisión de la política desde Planeación, con el Ministerio de Transporte, asumiendo nuevamente la tutoría y la rectoría del sistema de transporte en Colombia. Pensamos que desde el Ministerio nos deben acompañar a mirar cómo podemos ajustar el mecanismo de auto sostenibilidad impuesto por el Banco Mundial porque ese mecanismo no está dando resultados Ministro, aquí está el Distrito Capital en un detrimento patrimonial que le está llevando la Contraloría, porque le invirtió 65 mil millones de pesos a ese Fondo de Contingencia, eso es un problema grave y lo otro lo están asumiendo los empresarios. Esto es parte de lo que sucede hoy en Cali Ministro, y lo ven ustedes en otras ciudades, usted va y le dice al transportador que vaya a chatarrizar, que traiga el bus, el carro; y él le dice: “venga y yo me llevo el carro para allá y qué es lo que me remunera a mí, qué es lo que me garantiza que yo no voy a estar en una empresa que está generando pérdidas, qué lo que está sucediendo”. Entonces, nosotros mismos tal vez hemos estimulado parte de la piratería y de la informalidad, y eso tiene que ser parte de la revisión.  Finalizaría, Ministro, con el tema de accidentalidad que ya el Senador Plinio convocó el debate con la Ministra de Transporte, Educación y de Salud, lo mismo haremos en la Plenaria, en ese tema la accidentalidad siguen creciendo las muertes por accidentalidad y siguen creciendo lesiones por accidentalidad, ¿eso cuánto le cuesta al sistema? Haga el cálculo y el análisis para saber cuántos puntos del Producto Interno Bruto nos cuesta esa accidentalidad, además de las tragedias humanas que vive éste país y de la pérdida de capital social y de vidas preciosas para el desarrollo de éste país. las  tan importante, con  Entonces, si nosotros logramos, Ministro, hacer un alto en el camino, revisar la política, ajustar de acuerdo a lo que quiere el señor Presidente Juan Manuel Santos y el compromiso que ha hecho con el país; y elaboramos bien criterio, las decisiones que tomemos pueden también salvar vidas, pueden mejorar las condiciones de muchas personas que quedarían lesionadas tal vez de por vida, cuadripléjicas o cualquier cosa, y obviamente pueden dar garantías de equilibrio a unos empresarios que seguramente quieren venir, pero que se están resistiendo, porque nadie quiere participar a pérdidas de una operación de un negocio, que en estos momentos ellos tienen todos los riesgos pero no tienen posibilidades de equilibrio contractual en el tiempo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Felicitaciones por ese debate tanta perspectiva como queda aquí planteado. Tiene la palabra, Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Lo primero, tengo que reconocer la voluntad que expresa la señora Ministra y el Director de Planeación, reconozco que en esto hemos sido demasiado laxos, que esto siendo una inversión tan importante la hemos dejado un poco elástica en todos los sentidos; tengo la esperanza y sé que así será señor Ministro de Hacienda, que identifiquemos los puntos clave, además porque usted tiene un conocimiento vasto sobre el tema de la función pública y como el que más conoce al Estado, creo que claramente después de éste debate usted se va a ir un poco más tranquilo, yo voy a quedar un poco más tranquilo también, porque quisiera resumir en que la gran dificultad que tenemos hoy en día es la necesidad de hacer un fortalecimiento institucional. El problema no es de plata, la plata está, lo que no la hemos, es invertido bien, no la hemos planificado bien.  El problema, está en nuestras manos, ese fortalecimiento institucional, los invito a construir una política pública, esa política pública no se puede mover de un escenario diferente al de ponernos de acuerdo en unos principios y establecer unos criterios, esa es la política pública, principios y criterios e identificar claramente a quién le corresponde el tema regulatorio y el tema de control y vigilancia con autonomía, porque la experiencia de mantener reguladores y vigilantes dependientes del propio Gobierno, nadie termina haciendo realmente la tarea.  En ese tema institucional se nos quedó alguien por tratar hoy en día, hablamos del Gobierno Nacional, hablamos de los gobiernos regionales, de los alcaldes, de los gobernadores, pero hay un actor que es muy importante y que no lo hemos tocado como debe ser y tiene que sentarse, son los empresarios porque algunos le apuntaron a un escenario que nadie conocía al principio, conseguir socios para Transmilenio era dificilísimo porque la gente no sabía de qué se trataba, hoy hay privados que se pelean tener ese escenario, pero como lo dijo nuestro Presidente y yo lo dije también en la intervención, algunas de las políticas locales tienen que ir de la mano con la voluntad de sus empresarios, esa voluntad tiene que estar dirigida hacia el beneficio general porque cuando, el concesionario sabe que va a tener que convivir con una comunidad 25 años, y aparece que no dan un permiso para que pase una ruta ciclística en un fin de  77 semana, eso quiere decir que no quiere convivir con la comunidad, entonces ahí hay que buscar una convivencia plena con esa comunidad, esos empresarios tienen que llegar.  Por último, Ministra y el Dr. Mauricio Cárdenas que fue Ministro de Transporte, no se nos olvide un tema y ese tema construye principios y construye criterios. En este tema del transporte, no hemos sido capaces de regular lo formal, no vamos ahora a tratar o por la vía de la regulación o por la vía de la legislación a legalizar lo informal porque ahí sí nos morimos todos, no hemos sido capaces de regular lo formal, menos podemos intentar legalizar lo que es informal porque entonces, ahí no hay estructuración de negocio que valga y esto tiene que volverse un negocio sostenible, y es sostenible en la medida en que el Gobierno, el Estado, por supuesto, sepa qué se puede y qué no se puede, qué se debe y qué no se debe.  El tema del mototaxismo no se puede pretender legalizar, eso existe como un problema, pero cada vez que aparezca un problema nosotros no lo tenemos que legalizar; el mototaxismo como tal acaba, pone por el piso cualquier estructuración, o no estamos de acuerdo en que el gran problema que tiene hoy los sistemas integrados es que están llegando menos pasajeros cada día de los que se proyectaron. Hagamos un pare, nosotros ganamos más, si somos capaces de parar un cuarto de hora y mirar hacia dónde estamos dirigiendo esos recursos, porque esos recursos son grandes, nos cuesta y no podemos seguirlos, invirtiendo de una manera tan laxa como viene siendo, o eso funciona y somos capaces de volver sostenibles esos sistemas o no estamos haciendo realmente nada.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-10-02T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Muchas gracias a los funcionarios que nos han acompañado, a los colombianos y colombianas que han tenido la amabilidad de acompañarnos en este debate que, por supuesto, muestra la necesidad de reestructurar, si podemos llamar así, los proyectos de transporte masivo en el país para sacarlos de la profunda crisis en que se encuentran.  Convocamos para el día de mañana a las nueve de la mañana al foro que convocado por la Presidencia de la Comisión Sexta y la Presidencia de la Comisión Accidental de Seguridad Vial que encabeza el Senador Plinio Olano. El foro lo haremos a partir de las nueve de la mañana y va a contar con la participación del Dr. Felipe Rodríguez, Director de la Agencia Nacional de Seguridad Vial de Argentina; de la Dra. Elena Prieto, Fiscal miembro del gabinete del Fiscal Supremo de España; la Dra. María Francisca Yáñez, Directora del Consejo Nacional de Tránsito de Chile; el Dr. Antonio Riu, líder en América Latina del tema de las licencias de conducción; el Dr. Marc Shotten, Director del Fondo Internacional de Seguridad Vial del Banco Mundial; el Dr. Walter Cotte, Director Nacional de la Cruz Roja; y el Dr. Alberto Velandia Acosta.  Agotado el orden del día y siendo las tres y cincuenta y tres minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el día de mañana a las 9 de la mañana. EUGENIO PRIETO SOTO  JORGE ELIECER GUEVARA   Presidente  Vicepresidente 78 SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General .  </p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
