<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luis Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 23</docTitle>
			<docDate>28-11-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>11</heading>
					<debateSection>
						<heading>28-11-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 23</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día veintiocho (28) de noviembre de 2012, siendo las diez y cincuenta y ocho minutos de la mañana (10:58 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente:  </narrative>
							<questions>
								<narrative>ANEXO A LA PROPOSICIÓN No. 29/12</narrative>
								<narrative>Para la Agencia Nacional de Infraestructura:</narrative>
								<question>1. Identifique las obligaciones del Concesionario, de la Agencia Nacional de Infraestructura-ANI (antes INCO) respecto del contrato de concesión inicial y sus otro si. De lo anterior, detalle de qué forma han variado dichas obligaciones de las partes en cada una de sus modificaciones</question>
								<question>2. ¿Cuál es la vigencia del contrato concesión Autopista Bogotá-Girardot</question>
								<question>3. Para la fecha de suscripción del contrato de concesión; ¿Cuál fue el ingreso esperado pactado en beneficio del concesionario y cual será este ingreso para el momento de liquidación de dicha concesión</question>
								<question>4. Determine las fechas de iniciación y terminación de las etapas de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot, denominadas pre-construcción, construcción y operación. De lo anterior determine si estas fechas han sido variadas en alguna etapa de ejecución del contrato de concesión, justificando el porqué de la celebración de esos otros si</question>
								<question>5. Enuncie si el concesionario, ¿ha incumplido con alguna de sus obligaciones contractuales en las etapas de pre-construcción, construcción y operación? De lo anterior identifique: ¿Cuáles han sido esos incumplimientos?, ¿Que actuaciones ha ejecutado la ANI como consecuencia de esos incumplimientos? y si a la fecha persisten esos incumplimientos por parte del concesionario</question>
								<question>6. ¿Cuantos, cuáles y cuando, son los trayectos pactados para ser entregados por parte del concesionario</question>
								<question>7. ¿Cuántos y cuáles son los peajes cedidos por el INCO al Concesionario? De lo anterior mencione desde que fecha y hasta cuando el Concesionario asume la administración de los mismos</question>
								<question>8. Describa de manera detallada cuales son los mecanismos de financiación de la Concesión</question>
								<question>9. ¿En qué términos y bajo qué condiciones debían cumplirse con los mecanismos de financiación de la concesión? Es decir, ¿Cuál era el plazo pactado para realizar los aportes por parte de los obligados? De lo anterior, mencione las fechas en las que la ANI (antes INCO) y el Concesionario realizaron los respectivos aportes, además de determinar si se cumplieron con las obligaciones previas para la recepción de los mismos</question>
								<question>10. ¿De qué manera GARANTIZA la Agencia Nacional de Infraestructura (antes INCO) el cumplimiento de las obras complementarias que a la fecha no se han ejecutado, ante una eventual liquidación del contrato de concesión por vencimiento del plazo pactado o por recepción del ingreso esperado por parte del concesionario</question>
								<question>11. En la actualidad cursa una controversia contractual del contrato de concesión Autopista Bogotá-Girardot ante la justicia arbitral. Conforme a lo anterior precise: ¿ante qué tribunal de arbitramento cursa la demanda? ¿Quién la invoca? ¿Cuáles son las pretensiones de cada una de las partes? Y ¿Cuál es el estado actual del proceso arbitral?</question>
								<narrative>Para el Interventor:</narrative>
								<question>1. El concesionario está obligado contractualmente a ejecutar y entregar doce trayectos de la concesión Autopista Bogotá-Girardot; de lo anterior mencione que trayecto ha entregado el concesionario con ejecución del 100% y así mismo describa que trayectos el concesionario no ha entregado identificado las obligaciones faltantes de cada trayecto</question>
								<question>2. De los trayectos que el concesionario no ha entregado a la ANI, explique hasta que fecha tiene el concesionario para entregar estos trayectos y si ya vencieron que medidas debería tomar la ANI para coaccionar con su cumplimiento</question>
								<question>3. Describa si el concesionario ya entrego en su totalidad los trayectos cuatro, cinco, seis y siete de la concesión Autopista Bogotá-Girardot. De lo anterior mencione, financieras que el concesionario debió ejecutar en cada uno de esos trayectos. las obligaciones técnicas y 4. El concesionario en el año 2005 y 2007, coloco en el mercado financiero bonos de capitales; de lo anterior responda: a. Describa cual fue el valor nominal de la colocación de los bonos por parte de la concesión y cuál es el valor de dichos bonos a la fecha. b. Cómo están calificados los bonos emitidos por la Concesión en la actualidad por parte de la calificadora del riesgo. De lo anterior explique la razón por la cual se adquirió esta calificación.</question>
								<narrative>Para el Concesionario:</narrative>
								<question>1. Para que fecha espera entregar los trayectos No. 4, 5, 6 y 7, de la sus obras concesión Autopista Bogotá incluidas complementarias como puentes peatonales y pasa ganados. -Girardot; 2. El concesionario en el año 2005 y 2007, coloco en el mercado financiero bonos de capitales; de lo anterior responda: a. ¿Cuál fue el valor nominal de la colocación de dichos bonos? b. ¿Existen como socios de la concesión, entidades del Estado, Fondos de Pensiones o administradores de los aportes parafiscales? En caso afirmativo, enuncie cuáles son dichas entidades; así como el valor nominal por las cuales adquirieron dichos bonos.</question>
								<narrative>Para el Ministerio de transporte:</narrative>
								<question>1. ¿Qué políticas y que medidas de control va adoptar el Ministerio de Transporte para lograr el cumplimiento de los planes de compensación de los municipios y ciudades que son afectados por las concesiones</question>
								<question>2. ¿Qué medidas va implementar el Ministerio de Transporte para evitar problemas como: la falta de ejecución de las obras en el tiempo pactado para ello, la falta de socialización a los habitantes de los municipios afectados por la intervención de las obras de las concesiones, el manejo inapropiado de los planes de manejo ambiental y la falta de garantías a los propietarios de los predios objetos de enajenación voluntaria y/o expropiación</question>
								<question>3. ¿Cómo implementara el Ministerio de Transporte, la política de seguridad vial a las concesiones y como se evaluara su resultado</question>
								<question>4. ¿Qué mecanismos va a implementar el Ministerio de Transporte para que se ejecuten a cabalidad los planes establecidos en las mesas de concertación previa con los habitantes de las comunidades intervenidas en la concesión</question>
								<question>5. ¿Cuál ha sido el impacto social y financiero de los cambios en los diseños de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot</question>
								<question>6. Analizado el contrato de Concesión No. 040 de 2002, se evidencian la falta de mecanismos contractuales por parte del Estado para presionar a los contratistas de las concesiones para el cumplimiento de sus obligaciones; por lo anterior, que medidas contractuales impulsara el Ministerio de Transporte para evitar las dilaciones injustificadas de los concesionarios y coaccionarlos así para cumplir en termino y cabalmente con sus obligaciones?</question>
								<narrative>-Sr. Presidente, todas y cada una de las respuestas han sido enviadas a los H. Senadores-</narrative>
								<narrative> </narrative>
								<narrative> </narrative>
							</questions>
							<narrative>ÍA  : Consideración y Aprobación de las siguientes Actas:  .-Acta No. 13-12, de la sesión del día 2 de Octubre de 2012. .-Acta No. 15-12, de la sesión del día 16 de Octubre de 2012.  
Citación a la Señora Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; al Señor Director de la Agencia Nacional de Infraestructura-ANI, Dr. Luís Fernando Andrade Moreno; a la Señora Gerente General de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot, Dra. Luz Mélida Gamboa Meza; y al Señor Interventor de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot, Dr. Andrés Manrique Manrique, en cumplimiento de la Proposición No. 29/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 29/12 Cítese a la señora Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; al Director de la Agencia Nacional de Infraestructura-ANI, Luís Fernando Andrade; al Gerente General de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot, Ingeniera Luz Mélida Gamboa Mesa; al Interventor de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot, Sr. Andrés Manrique Manrique, Representante Legal del Consorcio invitación al Señor Procurador de la Nación, Dr. Alejandro Ordóñez Maldonado y a la Señora Contralora General de la Republica, Dra. Sandra Morelli Rico, para que se “Interventoría Concesiones 2012”, con sirvan dar respuesta sobre el manejo de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot, en especial en el tramo Granada-Silvania-Fusagasugá, de conformidad al cuestionario que posteriormente presentaré.  Presentada a consideración de la Comisión Sexta del Senado por el Honorable Senador CARLOS FERRO SOLANILLA; y aprobada por unanimidad en la sesión del 24 de Octubre de 2012.  </narrative>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p>  declara abierta la sesión solicitando a la Secretaria llamar a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> realiza el llamo a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, López Maya Alexander y Prieto Soto Eugenio.  A continuación informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 4 senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Duque García Luís Fernando, Sudarsky Rosenbaum John y Torrado García Efraín.  Con las siguientes excusas dejan de asistir los H. Senadores Suárez Mira Olga Lucía y Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando:  Bogotá, DC., 29 de noviembre de 2012. Doctora Sandra Ovalle García, Secretaria General, Comisión Sexta, ciudad. Reciba un especial saludo. Señora Secretaria, debido a que la Senadora Olga Lucía Suárez Mira, padece quebrantos de salud (infección respiratoria aguda), y por instrucciones precisas suyas, me permito presentar excusa por su inasistencia a las sesiones de la Comisión los días 27 y 28 de los corrientes. Agradezco su comprensión. Fredy Aguilar Calderón, Comunicaciones.  Bogotá, DC., 21 de noviembre de 2012. Doctor Roy Barreras Montealegre. Presidente Senado de la República. Respetado Señor </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> por tener que ausentarme de la ciudad del 28 de noviembre debido a razones personales y familiares, comedidamente solicito se me otorgue permiso para ese día y se me excuse de asistir a las sesiones de Comisión y Plenaria correspondientes. Agradezco de antemano su gentil colaboración. Jorge Hernando Pedraza, Senador.  El Presidente solicita a la Secretaria dar lectura al Orden del Día.  La Secretaria da lectura al Orden del Día e informa a la Presidencia que se encuentra presente la Sra. Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; se radicó la siguiente excusa del Director de la Agencia Nacional de Infraestructura: “De acuerdo a la citación del 28 de noviembre del 2012 relacionada con la Proposición 29/12, me permito informarle que no podré asistir ya que me encontraré los días 27, 28, 29, 30 de noviembre y 1 de diciembre en Paris, en comisión de servicios del exterior, por tal motivo se ha delegado al Dr. Héctor Jaime Pinilla, Vicepresidente Jurídico de la entidad, para que me represente”. Firma el Dr. Luís Fernando Andrade Moreno, quien se encuentra presente. Por parte de la Procuraduría, se encuentra el Dr. Héctor Julio Silva, Delegado del Sr. Procurador General de la Nación, e informa que está por hacer su ingreso el Delegado de la Contraloría. Igualmente confirma la presencia de la Dra. Luz Mélida Gamboa Meza, Gerente General de la concesión de Autopista Bogotá-Girardot, y manifiesta que no tiene ninguna excusa por parte del Sr. Interventor de la concesión, Dr. Andrés Manrique Manrique.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Este debate tiene una trascendencia porque como se ha demostrado en todos los debates, es inaceptable para esta Comisión que el desarrollo implique lesionar los intereses de las comunidades nativas; por eso nos parece temas que de pronto no parecen trascendentales para los contratistas, sean vitales para los habitantes de estas comunidades.  importante que tan Vamos a darle la palabra al Senador Citante, acto seguido quiero proponerle que declaremos sesión informal para que intervengan los alcaldes y personas invitadas, luego intervendrá la Ministra, el Dr. Héctor Jaime Pinilla y enseguida la Dra. Luz Mélida Gamboa y luego intervendríamos los Senadores. Como ya tenemos quórum decisorio, por favor Sra. Secretaria, sírvase leer el Orden del Día para someterlo a consideración.  Secretaría: Orden del Día: i.  ii) Consideración y Aprobación de las siguientes Actas: Acta No. 13-12, Acta No. 15-12. iii) Citación a la Sra. Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez Correa; al Señor Director de la Agencia Nacional de Infraestructura-ANI, Dr. Luís Fernando Andrade Moreno; a la Señora Gerente General de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot, Dra. Luz Mélida Gamboa Meza; y al Señor Interventor de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot, Dr. Andrés Manrique Manrique, en cumplimiento de la Proposición No. 29/12. Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. Esta proposición ha sido presentada por el H. Senador Carlos Roberto Ferro Solanilla; y aprobada por unanimidad en la sesión del 24 de Octubre de 2012. iv) Anuncio para Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate de Proyectos de Ley.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Se somete a discusión el Orden del Día propuesto, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, ¿lo aprueban?  La Secretaria informa que ha sido aprobado el Orden del Día propuesto y da lectura al siguiente punto del orden del día: Aprobación de las actas 13-12 y 15-12, del 2 y 16 de octubre.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Las actas han sido enviadas a los correos de todos los Senadores y las Senadora integrantes de la Comisión. Se pone en discusión las actas, continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueban las actas?  La Secretaria informa que las actas han sido aprobadas y a solicitud del Presidente da lectura al siguiente punto del Orden del Día: Citación a la Sra. Ministra de Transporte.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Carlos Ferro, tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Saludo a la Ministra, a los funcionarios, a los señores Alcaldes, a los Concejales y a los representantes de todos los municipios que hoy nos acompañan y a los funcionarios de los entes de control.  Sra. Ministra, nosotros hemos convocado este debate con el único fin de seguir sensibilizando al Ministerio del Transporte y a la ANI, frente a los problemas que se están viviendo en los diferentes municipios, como consecuencia de las obras de desarrollo que se vienen adelantando por parte del Gobierno Nacional; proyectos que indiscutiblemente están generados para dar desarrollo, para buscar un mejor nivel de vida, una mejor movilidad, pensando en elementos como la competitividad para las regiones; pero que de un momento a otro muchos de ellos se han vuelto un obstáculo para muchas de las comunidades.  Así como lo hemos hecho con otros debates anteriores, ejemplo el de la Concesión de la doble calzada Bogotá-Villavicencio, donde pudimos demostrar la manera como le está faltando a los concesionarios, socializar este tipo de proyectos. Así como usted, tuvo la oportunidad de estar en el municipio de Fusagasugá hablando con varias de las comunidades y conociendo de fondo lo que ha sido esta problemática, queremos que una de las conclusiones importantes de este debate sea que se pueda entender, cuáles son las necesidades de la comunidad.  Hace unos pocos días la comunidad del municipio de Silvania retuvo pacíficamente las maquinarias en el desarrollo de las obras que se estaban adelantando sobre esa jurisdicción; me aterró encontrar una carta escrita por la Gerente de la Concesión en donde hablaba de desmanes, y lo primero que hice fue ir a preguntar a la Policía, para que me dieran un informe de si había existido alguna alteración del orden público y no fue así. A veces los Concesionarios, ni con el uso de las palabras, entienden lo que significa y la importancia de poder socializar los procesos que se han venido adelantando en muchos de estos proyectos, para poder entender cuál es la realidad; y solamente con ese hecho, Ministra, que a usted le llegó copia de esa carta, y no me dejara decir mentiras y lo sabe también el Alcalde de Silvania, jamás hubo un desmán, simplemente era la angustia de la gente de ver que se realizan obras sobre el sector, que no se socializan, que no comprenden, que no entienden lo que se está viviendo para poder saber lo que esto significa y lo que lamentablemente ha venido generando.  Sra. Ministra, este debate lo vamos a hacer con una base desde el punto de vista técnico y contractual, acá no venimos a echarle carreta a la gente sino acá queremos que usted, que ya nos ha dado unas respuestas, vea qué fue lo que se pactó con los concesionarios, cuáles eran los objetos contractuales precisamente que tenían que desarrollarse y cuáles fueron las adiciones a ese contrato, para poder entender a qué razones se deben esos incumplimientos y hasta dónde se nos va a garantizar a todos los municipios con los cuales se atraviesa precisamente este proyecto el cumplimiento de todos ellos. Usted estuvo en el Colegio Valsálice, jurisdicción del municipio de Fusagasugá, que colinda precisamente con el municipio de Silvania y se dio cuenta cómo salen los niños y niñas y jóvenes de ese colegio, sin ninguna garantía; y nosotros llevamos reclamando las obras complementarias y accesorias para que se pueda realizar este tipo de proyectos, y ante todo una vía que precisamente genera altas velocidades, podamos comprender lo que eso significa. Para que lo vean los colombianos, pongamos el video que a continuación nos va a introducir en el debate.  -Video: ¿Por qué un proyecto direccionado al desarrollo se ha convertido en una problemática social?  Esta es la vía Bogotá-Girardot, una de las más importantes del país; por esa Panamericana transitan diariamente cientos, miles de automóviles, camiones de carga, vehículos de transporte público, en fin, esta vía es una arteria primordial para el país, pero desafortunadamente lo que en un momento se presentó como una gran solución se ha venido convirtiendo en una sentida problemática colectiva.  la doble calzada han sentido que sus Los municipios que atraviesa necesidades no han sido tomadas en cuenta. La agónica historia de la construcción de esta doble calzada empieza con años de espera, tiempo valioso que está haciendo estragos en la economía de los comerciantes, familias enteras que en su momento disfrutaron de la bondad de los turistas.  Hoy la gran estructura ha partido los municipios en dos: éste es el caso de Silvania, la sola tarea de atravesar de un costado a otro se ha convertido en una odisea, un retorno sería la solución:-“Que el pueblo de Silvania nos lo partieron por la mitad, por eso digo que pasar a un lado, por ejemplo, a la parte donde está todo lo comercial, no podemos pasar”.-“Para pasar del barrio El Progreso, que queda aquí en esta parte, al barrio Los Puentes nos debemos desplazar en automóvil más o menos 12 kilómetros, seis hasta cerca de Quebrajacho y seis de regreso, sólo para pasar de un barrio a otro, igualmente sucede con Pinares del Río y con el barrio El Progreso de este lado, entonces es algo que queremos denunciar”.  Pero la historia apenas comienza: Este es el Colegio Valsálice, una institución que funciona sobre la doble calzada; los jóvenes estudiantes tienen que atravesar de manera peligrosa la gran Panamericana ya que no existe un puente peatonal: “Del puente a Valsálice pues resulta que ya abrieron, ahí ya se construyó la doble calzada, ya está funcionando hace varios meses y es el momento que los estudiantes y todas las personas están pasando saltándose el separador y arriesgando sus vidas ahí, entonces queremos que ese puente peatonal quede funcionando lo más pronto posible”. Tampoco hay senderos peatonales: “El sendero peatonal que va paralelo del municipio de Silvania al Colegio Valsálice también es importante; en épocas pasadas estaba, existía, cuando la carretera no tenía sino los dos carriles se construyó el sendero peatonal hacia Valsálice. Ellos hicieron la autopista pero el sendero peatonal no lo construyeron.”  La comunidad del sector conocido como “Cartódromo” ha tenido que vivir el drama de una vía peligrosa que no brinda las condiciones de infraestructura necesarias para atravesarla: “Acá a 10 metros tuvimos el accidente de una señora de nombre Lilian Castañeda, quien murió. Aquí donde estamos al frente han sido atropelladas ya dos, que afortunadamente pues no pasó a mayores. Aquí tenemos más o menos unas viviendas de 120 familias en este sector, acá hacia la parte de arriba y hacia la parte de abajo”.  Tengamos en cuenta que para que los habitantes del sector puedan tomar el servicio público que se dirige a Fusagasugá deben atravesar obligatoriamente la doble calzada, es necesario priorizar el flujo y movimiento de las comunidades del sector: “Un retorno que nos aprobaron la Concesión Bogotá-Girardot, INCO, en Bosachoque, entonces nosotros queremos que nos lo hagan 600, 800 metros más abajo, en el sector del Cartódromo, para beneficio de más comunidades”. Esta es la vereda La Cascada, una comunidad que también perdió la conectividad, la necesidad de tomar el transporte público hasta Fusagasugá obliga a los peatones a atravesar peligrosamente la vía: “La gente tiene que pasar por el transporte obligatoriamente, como de ida como de vuelta, entonces el cruce es obligatorio; tienen que pasar niños, tienen que pasar mujeres embarazadas, tienen que pasar señores de la tercera edad, señoras de la tercera edad”. “La problemática que tenemos aquí en el sector es que es un casco urbano donde no existe el puente para que la comunidad haga el cruce de esta autopista que ya está entregada”.  Aquí el municipio de Fusagasugá y su empresa de servicios públicos tenían un proyecto de construcción de una planta de tratamiento de aguas residuales, la cual realizaría el tratamiento de cerca del 30% de aguas residuales del municipio de Fusagasugá. La problemática de la doble calzada se extiende hasta Chinauta, allí la dificultad radica en la falta de puentes peatonales, predios que aún no se han adquirido para la construcción de dichos puentes; el paso obligado por la vía ha cobrado varias víctimas: “Desde que se iniciaron las obras en el tramo siete, sector de Chinauta, a la fecha llevamos 8 muertos que ha puesto esa comunidad”. Este tema es trascendental teniendo en cuenta que el Colegio Luís Carlos Galán alberga un número aproximado de casi mil estudiantes, los cuales tienen contacto directo con la variante. “Y hay inconformidad del comercio porque la gente del comercio está afectada”. Chinauta además se afecta con la problemática que causa la ubicación del peaje, según los habitantes esto ha partido el sector.  Los compromisos y las necesidades de la comunidad parecen tomar dos rumbos diferentes, por eso es importante señalar lo que para los habitantes es una prioridad: Sector Usatama, entre Silvania y Fusagasugá, retorno y senderos peatonales; Colegio Valsálice, puente peatonal; vereda La Cascada, puente peatonal; sector del Cartódromo, retorno y puente peatonal; vereda Bosachoque, puente peatonal; Quebrajacho, puente peatonal y pasaganado; vereda Cucharal, puente peatonal antes del empalme de la variante a Fusagasugá; Chinauta, cruce Avenida Buganviles, puente peatonal; sector de la iglesia Divino Niño, puente peatonal; entrada a Avenida Eucaliptus, Colegio Luís Carlos Galán, puente peatonal.  Una vía tan importante como la variante Bogotá-Girardot debe contar con las condiciones adecuadas para brindar un flujo rápido y efectivo; esta vía debería contar con el alumbrado necesario, los puentes concertados con la comunidad; la seguridad de los habitantes tiene que ser una prioridad. La variante Bogotá -Girardot no sólo debería ser un corredor vial, además debe ser una autopista hacia el desarrollo: “Obviamente que uno no puede oponerse al desarrollo del país, pero el desarrollo del país debiera de conllevar el bienestar de las personas afectadas”.  H. Carlos Roberto Ferro Solanilla: Sra. Ministra y señores Senadores y funcionarios, este video es la manera de entender las preocupaciones que se tienen por parte de toda la comunidad.  Este proyecto de la doble calzada Bogotá-Girardot, que inicia precisamente desde la Calle 13, Bosa, Granada, hace parte de uno de los proyectos más ambiciosos que ha tenido el país para poder conectar el Pacífico, y que fundamentalmente buscaba desarrollar un proyecto que desde el punto de vista vial tuviera las más altas especificaciones para el momento cuando fue entregado, y también diciéndolo, Sra. Ministra, hasta ahora muy incipiente en la elaboración de los temas que en materia de infraestructura tenían que desarrollarse. Por eso al expedirse el llamado contrato que permitió que se desarrollara este proyecto, había unas obligaciones muy importantes para realizar por parte del Concesionario, que en su momento le había entregado el Estado, y que parte de ese proyecto pasaba por la región central, es decir, por el departamento de Cundinamarca y fundamentalmente lo que tenía que ver en los municipios de Soacha, Granada, Silvania, Fusagasugá; parte del Tolima, municipios como Melgar, Ricaurte, hasta llegar a la ciudad de Girardot; y adicionalmente a eso el desarrollo de un tramo muy importante que en su momento se puso para el municipio de Soacha, que era la construcción de la fase uno de Transmilenio que iba a generar dentro de ese corredor de la Autopista del Sur las posibilidades de un mejor manejo del transporte masivo hacia la ciudad de Bogotá y generando unas mayores posibilidades en ese desarrollo.  Puesto en ese criterio, encontramos el diseño de lo que debía ser el proyecto, los municipios que cobijaba y las respectivas, precisamente, rutas que debía tomar en su momento para su correspondiente desarrollo. Quiero simplemente mencionar algunos de los elementos que hacen parte de este contrato, para que todos lo tengamos en cuenta y para que cada vez que vayamos avanzando en los datos que nosotros vamos a suministrar, entiendan cuáles eran los términos pactados en su momento para su ejecución, pero también cuáles eran las obligaciones que estaban contenidas precisamente en este contrato, y que después esperamos que tanto la ANI, como el Ministerio de Transporte, puedan explicarle a todos los colombianos y a las autoridades que aquí están presentes tratando de buscar la información.  Este contrato quedó precisamente con el 040 del 2004; el concesionario, Concesión Autopista Bogotá-Girardot; el acta de inicio de esa ejecución, 24 de agosto del año 2005; la duración del contrato inicial, 16 años; valor de las obras inicial, 422,000 millones de pesos; valor actual de la obra, 562,000 millones de pesos, con un ingreso esperado en materia de peajes de 882,000 millones; y ahora con una reducción de un ingreso esperado a un billón 202,000 pesos en ese sentido, después de que se logró ahí unos acuerdos sobre un valor proyectado de 2 billones sobre el valor total; acta de entrega de los trayectos del proyecto, 13 de octubre del 2004; acta de entrega del proyecto 12, 22 de noviembre del 2006; acta de inicio de construcción, 25 de agosto; acta de operación trayecto 10, 27 de abril del 2009; y acta de puesta en operación de los subtrayectos 7A, 7C, 8A y 9B, el 30 de noviembre.  El objeto contractual, y a lo que estaba obligado el concesionario, era a realizar por su cuenta y riesgo los estudios y diseños definitivos, adquisición de predios, la ejecución de las obras de construcción y rehabilitación, la operación y mantenimiento de dichas obras, la financiación y prestación de servicios y del uso de bienes de propiedad del INCO y los diseños de las ciclorrutas y los trayectos dos, tres, siete y diez. Quiero dejar constancia nuevamente sobre este tema que hemos venido discutiendo, Sra. Ministra, en esta Comisión: Hasta dónde dejarle la responsabilidad a un concesionario en materia de la adquisición de predios, en materia de la búsqueda de la licencia ambiental, sigue siendo lo mejor o hasta dónde estamos terminando retrasando los proyectos, como lo hemos venido encontrando en muchos de ellos que se vienen adelantando en las dobles calzadas en el orden nacional.  Los trayectos que estaban establecidos en el contrato, son en total 12 trayectos: 1) Calle 13 de Bosa y Soacha; 2) Soacha y T de San Miguel; 3) T de San Miguel a la T del Salto del Tequendama; 4) De la T del Salto del Tequendama al Alto de Las Rosas; 5) Alto de Las Rosas al municipio de Silvania; 6) de Silvania al municipio de Fusagasugá; 7) Fusagasugá a Chinauta; 8) Chinauta al Boquerón; 9) Boquerón y Melgar; 10) Melgar y El Paso; 11) Paso a intersección San Rafael; y 12) El Paso a Girardot.  Dentro de los compromisos en la etapa de preconstrucción estaba el de la constitución de un fideicomiso que iba a ayudar a financiar el proyecto; segundo, adquirir los predios; tercero, elaborar estudios y diseños; cuarto, elaborar y presentar el plan de gestión social al proyecto; quinto, tener para el final de esta etapa la suscripción de los contratos de promesa de contraventa y contratos de contraventa o la obtención de registro de la decisión de la expropiación por vía administrativa cuando no se lograra un acuerdo. En las etapas de construcción y rehabilitación estaba precisamente el de la adquisición de predios del trayecto Fusagasugá-Chinauta; el de ejecutar obras de construcción y rehabilitación en todos los trayectos; el de cumplir con las obligaciones adquiridas en las licencias ambientales y en el plan de manejo ambiental para la ejecución de las obras de construcción y rehabilitación; el de operar y mantener la infraestructura existente en el proyecto durante la ejecución de las obras de construcción y rehabilitación en cada proyecto; y quinto, construir y poner en funcionamiento todo el tema de infraestructura y operación de cada uno de los trayectos. En la etapa de operación y mantenimiento debía ejecutar labores de operación y mantenimiento de cada uno de los trayectos del proyecto vial; de operar y mantener la infraestructura existente en cada uno de los trayectos del proyecto; y tercero, de prestar y mantener el tema de transitabilidad en su momento.  Los riesgos que asume el concesionario con la firma del respectivo contrato: Primero, la variación de la demanda de los usuarios del peaje; segundo, la variación de los precios del mercado de los materiales, los insumos y las cantidades de obras necesarias para ejecutar los términos del contrato; tercero, los derivados por el riesgo geológico; cuarto, la alteración de las condiciones de financiación como consecuencia de la alteración de las variables del mercado; la variación tributaria; noveno, variaciones de quinto, asumir el daño de cualquiera de los bienes de su propiedad causados por terceros; sexto, el efecto desfavorable de lucro cesante causado por el hecho de fuerza mayor o caso fortuito; séptimo, efectos derivados de la rentabilidad del negocio y la obtención de utilidades o sufrimiento de pérdidas; octavo, efectos de los componentes económicos, fiscales, legales, técnicos necesarios para cumplir las obligaciones del concesionario. Los riesgos que asume en ese momento el INCO, hoy en día Agencia Nacional de Infraestructura: Uno, la existencia derivada del daño emergente por eventos de fuerza mayor y caso fortuito; dos, la variación de las tarifas de peaje por causas imputables al Ministerio del Transporte; tres, efectos desfavorables de la activación del soporte parcial en la disminución de ingresos y devaluación. Las obligaciones del INCO: Primero estaba ceder al concesionario las licencias ambientales para las obras de construcción y rehabilitación; y dos, ceder al concesionario los recursos producto de recaudo de los peajes incluidos en el respectivo proyecto.  La relación de las modificaciones que ha tenido el contrato, y en ese sentido quisiera que le pusiéramos mucha atención, porque es que ahí están los compromisos que luego de que se comienza a desarrollar el proyecto hay unos acuerdos con las comunidades, con las autoridades, para poder lograr que se solucionaran estos problemas, y aquí es donde radica precisamente la importancia de este debate, para saber qué se está haciendo en materia del cumplimiento legal. El primer otrosí, en donde se aclara que la fecha del perfeccionamiento del contrato es el 02/07 del año 2004. El otrosí número 2, la ampliación del plazo de suscripción del convenio interadministrativo entre el INCO y MinDefensa, para la adquisición de los predios que hacen parte del sector de Tolemaida en el municipio de Nilo para poder desarrollar el proyecto. El otrosí número 3, donde hay ampliación de ese plazo para el convenio interadministrativo entre el INCO y MinDefensa. El otrosí número 4, donde se compromete a la etapa de preconstrucción en el tramo 10, en los predios donde el Ministerio de Defensa otorga la autorización, y los recursos que se encuentran dentro del modelo financiero que modifica precisamente las cláusulas 9.4, 22.4 y 83.37 de ese contrato de concesión.  El otrosí número 5, donde se amplía el plazo para la suscripción del convenio interadministrativo INCO-MinDefensa hasta el 30 de septiembre del año 2005, para la cesión de los terrenos necesarios para la construcción de la variante y el plazo para ajustar el trámite predial a lo dispuesto en la Ley Novena de 1989, la Ley 388 del 87, el Decreto 1420 de 1998 y la Resolución 762 de 1998 del Instituto Colombiano Geográfico Agustín Codazzi, en relación al tema de adquisición de predios y avalúos. Los otrosíes, número 7 y 8, que modifican el contrato de concesión, en donde se manifiesta la voluntad del Gobierno Nacional y adiciona el contrato de tal manera que permita hacer tres nuevos tramos del corredor del proyecto: Trayecto 1, 11 y 12, e igualmente incluir la construcción de puentes peatonales y pasaganados, de acuerdo a la solicitud de las comunidades que se encuentran establecidas en el área de influencia de las obras, de acuerdo a la solicitud de las comunidades que se encuentran establecidas en el área de influencia de las obras; valor estimado de estas realizar actividades de construcción en obras, 164,000 millones de pesos al año 2005, y termino de ejecución estimado en 30 años contados a partir de la suscripción del acta de inicio, etapa de preconstrucción, 12 meses; etapa de construcción y rehabilitación, 86 meses; y un presupuesto esperado de ingresos por cerca de 2 billones de pesos.  Modifican el contrato de concesión así: Los numerales 4.1, 4.2 de la cláusula 4, cláusula 5 en cuanto al término de ejecución; el numeral 8.6 de la cláusula 8; cláusula 5 del otrosí 4, apéndice dos relacionado con los trayectos 1, 11 y 12.  El otrosí 9 del año 2005, ampliación del plazo de suscripción del convenio interadministrativo entre el INCO y Ministerio de Defensa por 30 años, y está el acta aclaratoria del otrosí número 8 del año 2005, que es aclarar y modificar el otrosí número 8, cláusula 10, que incluye la tabla con el valor de ingreso esperado del concesionario, conforme a los aportes efectivamente realizados por parte de la Nación. El otrosí número 10, ampliación del plazo de suscripción nuevamente del convenio interadministrativo entre el INCO y MinDefensa hasta el año 2006. El otrosí número 11, que permite modificar el párrafo de la hoja número 27 del apéndice número 3, especificaciones técnicas de operación y mantenimiento, y el ítem 1.5 de la hoja número 1 del apéndice número 6, listado de bienes reversibles.  El otrosí número 12 del año 2006, la entrega de estudios y diseños de los centros de control y operación del 23 de octubre del 2006, las estaciones de pesaje definitivas el 15 de noviembre de 2006, el concesionario reconoce y acepta que los mayores costos generados por los nuevos diseños de los centros de control, operación y de las estaciones de peajes así como su construcción, instalación y demás actividades, serán a su cargo y responsabilidad; modificar lo referente a la entrada en funcionamiento de las estaciones de pesaje y centros de control de operación; acta de revisión del trayecto 09, acuerdo de revisión de las condiciones técnicas y económicas en un plazo de 90 días calendario, para determinar y cuantificar las obras complementarias que se originaron por el trazado de la variante de Melgar al pasar por los predios del Ministerio de Defensa; acta de acuerdo sobre las correcciones del índice de estado, determinar los parámetros que orientaron las reparaciones necesarias para corregir los daños, reflejados en la medición del índice de estado.  El otrosí número 13, también del año 2006, ampliación del plazo de suscripción del convenio nuevamente interadministrativo entre el INCO y el Ministerio de Defensa hasta el año 2007. Otrosí número 14, que modifica el contrato de concesión en su cláusula 69.7, la cláusula 61, para el manejo del trayecto 9; complementar el apéndice tres, especificaciones técnicas de operación y mantenimiento en el capítulo tercero sobre procedimiento para medir el índice de estado, y el capítulo cuarto de peajes; corregir el otrosí número 8 y modificar el punto de referencia de inicio de la concesión definido en el apéndice 2; especificaciones técnicas de construcción del contrato de concesión de acuerdo a lo establecido en el contrato de concesión. El otrosí número 15, modificar el otrosí número 8 en lo referente al valor del ingreso esperado y la duración del contrato, se establece que el INCO pagará al concesionario la suma de 199,000 millones de pesos por concepto de las obras contempladas en la cláusula uno del otrosí número 8.  El otrosí número 16 del año 2007, según lo establecido en la cláusula primera del otrosí número 6, el INCO entrega a la Fiduciaria de Occidente la suma de 2,000 millones como aporte estatal para la realización de la gestión predial. El otrosí número 17, se modifica y complementa el esquema de adquisición de predios, cláusula 37 del contrato de concesión. El otrosí número 18 del 2009, se fijan los alcances definitivos de las actividades contempladas en el otrosí número 8: Plazo de entrega de las obras, marzo del año 2010, de acuerdo al acta de inicio del contrato el plazo se prorroga hasta julio del año 2010; en aplicación de la cláusula séptima del otrosí número 18 este plazo se amplía a cuatro meses más con ocasión de las redes de servicios públicos por requerimiento de Transmilenio y con el objeto de liberar precisamente recursos para el pago de mayores cantidades de redes con relación al documento modificatorio del 28 de noviembre.  El otrosí número 19, se reprograman los pagos del INCO y las obras, se dividen en trayectos, subtrayectos; el peaje del trayecto 10 se entrega el 15 de diciembre de 2010; los pagos del INCO se efectúan así: El 50% contra entrega de la memoria técnica y la puesta a disposición de la interventoría de las obras y el 50% restante contra entrega de las obras a satisfacción de la interventoría, en todo caso el concesionario deberá haber hecho sus aportes; para efectos de estos pagos se dan los trayectos 6B, 1B, 7C, 7A y 9, que pagará hasta la suma de 37,400 millones, correspondiente a las vigencias del año 2007 y 2008; se modifica el plazo de entrega de cada uno de los trayectos así contados a partir del inicio de cada uno de ellos, según el cronograma de obras: Trayecto uno, 80 meses; trayecto dos, 6 meses; trayecto tres, 43 meses, trayecto cuatro, 30 meses; trayecto cinco, 40 meses; trayecto seis, 31 meses; trayecto siete, 64 meses; trayecto ocho, 43 meses; trayecto nueve, 61 meses; trayecto diez, 24 meses; trayecto once, 80 meses; y trayecto doce, 75 meses; además que ahí se hacen otras adiciones en relación con este tema. En el adicional número uno del año 2010 se adicionan recursos para atender los requerimientos del CONPES 3535 de 2008: Saldo de compensación de predios del Ministerio de Defensa por más de 14,000 millones con cargo a la vigencia del año 2010, de acuerdo a la modelación financiera, se le debe descontar las obras de mitigación de impacto ambiental; el mayor valor requerido para la construcción de la variante Melgar, que son cerca de 26,000 millones de pesos de octubre del año 2007, de acuerdo a la modelación financiera; dar cumplimiento a lo estipulado en el numeral once de la cláusula primera del otrosí número 8 al contrato de concesión en las intersecciones a desnivel de San Mateo y Terreros, predios de Soacha, las intersecciones a nivel previstas en el numeral cuarto de la misma cláusula, cuyo valor será aplicado al costo total de las soluciones a desnivel, el cual se establece en la suma global de cerca de 77,000 millones de pesos de diciembre del 2008, se debe descontar aquí la suma de 16,500 millones de pesos del año 2005, contemplado en el otrosí, no para intersección a nivel; el saldo a cargo del INCO por valor de 41,000 millones de pesos, pesos de diciembre de 2002, que deberá ser reembolsado al concesionario con cargo a lo relacionado con la construcción de integral y sostenible de las vigencias futuras, autorizadas conforme al modelo financiero elaborado por la Subgerencia de Estructuración y Adjudicación, plazo de 18 meses contados a partir de la fecha en que se tenga disponibilidad en los predios; 23,000 millones de pesos, valor para reembolsar los recursos remanentes que el concesionario ha pagado en cumplimiento de los numerales 37.6 y 137 de la cláusula 37 del contrato; además se adiciona la elaboración de los diseños y la construcción de las obras para el mejoramiento del trayecto nueve, valor de 10,000 millones de pesos a pesos de julio del año 2008-valor de referencia-, las obras se ejecutarán de enero de 2011 hasta octubre de 2011; el concesionario legaliza, el contrato del INCO aprueba las garantías, se debe revisar el modelo financiero, ajustar al cronograma y dar inicio a este respectivo contrato. Ahí, están los otrosíes.  Ahora lo que nosotros queremos dar a conocer, es cuáles han sido los incumplimientos contractuales que con relación a esos otrosíes al objeto principal de ese contrato se han venido presentando; desde Bosa hasta el municipio de Girardot se viene sintiendo el impacto negativo como consecuencia de la construcción de esa doble calzada; en este momento se han venido generando problemas en materia de condiciones de desarrollo, bienestar, progreso los habitantes que están intervenidos ahora por esta concesión.  Trayecto uno, de la Calle 13 de Bosa a Soacha, en el mes de abril de 2012 no realizaron ninguna de las labores de rehabilitación pactadas en el apéndice dos del contrato de concesión en el sector conocido como 3M. En el trayecto de Soacha a la T de San Miguel, entre la salida sur de Soacha y la intersección conocida como la T de San Miguel no se ejecutaron obras nuevas de ampliación de capacidad, sin embargo, el concesionario está obligado a ejecutar obras de rehabilitación de las calzadas existentes para cumplir con el índice de estado establecido con el numeral tres de las especificaciones técnicas y operación y mantenimiento.  En el Alto de Las Rosas-Silvania, el programa de obras plasmado en el otrosí 19, establece la cláusula octava que el concesionario debe construir 30 puentes peatonales y adecuar dos; para el trayecto cinco el contrato establece la construcción de cinco puentes peatonales así: Acceso a Granada, San Raimundo, Subia Central, El Vergel, Azafranal; a la fecha no se ha construido ningún puente peatonal en este trayecto. Así mismo en la cláusula octava del otrosí 19 se estableció la construcción de ocho pasaganados de la siguiente manera: El Soche, San José, el acceso a Granada, La 22, La 22-El Recreo, San Raimundo, Subia Central, Azafranal, Simón Bolívar; a la fecha el único pasaganado construido es el de Soche.  Silvania-Fusagasugá, el programa de obras plasmado en el otrosí 19 establece en la cláusula octava que el concesionario debe construir 30 puentes peatonales y adecuar dos, y para este trayecto seis el contrato establece la construcción de cinco puentes: Silvania, Valsálice, Tibacuy, Bosachoque, Cucharal; a la fecha no se ha construido ningún puente peatonal en este trayecto. Así mismo en esa cláusula octava del otrosí 19 se estableció la fundamental, el desarrollo precisamente de construcción de dos pasaganados de la siguiente manera: El Tambo y Quebrajacho; a la fecha no se ha construido ningún pasaganado. Y fuera de eso, Ministra, como acá había una responsabilidad para adquirir los predios por parte del concesionario, ahí le presentamos una relación de todos los inconvenientes y de los titulares que en este momento tienen negociación, a los cuales se les ha hecho solamente el 50% del desembolso, a los cuales se les está adeudando el otro 50%; a unos titulares que están en este momento en temas de renegociación y que ahí van demostrando precisamente todo este tema de retrasos en adquisición de predios y fuera de eso de incumplimiento en lo que corresponde al manejo.  En el trayecto siete, primero, la concesión no ha entregado los estudios, diseños y planos de la intersección de Jaibaná, para ser revisados y avalados por la interventoría; segundo, el concesionario no ha construido los puentes peatonales; según ese otrosí había unos acuerdos en Cutumay, Divino Niño y Luís Carlos Galán, a la fecha sólo se encuentra adelantada una gestión predial consistente en el puente para el Colegio Luís Carlos Galán, lo que evidencia que no se ha construido ningún puente a la fecha en este trayecto y por otra parte, no se han entregado a la interventoría los diseños definitivos en relación con este proceso. Sra. Ministra, en este tema quiero recalcar un elemento que para nosotros es lo que corresponde a la intersección de Jaibaná, va a permitir que todo el tráfico urbano que en este momento sale del municipio de Fusagasugá, de su parte central, y va y comunica sobre Chinauta, lo podamos nosotros sacar de esa doble calzada y hacer dentro de una vía paralela, que es la de Los Ocobos, tenerle una mayor nivel de seguridad en este sentido; este es un proceso que va a ser muy importante en el caso del municipio de Fusagasugá y que fundamentalmente aún se ha incumplido.  En el trayecto ocho durante los meses de enero a abril del año 2000, el concesionario trabajó en las excavaciones y actividades de demolición, sin el aval de la revisión del plan de manejo de tráfico por parte de la interventoría.  Otros incumplimientos contractuales que hemos venido encontrando: Vía Bogotá a Sibaté, tramo La Despensa-Kilómetro 119, y Sibaté ingreso al municipio, características del lugar: Doble sentido de circulación, tres calzadas, tres carriles; la señalización vertical, preventiva, reglamentaria e informativa que está estipulado allí, horizontal, delineadores de carril, líneas de borde y líneas centrales desgastadas en algunos tramos, que se encuentran totalmente desgastadas; los dispositivos luminosos presentan deficiencias o falencia de tachas bidireccionales en algunos tramos; los elementos de seguridad en la vía como alumbrado público, señalización horizontal y vertical deficiente, como las señales de obras ya, ya sean colombinas, cintas de aislamiento de obras, como también material de obra dejado abandonado en andenes y algunos tramos de la vía. Quiero, Ministra, que usted pueda observar las fotografías; todos los días transitamos y encontramos lo que está sucediendo sobre ese sector sin las normales medidas de seguridad y sobre todo de compromisos que desde el punto de vista contractuales deben estar ahí encaminados; ahí está la manera como se está viendo la realización de esta obra, está cada uno de los casos sin tener las garantías necesarias ni para vehículos ni para peatones, y ahí está para que usted comience y se dé cuenta de lo que está pasando en relación con este proceso: En la Carrera Cuarta, Calle 22 a la Calle 30, sentido Soacha, una calzada de tres carriles sentido Soacha-Bogotá, la puesta en obras; ahí podemos ver y observar que para poder tapar ponen son unas láminas; vemos las circunstancias en que se encuentra todo el tema de señalización; indiscutiblemente no es por generar simplemente comentarios sino que obedecen precisamente a una serie de situaciones que ya la policía ha venido informando a los concesionarios, para que se tomen medidas en relación con esto.  Solamente quiero traer, para tener la oportunidad de poder escuchar a los tres alcaldes que hoy nos están acompañando también en sus planteamientos, mostrar una estadística que me parece preocupante y que ya ha sido revelada. Ministra, en el primer cuadro usted puede observar la accidentalidad en el año 2012 sobre un solo sector, Carrera Cuarta entre calles 22 a la 30, tenemos 15 muertos, 35 heridos y 110 afectado en diferentes daños; en la Carrera Cuarta con Calle 30, 12 muertos, 22 heridos, 40 afectados y daños ocasionados; en la Carrera Cuarta con Calle 38 hasta La Despensa, 11 muertos, 10 heridos, 47 daños. Ministra, usted presentó un proyecto que busca precisamente solucionar todos los problemas en materia de seguridad vial; quisiera que tuviera en cuenta que tenemos en ese corredor uno de los sitios más complejos en materia de tránsito, pero donde está costando mayores vidas y que indiscutiblemente está afectando proyectos que tenían que comenzarse a desarrollar, y usted al dar el paso sobre esa zona encuentra la situación que se ha venido presentando.  Un solo resumen del tramo de Soacha: 75% de las obras que se están llevando a cabo en el tramo de la Autopista Sur, sentido Soacha-Bogotá, correspondiente a la Calle 22, Tropezón, hasta la Calle 38, Terreros, llevan más de un mes detenidas sin observarse ningún tipo de ejecución o avance por parte del personal de la concesión. Deficiencia en la señalización transitoria vertical de las obras que aún no están concluidas en su totalidad, ya que como se observa en el material fotográfico, la manera como se aísla la obra hacia la vía está mal ejecutada; se identifica ausencia de señales transitorias verticales que hace difícil el tema de movilidad; falta de personal en la obra para dar un mejor manejo en las áreas de trabajo con los elementos necesarios para aislamiento de ésta y los pasos indicados; se hacen compromisos con la concesión en el plan de manejo de tráfico, en los cuales se le solicita cooperación de habilitación de un carril en la obra, la cual hasta la fecha no se ha cumplido para los fines pertinentes.  Son significativas las solicitudes por parte de los municipios de Granada, Silvania, Fusagasugá ante el desconocimiento de los planos y los cronogramas de obras de la concesión en el tramo del municipio de Silvania, sector San Raimundo, Los Puentes, Rio Barroblanco, límites con el municipio de Fusagasugá; preocupación por la estabilidad que ha venido generando precisamente las obras que se han desarrollado, problemas en la estabilidad de terrenos, de viviendas, taludes; resiembra de árboles de especies nativas, la consistencia y la viabilidad tiene que revisar recuperación de zonas verdes que garanticen el ornato y el embellecimiento de las áreas impactadas por el desarrollo de la correspondiente obra; así mismo que se técnica de construcciones de obras ya ejecutadas como gaviones en material de río, excavaciones, en fin, todas estas solicitudes que han venido haciendo los alcaldes y precisamente que han venido comentándolo en muchas de las intervenciones. Otro tema fundamental, el papel que tiene que jugar la ANI, que debe garantizar que el concesionario cumpla con la debida prestación de los servicios públicos domiciliarios de acueducto y alcantarillado; esto se debe como consecuencia a la manera como se han venido afectando muchas de las redes, en el municipio de Silvania precisamente se denunció un tema que hasta este momento no se le ha dado una respuesta concreta frente a ello; también se hace necesario que la ANI y el concesionario y su interventor garanticen la evacuación de aguas lluvias provenientes de la doble calzada, recepcionadas por el municipio de Silvania, se han causado inundaciones, ya esto ha sido denunciado y se ha advertido durante muchas ocasiones.  Pero también unos temas en materia de compensación social, Sra. Ministra, que le hemos hecho esa propuesta en relación a lo que está pasando en los municipios de Granada, de Silvania y de Fusagasugá; que pueda de esta misma manera entender que así como la obra ha generado una serie de situaciones que han sido críticas para el desarrollo económico, agropecuario, para la misma movilidad, también pensando en la nueva estructuración de lo que ha de ser la concesión para el mantenimiento y operación de la doble calzada, se tenga en cuenta este tipo de proyectos que con los recursos esperados se pueden llegar a desarrollar.  En el tema de vías peatonales y zonas de aislamiento, el caso que usted ya vivió en el Colegio Valsálice, eso también está pasando sobre sectores en donde obligatoriamente los niños y niñas tienen que pasar de un lado a otro, porque lamentablemente la doble calzada ha partido los sectores en dos, y en el caso del sector de Chinauta en cuatro, no solamente contando con la ubicación del peaje, sino también la manera como esa vía pasa por la mitad precisamente de este sector. Se han hechos muchas solicitudes, Sra. Ministra, en relación con unos requerimientos, a veces han sido escuchados, pero otras veces no se han podido llegar a concretar; allí hay unas comunicaciones de hasta el propio Senador Baena en relación con unos temas que tenían que darse con unas obras y obligaciones contractuales en el municipio de Granada y en el municipio de Silvania. Voy a dejar hasta acá, para que los alcaldes puedan ellos intervenir y relacionar cada uno de los puntos que en su momento generaron un tema de incumplimientos. Tengo acá una relación, por cada uno de los ítems y cuál es su estado, usted también, Sra. Ministra ha dado respuesta a ello.  Quisiera, para poder dejar y permitir que al final podamos nosotros por voz del representante de la ANI, y por voz también de lo que tiene que ver en relación con el Ministerio de Transporte, usted nos pueda especificar cada uno de ellos. Simplemente quiero dejarles claro que esto es una investigación que hemos hecho muy seriamente, aquí están cada uno, tenemos las fechas, la relación; cuáles obras se han ejecutado, cuáles no en cada uno de los puntos, pero como quiero que nosotros le demos la oportunidad precisamente a las autoridades de intervenir, hago caso omiso simplemente para que también pueda haber relación con eso.  Situación igual ocurre con el municipio de Fusagasugá, allá hay unos requerimientos de las empresas públicas municipales, hay unos temas en relación con la construcción de un puente que se ha venido solicitando sobre el sector de Bosachoque; el Sr. Alcalde, Dr. Carlos Daza, tendrá la oportunidad precisamente de intervenir sobre ese punto y sobre la situación que en este momento se ha venido generando. Simplemente quería recalcar sobre un tema, ese común denominador de lo que hemos encontrado en todos los municipios, Ministra, usted lo escucha decir por todas partes, lo ha escuchado en el caso expuesto por la Sra. Alcaldesa de Granada, por el Sr. Alcalde de Silvania, el Sr. Alcalde de Fusagasugá, es un caso reiterativo y lo vemos en todas partes y no sé hasta dónde vamos a lograr que aquí se pueda establecer una política en materia de la ejecución de estos grandes proyectos, que permita socializarlo con los municipios, y puedan ser tenidos en cuenta frente a ese tipo de elementos, pero vuelvo al mismo tema reiterativo, adquisición de predios, la manera como se están negociando, procesos en materia de expropiación; no reconocer lo que le significa a una persona que puede estar en esa zona y que durante años ha tenido su casa, que es un desarraigo que se presenta, que al final solamente se contemplan unas medidas en materia reglamentaria para la adquisición, que al final no pueden entender qué es lo que considera y cuáles son las condiciones que en materia económica, desde el punto de vista familiar y desde el punto de vista de su ciudad, eso representa; y que es un tema que fundamentalmente, si nosotros vamos a seguir desarrollando proyectos durante los próximos años, no podemos dejar de tener en cuenta, es un elemento muy preocupante que así lo entiendo.  Hoy frente a las circunstancias imprevistas en la ejecución de la concesión, hay unos incumplimientos del concesionario por los cuales se hace que sea sancionado en la reducción del ingreso esperado: El concesionario no ha entregado los predios en los plazos y términos establecidos en el contrato; incumplimiento del concesionario en el cumplimiento de las obras; incumplimiento en el peaje del 50% de los vehículos de carga que pasan por la vía; incumplimiento de la entrega del plan de manejo de tráfico para unos frentes de obras; incumplimiento por zonas laterales con diferencia de altura mayor a cinco centímetros entre la calzada y la zona lateral adyacente; incumplimiento por no contar con el mínimo del equipo de policía de carreteras en los centros de control de operación del corredor vial, por no terminación de los trayectos número ocho, Chinauta y Boquerón, no terminación de obras trayecto siete, Fusagasugá-Chinauta, no terminación de obras trayecto seis, Silvania-Fusagasugá; y no terminación de obras trayecto nueve, Boquerón y Melgar.  Los incumplimientos, que no han sido sancionados, a la fecha no se ha impuesto sanciones por el incumplimiento del concesionario por falta de programa de señalización y manejo de tráficos específicos para cada uno de los frentes de obras, como se estipula en las especificaciones técnicas de operación y mantenimientos consignadas en el apéndice tres del contrato de concesión; al 30 de enero del 2012 se vencieron los plazos adicionales para entregar las obras de los trayectos 3, 4 y 5, los cuales hasta este momento, no han sido entregados. Presentación de un nuevo cronograma por parte del concesionario, el INCO el 3 de octubre del 2011 solicita al interventor un concepto acerca de la posibilidad de reprogramar el cronograma de obra como cuarta versión; es preciso recordar que el cronograma de obras fue inicialmente establecido en la cláusula nueve del contrato de concesión y que posteriormente fue modificada por el otrosí número 19 en su cláusula cuarta; el nuevo cronograma establece que la etapa de construcción se prorrogue desde el 25 de septiembre del 2012 hasta el 31 de enero del 2015, el cual no tiene justificación técnica que dicha prórroga se dé más que el incumplimiento en la ejecución de las obras por parte del concesionario en el término establecido para ello. Aquí hay un elemento que indiscutiblemente después de haber vivido lo que hemos tenido que vivir con esta obra, es la presentación de una demanda arbitral por parte del concesionario, el concesionario a través de su apoderado presentó demanda arbitral y solicitó ante el Centro de Arbitraje y Conciliación de la Cámara de Comercio, la instalación de un tribunal de arbitramento el 23 de marzo del año 2011, y a continuación vamos a reiterarles algunas de las pretensiones que tiene el concesionario: La primera, declarar la interpretación de la cláusula 37 modificada por el otrosí 4, 6, 14, y 17 del contrato de concesión acerca de definir sobre quién recae el riesgo predial y de redes de servicio público del contrato, eso estaba en el contrato original cuando se firmó y era responsabilidad que asumía el concesionario y ahora están demandando al Estado para que esto sea una responsabilidad de la ANI y es una pretensión en relación frente a ese tema.  De lo anterior, determinar que el riesgo de la gestión predial por parte de la concesión se desbordó y se convirtió en un riesgo ilimitado, y por lo tanto declarar en su concepto que el INCO es responsable de las afectaciones a la programación de obra del contrato de concesión, es decir, la ANI. Declarar la excepción de contrato, óigase esto, no cumplido, es decir, la concesión no cumplió porque el INCO incumplió primero; cuando todos conocemos cuál ha sido la historia de la doble calzada Bogotá-Girardot y lo que nos ha tocado vivir a todos los que transitamos y vivimos sobre esa zona; declarar la excepción del contrato no cumplido, es decir, la concesión no cumplió porque el INCO incumplió, primero no girando sus aportes para financiar el proyecto, de conformidad con la cláusula segunda y tercera del otrosí 19 que modifica el numeral 22.4 y 22.5 de la cláusula 22 del contrato de concesión, por lo que el concesionario está exento de dar cumplimiento a los hitos de la construcción y la programación prevista en el otrosí 19, en la aplicación de principio de excepción de contrato no cumplido. Sr Contralor, esperamos que usted ahora nos pueda dar luces frente a ese tema, ¿o acaso frente a ese incumplimiento del INCO, el concesionario no estaría obligado a cumplir con las obras pactadas en ese otrosí 19?, ¿ésta simplemente va a ser la excepción para que ellos no puedan cumplirlo?  Declarar que la actual programación de obra del contrato de concesión resulta inviable por razones no imputables al concesionario. Sra. Ministra, hay unos temas que ahora me imagino que aquí la ANI y usted podrá llegar a intervenir en relación con todo el tema de la estructuración de la concesión sobre unas decisiones que se tomaron en relación con la etapa de preconstrucción, de construcción y rehabilitación, de operación y de mantenimiento, las cuales tenían que ser ejecutadas en el término de 16 años, sin que el término real excediera 22 años; allí hay unas explicaciones frente a eso, nosotros tenemos la evaluación por cada uno de los sectores, de la preconstrucción, la construcción y la rehabilitación, lo que debía establecerse para el cumplimiento en materia de ellos; ese es un tema que ya de explicación final usted lo podrá dar frente a ese tema.  Sra. Ministra, no voy a terminar relacionando los mayores inconvenientes en razón a la hora que tenemos y para poder escuchar a los alcaldes, pero sí quería dejar sentado un criterio que me parece que aquí es fundamental. Aquí tenía unos elementos de fondo sobre lo que ha pasado desde el punto de vista económico y financiero de lo que es la concesión, ya todos conocen qué ocurrió, la manera como se ha incumplido por parte del concesionario en relación con el tema de los aportes de capital; la manera como el Estado salió para poder buscarle una solución a este problema adelantando unos aportes, anticipos frente a eso, aún más, se habla que de pronto hasta violentando todo el tema de estructuras de vigencias futuras y sobre todo el esquema de estabilidad fiscal de la Nación en materia presupuestal; también unos temas en relación con las diferentes acciones populares que se han puesto por el incumplimiento de todas estas obras; también en relación con la manera como se estructuraron un fidecomiso para la expedición no solamente de unos bonos, sino también para el tema del manejo de los aportes, el tema de los costos que esto ha tenido; y eso es un tema que me queda generando una gran preocupación, si en este momento se está buscando nuevamente colocar una nueva demanda arbitral frente al Estado en relación con lo que ocurrió durante estos años, mi pregunta es ¿qué podemos esperar todos los que están aquí que representan a sus municipios, en relación con todos esos otrosíes que estaban precisamente dentro de ese proyecto?  Escuché al Director de la ANI hace dos días por radio hablar que ya estaba concluido el 80% del proyecto de la doble calzada Bogotá-Girardot, que solamente faltaba un 20%, pero vi que el Sr. Director de la ANI no se acordó en nada de los otrosíes que fueron pactados, porque si eso fuera cierto, que faltara el 20% sobre los sectores que en este momento se están desarrollando esos proyectos, ya deberían estar avanzando esas obras complementarias y adicionales, y no es cierto, y aquí está demostrado y hay unos informes en relación con ese sentido. Entonces también creo que la ANI, tiene que defender la responsabilidad y los derechos que le corresponde al Estado en esa materia, a los ciudadanos, porque cada vez más nos estamos dando cuenta que si aquí no se nos informa a nosotros lo que está sucediendo en cada una de estas obras que se están realizando, estamos nosotros terminando como simples asistentes a un desarrollo que el país requiere, pero sin contar, y hoy más que nunca; y creo que cuando usted escuche a los señores alcaldes entenderá por qué es la queja que se ha venido presentando reiteradamente en cada uno de los sitios; sé que la Contraloría General de la República, también cuando haga su intervención, podrá dejarnos conocer; pero como quería solamente basarme en los acuerdos que se habían hecho desde el punto de vista contractual con los otrosíes.  Sra. Ministra, aquí viene una segunda etapa de este debate de la doble calzada desde el punto de vista de la estructuración financiera y de lo que ha ocurrido, y eso también va a generar unas responsabilidades de carácter disciplinario, de carácter penal y de carácter fiscal en relación con eso.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Carlos Ferro, gracias por su intervención tan brillante sobre este tema, que recoge las inquietudes y las angustias de esta comunidad. La Sra. Ministra ha pedido intervenir a continuación, tiene el uso de la palabra.  Ministra de Transporte-Dra. Cecilia Álvarez Correa: Como hemos venido hablando hace unos días, a raíz de la visita que tuvo lugar en Fusa, la semana pasada, comparto con usted las inquietudes y también las de los alcaldes, y ustedes lo saben porque así me expresé ante la comunidad, de las angustias y de algunas indolencias de parte de nosotros y del concesionario en el tema social, de comunicación, de entendimiento entre la comunidad y el Ministerio.  He pedido, después de la reunión que tuvimos allá, que la supervisora tuviera un contacto mayor con ustedes de información y así el concesionario; y estoy también de acuerdo con usted, Senador Ferro, que esto no debe volver a pasar, que lo que viene haciendo la ANI, lo que va a hacer, que son inversiones por el orden de 40, 50 billones de pesos, que tienen que ver con el desarrollo del país, no pueden ir en contra también de los pueblos, los pueblos deben estar enterados, deben ser oídos, debe ser socializado lo que vamos a hacer y eso hay que tenerlo presente en todas las licitaciones que vamos a acometer; y también al Vicepresidente Jurídico de la ANI, que me ha venido acompañando en mucho de este proceso de la concesión en unas mesas de trabajo, que más adelante él en detalle les dirá, también le he dicho que se tenga presente estas solicitudes para que el futuro del país no se vea otra vez afectado, porque es insólito lo que ha pasado con esta concesión.  Sabemos que desde el inicio tuvo problemas, sabemos lo que pasó, de ingrata recordación, con el tema de los Nule y también que uno de los accionistas de la concesión dijo que él se hacía a cargo de la misma. El concesionario ha tenido múltiples multas y tiene en estos momentos retenido más de 50 millones de dólares por sanciones, porque así lo permite el contrato que se firmó, pero lo más importante de esto, es que hay que finalizar las obras y hay que mirar el cómo; y hay que hacer esos puentes peatonales porque lo más importante es la vida de la gente, es increíble que haya habido 9 muertos y nosotros no hubiésemos estado atentos en ese tema. Le he pedido al Ministerio, al Viceministro de Infraestructura y al Director de la ANI, y aquí a la supervisora, que el tema de puentes peatonales es importantísimo, sobre todo los que tienen que ver con el tránsito de los niños de un sitio a otro, y pido que si hay que, y es un mandato que viene del Ministerio, que invertir ya, liberar unos recursos para hacer esos puentes y evitar las muertes, hay que hacerlo, es una obligación del Estado hacerlo; y pedirle al concesionario, si es que hay problemas de recursos también con la plata que ya les hemos girado para que vaya acometiendo las obras, que los puentes peatonales para los niños frente a los colegios y para los ancianos es una prioridad; y a partir de la fecha, como lo dije, la comunidad debe estar muy enterada de lo que estamos haciendo.  Cómo vamos a negociar, qué va a pasar con el tribunal, qué va a pasar con las demandas; y le he pedido hoy al Vicepresidente de la ANI, que les cuente en extenso porque ustedes son los que deben ir a la comunidad y decir qué es lo que está pasando, con base en este debate, que le doy las gracias, Dr. Ferro, porque estos debates son los que se tienen que hacer para que estas cosas no vuelvan a pasar en Colombia, tenemos que ir perfeccionando el tema, porque uno pasa de concesiones de primera generación a segunda, y cree que va a ir avanzando, y a tercera. Sé que esta es una concesión en particular que ha tenido mucho problema desde el inicio, pero hay que terminar las obras y he tratado desde el Ministerio, con la ayuda de la ANI y algunos funcionarios del Ministerio, y con el concesionario, sentarnos a ver cómo podemos destrabar esta situación para que la obra termine, porque sí hay vías legales para hacerlo y nos asiste mucha razón, y como empleados públicos y funcionarios públicos tenemos el deber de hacer cumplir lo pactado, tenemos informes de la Contraloría, del Contralor Delegado tengo un informe que dice con precisión cuáles son y cuáles han sido las fallas de parte y parte que debemos tener en cuenta, pero tenemos que tomar una decisión rápidamente porque esto no se puede alargar más, la vida y el futuro de los pueblos y de todas las comunidades está en juego.  En el tema predial, también hemos tenido algunas dificultades. Allá ciudadanos de esos municipios me decían que se sentían atropellados y que no recibían ninguna información, de pronto es que no le hemos dado toda la información, ahí tienen sus patrimonios de toda la vida; comparto con ellos que hay que sentarse con ellos y explicarles, y le pido a la supervisora Cecilia que lo haga. Tenemos la lista de quienes en esa visita nos manifestaron que estaban descontentos, sentarse con ellos y explicarles, ese es un deber de un funcionario del Estado, y pido que se haga eso; pido que la atención a los municipios sea la prioridad y que se les resuelvan los problemas, que no les generemos falsas esperanza. Quiero oírlos, quiero que la ANI les diga desde el punto de vista legal qué es lo que estamos haciendo y quiero también aquí que se comprometa la supervisora, que tiene un contacto permanente con ustedes, que los informe; quiero que el tema de señalización se cumpla, que miremos qué es lo que está pasando, por qué esos temas, que tampoco son de gran envergadura, no se están haciendo, y que implican realmente un cambio en la vida de los pobladores de estos municipios.  También me pidieron que mirara el tema del peaje de Chinauta; ya eso está bajo la responsabilidad del Viceministro de Infraestructura, que lo va a mirar con el Director de la ANI, a ver cómo se puede hacer, les dije que no les prometía tomar una decisión ya, sino que debía ser estudiada; no sabía si iba a decir un “sí” o un “no”, pero sí comprometernos con el estudio. Nuevamente, Sr. Presidente y Senador Ferro, gracias por este debate, porque todos los días nos recuerda que al pueblo hay que oírlo y que no hay que atropellarle sus derechos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tenemos una pequeña dificultad, hay un evento a las dos de la tarde en la Contraloría, una especie de rendición de cuentas de la Sra. Contralora. El Dr. Nelson Izáciga, que es el Contralor Delegado, tiene que acompañarla, entonces él dice que antes de retirarse quiere intervenir. Él y la Contraloría han cumplido un papel muy destacado en todos los procesos de licitaciones, particularmente en lo que tiene que ver con la defensa de los ciudadanos. Tiene la palabra, Dr. Nelson Izáciga, Contralor Delegado.  Contralor Delegado Sector Infraestructura Física y Telecomunicaciones, Comercio Exterior y Desarrollo Regional-Dr. Nelson Izáciga León: Senador, quería hacerle un recuento de la actuación de la Contraloría con relación a la Concesión Bogotá-Girardot, hay una coincidencia estricta, digámoslo, con la argumentación y la exposición que usted hacía, y esto no es ajeno a la labor que el Congreso también ha realizado y que para la Contraloría ha sido fundamental, de entregarnos información y abrirnos los ojos sobre puntos críticos, que ustedes hace dos años ya lo vienen haciendo, por lo menos desde el momento de la gestión de esta nueva administración de la Contraloría.  Sobre esta Concesión hay una serie de hallazgos que se encuentran en este momento ya consolidados, ya no sólo son hallazgos de tipo fiscal en lo que tiene que ver con lo misional de la Contraloría, y unos hallazgos ahí penales, unos hallazgos disciplinarios; se presentaron las denuncias penales correspondientes y los disciplinarios se trasladaron a la Procuraduría.  Quería centrarme en el tema fiscal y en la recuperación del patrimonio público, haciendo la valoración importante que frente a esta Concesión ya existe un proceso de responsabilidad fiscal, en el cual han sido vinculados varios presuntos responsables, se incluyen los contratistas, los interventores y se incluye también parte de funcionarios públicos, que viene inmersa una responsabilidad fiscal para la Contraloría. Este proceso tiene reserva, se han consolidado la totalidad de los hallazgos por unidad procesal para llevarlos en un solo proceso por materia de economía y celeridad, y quería hacerle un recuento de lo que este proceso en este momento incluye, en el año 2007 la Contraloría encuentra que hubo un mayor reconocimiento, de lo que usted decía en la exposición del tema del modelo financiero, se le dio un mayor reconocimiento por el pago de obras adicionales en los costos de mantenimiento y de operación del tramo doce de la concesión al concesionario y por eso se dio un hallazgo de 7,516 millones de pesos.  En el año 2008, se encontró revisando el tema fiduciario, que los rendimientos de la fiducia no habían sido girados al Estado, como lo obliga a realizar en las concesiones, y por esa razón se dio un hallazgo fiscal de 1,115 millones de pesos. En el año 2009, hubo unos mayores ingresos por la actualización incorrecta de las tarifas de peaje, hay que recordar que estas tarifas de peaje son regladas y no se pueden cobrar de manera caprichosa unilateral, se encuentra que se están cobrando por encima de lo establecido y se da un hallazgo de 2,100 millones de pesos. En el año 2009, empiezan a hablar del tema del cumplimiento de los cronogramas, porque su incumplimiento, no es solo un efecto de decir que si se incumplen los cronogramas hay que hacerlos cumplir, falta que cumplan esto; en un modelo de concesión la diferencia que tiene la actual Contraloría con la interpretación que traían las auditorías anteriores es que cuando existen estos desplazamientos, lo que existe es un incumplimiento contractual, que tiene unas consecuencias patrimoniales. No es lo mismo que a mí me entreguen una obra en febrero a que me la entreguen en febrero de tres años adelante, porque eso implica la derogación de un recurso que está dentro de un modelo financiero que compone el contrato de concesión. En este evento, en el año 2009, se encontró un desplazamiento del cronograma, y eso conllevó un efecto patrimonial de 7,347 millones de pesos.  En el año 2012, una auditoría reciente, que la hace la Contraloría, se evidenció una denuncia que recibimos aquí en la Comisión Sexta, con relación a la falsificación de unas actas de obra por una suma cercana a 225,000 millones de pesos; se entregaron unas actas de obras como si se hubieran realizado, y no se habían realizado, y se habían hecho valer como inversiones dentro de la concesión. Este tema se evidenció al interior de la misma concesión, fue un tema interno de la Concesión, ellos presentan unas denuncias penales, pero la Contraloría lo que hace es la evaluación de qué impacto económico tuvo el haber tenido en cuenta esas inversiones como realizadas, ese impacto económico es un impacto fuerte, es de 102,600 millones de pesos; hay un adelantamiento de vigencias futuras y se entra a determinar que eso tiene un impacto financiero que está golpeando el contrato.  En el año 2010, hay también a lo que usted hacía alusión del cronograma del otrosí 19, cuando postergan la realización de las obras, y hay un impacto en ese otrosí, es un impacto financiero. Si yo tenía una obligación de entregar unas obras en un momento y las voy a aplazar, pues eso conlleva a un impacto financiero y un beneficio adicional para el concesionario, que no estaba inicialmente establecido.  Frente a otro tema que usted tocaba, los puentes peatonales y los pasaganados, hay unas obras que estaban pactadas para entregar en una fecha, no se entregaron pero se pagaron; eso está como un detrimento patrimonial por 13,218 millones de pesos. Y por último, en el año 2010 también se incluyen las adiciones al contrato de interventoría, que estaba previsto para tener un plazo y en el cronograma de obras se da una mayor permanencia del interventor; eso está por 1,646 millones. Es decir, si empieza uno a revisar la trazabilidad de los hechos que usted hacía en su exposición, encontramos que la Contraloría ha venido haciendo un seguimiento y ya los tiene en proceso de responsabilidad fiscal; tengo entendido que el proceso está en una etapa de evaluación de pruebas, están recepcionando ya versiones libres y todo esto lo están haciendo previo a la imputación que tiene que realizar la Contraloría; la cifra de lo que suma el proceso total, todos esto se todos unificó, como lo decía, por el principio de economía y celeridad procesal, es una cifra de 170,772 millones de pesos.  Para concluir, me parece importante que se sepa que también ha habido otras actuaciones fundamentales en ese proceso auditor a la Concesión Bogotá-Girardot. En el año 2007 se renegocia el contrato de la concesión Bogotá-Girardot, por la intervención de la Contraloría directamente, se disminuye el ingreso esperado de la Concesión de 2.9 billones de pesos a 1.2 billones de pesos; es una cifra de 1.7 billones de pesos, una cifra bastante importante. Y en el adicional número uno del año 2010 se reduce el ingreso esperado del concesionario en 62,000 millones de pesos; ese había sido ya reconocido por inflación por encima de las proyecciones macroeconómicas y esto se da por actuación de la Contraloría directamente.  Aquí espero que con todas las concesiones nosotros podamos llegar a tener un trabajo tan consolidado como en el caso de Bogotá-Girardot, a tener ya procesos con los adelantos que el país requiere, pero pienso que esta Concesión ha sido permanentemente valorada y vigilada por la Contraloría; aquí se están tomando notas de temas adicionales que de pronto nosotros vamos a verificar y a valorar para hacerles el seguimiento: Un tema que aquí también en esta Comisión se ha tratado mucho, el tema de seguridad vial, el tema de que la vida humana está por encima de otras consideraciones, y aquí se ha tomado nota de todo lo que usted dijo en el debate y le haremos el seguimiento correspondiente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Dr. Izáciga, esperamos que nos excuse a los integrantes de la Comisión Sexta porque usted sabe que estos debates no terminan antes de las tres, y después lo acompañamos. Empezamos por el Alcalde de Fusagasugá, Dr. Carlos Daza Beltrán; tiene la palabra.  Alcalde de Fusagasugá (Cundinamarca)-Dr. Carlos Andrés Daza Beltrán: Fusagasugá es cabecera de una provincia de 10 municipios que en total sumamos cerca de 350.000 habitantes, nuestro municipio tiene 125,000, y tenemos tres de los tramos, que albergan el seis, siete y ocho de la Concesión Bogotá-Girardot.  Tenemos una serie de dificultades que han sido muy bien expresadas por el Senador Carlos Ferro, y parte de la problemática radica en la falta de socialización. En los primeros procesos que se hicieron antes de la elaboración de la doble calzada en nuestra región, el Gobierno Nacional habló de muchos temas, recuerdo por ejemplo que el mismo Presidente de la República de la época se comprometió con nuestro municipio de Fusagasugá para que en los diseños originales de la concesión se ampliara la entrada principal de nuestra ciudad, la Avenida de Las Palmas hasta la doble calzada, situación que con el tiempo vimos, fue sacada de los diseños originales y nunca se cumplió. Igualmente vimos lo mismo en municipios aledaños como el municipio de Silvania, de Granada y en otros sectores que fueron totalmente descuidados por los diseños originales. tenemos Plenaria, si alcanzamos  Pero no podemos llorar sobre la leche derramada, existen nuevos diseños que fueron aprobados y avalados, y sobre los cuales teníamos también puesta nuestra esperanza. Desafortunadamente estos últimos que han sido avalados por la ANI, por el Ministerio y que son de público conocimiento no han sido cumplidos tampoco y ahí están las consecuencias. En nuestro municipio Ministra, sin contar Silvania y Granada, son nueve los fallecimientos que hemos tenido, en los cuales también contamos con la ingrata noticia de tener menores de edad, nueve personas que han perdido a vida por el incumplimiento de las obras accesorias de la Concesión. En especial nos preocupa la situación de dos colegios de nuestra región que están sobre la avenida principal que son el Colegio Luis Carlos Galán Sarmiento y el Colegio Valsalice, en el cual usted estuvo señora Ministra y nos acompañó.  Estas muertes nos hacen reflexionar y pensar sobre la responsabilidad que tenemos como mandatarios de atacar la problemática de inmediato, y por eso aplaudo esa decisión señora Ministra de que sea breve y de inmediato el cumplimiento de los puentes que son una de las responsabilidades más grandes que tenemos. En nuestros tramos están: Puente peatonal de Silvania, Valsalice, Tibacuy, Bosachoque, Cucharal; pasaganados del Tambo, Quebrajacho, Puentes de Cutucumay, Divino Niño y Luis Carlos Galán. Si nos ponemos a trabajar fuertemente seguramente no tendremos una muerte más, y eso es lo que esperamos como alcaldes y como representantes del pueblo.  Igualmente tenemos otra serie de problemáticas que se han venido presentando, el Senador Ferro hablaba de un incumplimiento que ha venido perjudicando nuestra ciudad, nuestra ciudad no tiene ninguna planta de tratamiento de aguas juiciosamente hemos venido presentando proyectos para tener tres, una de ellas está muy cerca, la Concesión no tuvo en cuenta el Plan de Ordenamiento Territorial que tenemos actualmente vigente en nuestra ciudad, y atravesó parte de las obras por el único predio que teníamos para tener la planta de tratamiento de aguas residuales del 30% del casco urbano de Fusagasugá, a la fecha Ministra, no hemos recibido respuesta alguna sobre nuestro requerimiento y no sabemos qué va a pasar con las aguas residuales que son bastante importantes para el desarrollo de la Nación y en especial para el desarrollo de nuestra provincia.  Esta mañana cuando venía en el carro de la Alcaldía escuchaba una de las emisoras locales y la Concesión ágilmente puso un mensaje parecido a “un sueño hecho realidad” para mostrar el cumplimiento, el mismo cumplimiento que nos mostraron cuando inauguraron 16 kilómetros y un puente, un paso elevado o un viaducto en el sector de Soacha. Me siento aterrado de que no se hubiera gastado un peso en la socialización de los proyectos en el momento en que lo necesitábamos, pero hoy sí estemos invirtiendo en mensajes que tal vez nosotros como ciudadanos no vemos que sean reales. A ellos y a ustedes señores Senadores simplemente les pido apoyo para el cumplimiento; al Ministerio, apoyo para el futuro, porque todos los sueños que sí teníamos en un principio fueron de la noche a la mañana sacados de nuestra mente, no nos contaron ni siquiera a qué hora fueron sacados, pero sabemos que la residuales, pero responsabilidad del Ministerio y del Gobierno, está la nueva Concesión y a esa sí le queremos apuntar.  Todos estos sueños que están frustrados Ministra, tienen que ser ejecutados y además el cumplimiento de todos los compromisos que se han adquirido hasta el momento también, yo sé que con el apoyo del Estado y de ustedes miembros de la Comisión Sexta esto podrá ser realidad. Son muchos temas más los que quisiera contar pero voy a resaltar dos que me parecen importantes: El sector de Chinauta de Fusagasugá está partido en cuatro como lo ha dicho el Senador de la República, ya el Ministerio como usted lo sabe señora Ministra ha adelantado algunos estudios que pueden llegar a ser mejorados, y poder llegar a tomar una decisión que permita comunicarle a la ciudadanía de Fusagasugá de una vez por todas si podemos correr ese peaje; creemos que la afectación para el concesionario sería mínima pero el beneficio para una comunidad tan grande como Fusagasugá y para una provincia como la del Sumapaz sería inmenso. Por eso simplemente quisiera rogar por la celeridad en este estudio, para que podamos tenerle una razón definitiva, sea cual sea la razón, a la comunidad de Chinauta y a la ciudad de Fusagasugá.  Para finalizar quiero contarles una anécdota, tal vez uno o dos meses después de mi posesión, subía como lo hago regularmente dos o tres veces a la semana a la ciudad de Bogotá y pasando el peaje de Chusaca, la camioneta oficial que conducía mi conductor de la Alcaldía Municipal fue averiada, una roca cayó sobre el panorámico de nuestro vehículo y rompió el panorámico total; confiado en la seguridad de nuestra Concesión me acerqué a las autoridades competentes de inmediato, más allá de que nuestra camioneta tuviera seguro como lo obliga el Estado, pensé que la Concesión nos iba a responder. Fueron cerca de dos meses en los cuales anduve como Alcalde con el carro averiado tratando de buscar una solución y pensando en cuántas personas de mi comunidad tendrían problemas similares, nunca recibí la solución; la Alcaldía a través de su aseguradora cambió el panorámico del carro, pero reflexioné sobre cada una de las personas que perdieron sus bienes, cada uno de los niños y niñas que murieron, como le conté señora Ministra, por la falta de un puente, pensé sobre cada uno de los ciudadanos que como yo también tuvieron daños y perjuicios ocasionados por una Concesión que creíamos responsable, pero me di cuenta Ministra que en los pequeños detalles se pueden ver también las grandes falencias, la Concesión no le está respondiendo ni al pueblo, ni al Estado y esto es lo que nos está preocupando. Por eso agradezco y celebro que la Comisión tenga en cuenta esta importante sesión de control político y les pido apoyo y celeridad, celeridad para que todas estas injusticias sean subsanadas, sean compensadas y nunca vuelvan a suceder en el Estado Colombiano.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> El Alcalde de Silvania, Dr. William Mahecha tiene el uso de la palabra.  Alcalde de Silvania (Cundinamarca)-Dr. William Mahecha: Agradecerle al citante de este debate, al Senador Carlos Ferro y agradecerle por hablar en nombre de la comunidad, escucharlo a usted es escuchar al pueblo de Silvania, de verdad que como Alcalde le doy las gracias por este sentimiento, estoy seguro que Silvania se lo sabrá agradecer. También agradecerle a la señora Ministra, a los señores Congresistas, y a los funcionarios.  Este tema ya ha sido expuesto, ha sido tratado en diferentes oportunidades, y hoy no es más que hacer como un resumen muy puntual de la situación tan delicada que sigue afrontando la comunidad de Silvania. Silvania es un municipio que nació con la autopista Bogotá–Girardot, se llama la vía Panamericana, nació hace 40, 50 años y su desarrollo se generó a partir de lo que esta vía tan importante iba dejando a lado y lado; años después vino la construcción de la doble calzada, vino el proyecto y desapareció, como decía el señor Alcalde de Fusagasugá, toda esa construcción de vida, de familia, de sueños de comunidad, entre ellos el desarrollo de nuestro municipio.  Por lo tanto, con estas dificultades que ustedes han manifestado y que la comunidad conoce, sabemos que en este momento es necesario acciones inmediatas, aquí toca un ejercicio interinstitucional, en el caso mío como alcalde, no pensé que este tema me fuera a demandar cerca de la tercera parte de mi tiempo, atendiendo no solamente la comunidad, escuchando las diferentes dificultades sino también la cantidad de diligencias que hemos tenido que hacer para encontrar una solución. Esto hizo parte total de nuestro plan de gobierno, del tiempo que debemos dedicarle y que lo hacemos con todo cariño y lo hacemos en nombre de nuestra comunidad; pero ya es hora de que vayamos definiendo; la señora Ministra ha tenido una muy buena voluntad, la Agencia Nacional de Infraestructura, el Concesionario también han estado, por lo menos en estos últimos meses, en el caso del municipio de Silvania, a partir de una expresión y una manifestación pública que hizo la comunidad, pienso que el concesionario ha entrado un poco en razón.  De manera muy respetuosa, quisiera pedirle a la Dra. Luz Mélida, unas disculpas públicas para la comunidad de Silvania porque usted en un oficio que me envió dijo que la comunidad estaba ejerciendo actos de vandalismo, nunca pasó eso en Silvania, porque en Silvania las personas que estuvieron en ese momento eran personas líderes de la comunidad, concejales, personas de bien, personas que no tenían otra manera de expresarse sino esa, pacíficamente, día y noche estando al borde, al lado de la carretera diciendo que esto definitivamente le estaba afectando su vida, y le estaba afectando su patrimonio.  Ya todos los puntos han sido tratados, pero sí quisiera señora Ministra, y al concesionario plantearles el tema de los predios, definitivamente son los puntos porque tiene que ver con el patrimonio económico, con el sustento, su proyecto de familia, en esto pienso que hay que poner toda la atención, hay todavía escrituras que se firmaron hace cuatro años y estamos debiéndole el 20, el 5, el 10% todavía a los propietarios; se están interviniendo predios en este momento que ni siquiera se ha firmado promesa de compraventa; se ha tomado parte de los predios, y se le ha dejado unos remanentes de área que no le sirven absolutamente para nada al propietario, sin tener en cuenta que la afectación fue total. En este momento hay predios, hay viviendas que se están cayendo, que se están agrietando, hay suelos que se están corriendo en masa, hay fincas que en este momento los propietarios no saben qué hacer porque solamente le compraron un borde de la vía, pero la mitad de su finca se está desplazando. Hay una situación Dra. Luz Mélida muy grave en cuestión de riesgo y aquí quiero acudir a una ley, que le doy las gracias al Congreso de la República por haberla expedido este año, la ley 1523 que tiene que ver con la gestión del riesgo, esa ley es la que puede salvar en gran parte los problemas que se están presentando. La comunidad y el municipio de Silvania estamos haciendo ejercicio total y uso de esta norma, porque la vemos como una salida jurídica a la problemática que se está presentando.  Este proyecto también tiene que ver con la alteración de la libre movilidad; nosotros tenemos señor Presidente, 50 accesos a veredas y barrios, entre ellos un barrio que como el señor Senador lo mostraba quedó con una diferencia a nivel entre cuatro y cinco metros donde perdió totalmente la posibilidad de movilizarse los propietarios; la afectación de la vía económica, se acabó el comercio. Dos años estuvo la única estación de servicio que se tenía en ese momento cerrada, y se perdieron cerca de 1200 millones de pesos de sobretasa a la gasolina.  La vía económica en este momento se acabó, el concesionario no le ha pagado un solo centavo, los operadores, los que han tenido operaciones comerciales en Silvania, ni un solo centavo por impuesto de ICA, no hemos recibido eso, que debería ser lo mínimo que por cuestión tributaria pudiera ingresar al municipio, éste es un punto importante.  Queremos ante todo que Silvania y se lo hemos expresado a la señora Ministra, tenga en el nuevo diseño de la vía, en la reestructuración del proyecto, dos intercambiadores viales que articulen el municipio, que lo una nuevamente, que volvamos a encontrarnos los silvanenses y la comunidad en lo que siempre fue su comunicación y su movilización; aquí se trata de derechos fundamentales, se trata de preservar y cuidar una obra de impacto nacional, pero que como tal, esa compensación que exigía el señor Senador Ferro la necesitamos en Silvania; hoy en día es un municipio que es turístico, productor de mora y de tomate de árbol, los precios están por el piso, se acabó la vida económica del comercio pero también se acabó el campo y esto tiene que ver mucho con el plan de compensación que estamos solicitando.  No quisiera extenderme, solamente que nos ayuden señores Congresistas. Gracias por este debate, por este escenario que ustedes nos permiten, para expresar lo que el pueblo de Silvania está sintiendo. Solamente quiero advertir algo, evitemos las demandas, evitemos el riesgo jurídico, ya contra el municipio de Silvania hay demandas por esta situación de lo cual no somos responsables, pero sí la defensa va a tener un costo alto. Por lo tanto, pediría de manera oficial que se le de toda la atención; y sugeriría si fuere posible, hagamos un pare y encontrémonos todos los actores y hagamos una revisión punto a punto, para que el futuro de éste proyecto no se convierta y no se siga generando esa incertidumbre que tenemos todos los silvanenses y toda la comunidad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le damos la palabra a la Dra. Ana Yolanda Arias, Alcaldesa de Granada.  Alcaldesa de Granada (Cundinamarca)-Dra. Ana Yolanda Arias: Agradezco la invitación que nos han hecho para participar en esta Comisión, un saludo a la Ministra, a la Contraloría, a los Senadores de la Comisión y a los funcionarios.  Hoy cuando escucho al señor delegado de la Contraloría de la República esperamos que si bien, es cierto que se están tramitando esos procesos de responsabilidad fiscal, si en cinco años no se resuelven y la decisión de fondo es que se archiven, nosotros vayamos a seguir con el mismo problema. Por eso esperamos, que como representantes podamos tener una respuesta positiva e independiente de esos procesos de responsabilidad fiscal; señora Ministra, que de parte suya, podamos tener unas soluciones, pero unas soluciones que den un respaldo positivo a nuestras comunidades.  Le agradezco a usted el hecho de que nos haya escuchado, de que no se haya negado a escucharnos a nosotros como alcaldes y que tengamos ese apoyo de parte suya para que los municipios de nuestra región del Sumapaz, no desaparezcan. La puerta de oro del Sumapaz como lo es mi municipio de Granada, necesita obras que en estos momentos, gracias a la supervisión dicen que por la parte técnica no se pueden realizar, pero yo les digo a ustedes que lamentablemente el municipio de Granada no puede desaparecer, solamente el encargarse de aplicar un pavimento, de construir unas vías, no pueden sacrificar la parte turística y comercial de los municipios.  En el caso de Granada, inicialmente con los estudios y diseños que manejaron en su oportunidad, se hablaba de un viaducto y se ha desconocido; en estos momentos una de nuestras principales necesidades, que es que se haga la construcción de un intercambiador vial de acceso al municipio. Hoy se está construyendo el segundo retorno, y lo están haciendo en unos sitios que son de alto riesgo de accidentalidad y zonas inestables; nuestra Panamericana es una vía de alta accidentalidad y de acuerdo con el registro de la Policía, hemos tenido más de 30 accidentados con incapacidades superiores a 30 días; nosotros no podemos permitir que sigamos siendo reconocidos por la alta accidentalidad, sino que como bien usted lo dijo aquí y lo ha dicho en Fusa señora Ministra, que sea la vida de los seres humanos, y el hecho de que yo también la haya invitado en Fusa, de que como mujeres tenemos un fin en estos momentos, y un reto y es el hecho de que debemos salvar estos municipios, debemos salvar los municipios que hoy tienden a desaparecer.  La construcción de los puentes peatonales, nosotros tenemos allí tres puentes peatonales que son a la entrada en el sector de San Raimundo, en el sitio de los Hare Krishna y en el sector de Sabaneta. Pero hemos venido defendiendo dos puentes peatonales más, que es el puente peatonal de la 22 donde se van a construir dos pasaganados que no van a beneficiar a la comunidad y lo mismo en Santa Lucía, hacia el lado de estos puentes peatonales funcionan las escuelas y el puente de Santa Lucía tuvo viabilidad a través de un derecho de petición también. La construcción de los pasaganados mismos, porque en estos momentos el único que se ha construido no reúne las condiciones técnicas necesarias; el plan de señalización vial, la parte del plan de manejo ambiental que también hemos sido reiterativos en ese sentido, el manejo de evacuación de aguas, la terminación de las estructuras existentes como las alcantarillas y los sistemas de evacuación, los manejos de los niveles con relación a los predios privados, la compra de los predios, la afectación económica, turística y comercial que hemos tenido en nuestro municipio especialmente porque hoy han desaparecido los centros poblados de San José, de Santa Lucía, del Ramal; y hoy está desapareciendo el centro poblado de la 22 y no podemos permitir que el único que nos queda que es el de San Raimundo también desaparezca por causa de estas obras; las zonas de aislamiento, los cruces de la vía en comunicación con las veredas.  En estos momentos, si ustedes saben la Panamericana divide al municipio y lamentablemente en estos momentos, las veredas quedaron totalmente incomunicadas, las obras que nosotros logramos construir de placahuellas en estos momentos están inservibles, y por eso nosotros hemos hablado junto con el alcalde de Silvania, de las obras de compensación porque en estos momentos hemos perdido los recursos que se han invertido en estas obras.  De igual manera, el deterioro de las vías urbanas del municipio, ya que la concesión tomó como parqueadero las vías del municipio y en su momento, envié un informe técnico también a la Concesión pero jamás tuvo respuesta alguna para saber cómo ellos nos iban a hacer la compensación con relación al deterioro de nuestras vías; y sin embargo, en estos momentos no tenemos ningún proyecto que sea con la finalidad y que se haya realizado con la finalidad de mejoramiento de nuestras vías.  Por otra parte, la concesión viene haciendo rellenos en distintos puntos sin los permisos ni las licencias correspondientes; por eso señora Ministra en su despacho, en el despacho de la supervisión también tienen un informe técnico que nosotros el día que usted nos lo solicitó lo hicimos, ese mismo día se lo presentamos y aspiramos a que usted nos de la mano y que no sea simplemente el hecho de que vayan. y hay veces sus supervisores o las personas que ustedes delegan vayan con imponencia, sino como usted bien lo dice, que vaya, que se sienten, que atiendan la comunidad y que entiendan la problemática que ellos en estos momentos tienen.  Últimamente y a raíz de la orden o del aval que usted le dio al Viceministro para que bajara a mi municipio y nos pudiéramos reunir con el Alcalde de Silvania, él ese día muy gentilmente nos escuchó, pero a raíz de lo que acordamos con el Dr. Camilo Mendoza que él está aquí presente, se sugirieron unas fechas en las cuales los ingenieros iban a bajar, efectivamente ellos hicieron unas visitas pero algunos de ellos fueron con imponencia, y eso no se hace porque pienso que en estos momentos estamos nosotros agotando la vía de que la comunidad sea escuchada como usted escuchó a la comunidad en el municipio de Fusagasugá. A raíz de esto, también los ingenieros de la concesión se dieron a la tarea de bajar, como cosa rara, a socializar los estudios, los diseños que ellos tienen, pero de igual manera lo manejaron con imponencia.  Ellos reconocieron que esos estudios y esos diseños efectivamente han tenido un vuelco total, no son los mismos estudios y diseños que en su momento le dieron a conocer a la comunidad y a las autoridades del momento, sino que ellos han reconocido públicamente que esos diseños y esos estudios han tenido una variación significativa. Le agradezco señora Ministra que ustedes nos den la mano, y al Dr. Ferro, gracias por habernos invitado a esta sesión y que entre todos logremos darle solución a toda esta problemática a raíz de los trabajos de la concesión.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le damos la palabra al Dr. Cristian Rojas, Presidente del Consejo de Fusagasugá.  Presidente Concejo de Fusagasugá (Cundinamarca)-Cristian Andrés Rojas Ruiz: La intervención que hizo el Senador Ferro, fue una intervención muy técnica en la cual se muestra claramente el estado actual de la concesión. Fusagasugá se quería ver beneficiada en esta concesión, porque indudablemente es una cabecera y queremos que crezca. Pero hemos visto y Ministra, estamos agradecidos por la visita que hizo allá en Fusagasugá, y que evidenció el problema que tenemos.  En Valsálice hay más o menos unos 600 estudiantes, yo tengo la posibilidad de ser egresado de ese colegio, y hemos visto el crecimiento y el desarrollo. La Concesión les dio la oportunidad de asfaltar las canchas, pero hasta ahí llegó la ayuda de la Concesión.  El Concejo Municipal de Fusagasugá en el mes de agosto aprobó entregarle o donarle una parte al SENA, para instalar allí un Centro Tecnológico del SENA, esto impactará más o menos en unos 7.000 estudiantes. Entonces si en 600 estudiantes estamos viendo una problemática grande para poder cruzar la autopista, yo no quiero imaginarme qué va a pasar con 7.000 estudiantes que van a ser beneficiados de toda la región de Sumapaz. Es allí donde queremos ver el impacto que tiene esta concesión en Fusagasugá, no solamente es el municipio sino es en toda la región, porque se ha venido ampliando y generando espacios para que puedan tener el crecimiento y el desarrollo de la Provincia, pero si la Concesión no nos colabora en ese sentido, vamos a aislar y por el contrario vamos a tener el problema de un caos allí presentado.  Ya el Alcalde esbozó muchas de las problemáticas, y usted las conoce y la Concesión las conoce, simplemente quiero unirme a la voz del Alcalde de Silvania, donde habla acerca de hacer un alto y poder reunirnos con todos los vinculantes en este proceso y poder arreglar las cosas; de nada sirve que sigamos avanzando y no se den soluciones prácticas y concretas en el momento que se necesite.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> El Presidente de la Veeduría Ciudadana, Dr. Orlando Quiroga, tiene la palabra.  Presidente de la Veeduría Ciudadana-Dr. Orlando Quiroga: Nosotros nos sentimos complacidos de estar aquí, porque es una oportunidad de la comunidad, poder dialogar con la Comisión Sexta. Creíamos que nunca teníamos esta oportunidad porque creemos en el Estado Social de Derecho, en las Instituciones, en los proyectos que impulsa el Gobierno Nacional; y creíamos que nunca debíamos estar acá porque siempre pensamos en la comunidad, que las cosas se hacen bien. Pero cuando uno se encuentra con situaciones complicadas, cuando violan los derechos humanos fundamentales como el acceso a la educación con garantías de los niños como se vio en el video que presentó el Dr. Ferro; cuando nos niegan la posibilidad de movilizarnos, en el caso de Silvania parten el municipio, lo aíslan, le cierran la calle octava de manera arbitraria, cuando a la comunidad que desarrolla progreso y bienestar para el país como a los campesinos se les cierran sus vías; y cuando en Silvania, Fusagasugá y Granada que son una despensa nacional de comida, cuántas toneladas llegan para que la capital de la República y otras ciudades se nutran, se alimentan; y hoy tenemos una dificultad grande.  Uno como ciudadano encuentra que efectivamente las garantías no existen en los megaproyectos, y eso es lo que queremos transmitir aquí como veedores ciudadanos. Encuentro en el Plan de Desarrollo del año 2011, 2014, De los desafíos transversales y dice puntualmente que hay que tener un Plan de Manejo Ambiental y no existe; un convenio entre la ANI y el Instituto Geográfico Agustín Codazzi, para mirar los avalúos de los terrenos que se van a comprar pero no existe porque intervienen, le dan el precio que quieren y podemos decir que hubo un desplazamiento forzado de quienes estaban allí instalados durante más de 40 años con su negocio, que hicieron posible con ese bien formar sus hijos, para que seguramente estén en el Gobierno Nacional o en empresas privadas o en empresas públicas; pero hoy les ha sido amputado ese derecho por una, entre comillas, estrategia de expropiación.  Igualmente se habla de un convenio de la ANI y el Ministerio del Interior sobre consulta previa en proyectos de infraestructura, me gustaría conocer como veedor ciudadano, cómo ha sido esa aplicación de esa consulta previa. Hay una estrategia preventiva para evitar crisis sociales o se haga una coordinación entre el Gobierno Nacional y los gobiernos regionales; y veo que no la hay porque si la existiera no estaría aquí la Alcaldesa de Granada ni el Alcalde de Fusagasugá ni el de Silvania.  El mensaje que queremos dejar, es qué está pasando. Escuchamos los hallazgos, igual lo que expuso hoy el señor Contralor Delegado y lo hizo también en la Comisión Sexta de la Cámara, y bueno, nos da un aliciente que parece que ya empiezan investigaciones y a compulsar copias a la Fiscalía.  Aquí lo fundamental es que nosotros desarrollamos en Valsálice con un apoyo extraordinario, con COLCIENCIAS y la Cámara de Comercio, impulsamos desarrollo tecnológico para acortar la brecha entre el sector industrial y el sector campesino, a ver cómo desarrollamos unas nuevas tecnologías para que el campesino pueda mejorar esos procesos productivos, y así ser competitivos en los desafíos que tenemos de la globalización y del TLC. Pero se encuentra uno, que no podemos, estamos asfixiados, la economía la parten en dos, no hay posibilidades que quizás sobreviva Silvania y el municipio de Granada, y luego uno se va más allá del país y encuentra que Colombia suscribe acuerdos, como el Acuerdo 271 del 90 con la CAN, donde dice que hay una acción conjunta de países miembros en un sistema andino de carreteras y fija unos objetivos; si la casa no está arreglada, si la casa no funciona con estos megaproyectos, qué podemos hacer y esa es la reclamación; y nosotros decimos como veeduría ciudadana que por favor, unos municipios que quedan a escasos veinte minutos o van a quedar a escasos veinte minutos de la Capital de la República, que sean polos de desarrollo y no que sea una posibilidad para que desaparezcan.  Por eso están los ejes troncales del área andina, y la Panamericana es un eje troncal del área andina que va desde Caracas hasta la Patagonia y nosotros por eso como veedores ciudadanos hacemos una lectura en esa dimensión. Colombia no puede ser competitiva de esa manera, y entonces lee uno, el Congreso reciente que se realizó la semana pasada donde la señora Ministra asistió y escucha uno la expresión del Dr. Andrade, Presidente de la ANI, que dice que nuestra consigna es ejecutar, ejecutar es nuestra meta, pero, ¿a qué precio?  Miremos cómo hay un detrimento al patrimonio, no más en Quebrajacho, yo le dije a la señora Ministra, llevan un año levantando un muro, y hoy demostraron que no era posible, izquierdo, y así sucesivamente. Vemos un mapa, éste es el mapa de riesgo que existe entre Silvania y Subia, se está considerado en esa franja que es de alto riesgo, de altísimo riesgo por el desplazamiento de la masa de tierra que viene desde el cerro, por estar esa región sobre una laja de piedra que llega hasta el rio Subia. Y entonces intervienen sin un análisis geológico, con toda la profundidad y con toda la ciencia que esto exige y entonces no, hay que hacer es un paralelo y ahí en ese tramo; y dejamos constancia, que Dios no lo quiera y es a lo único que acudimos, que el todopoderoso proteja a esta comunidad, que no ocurra una desgracia como Armero, porque están desestabilizando los brazos de la Cordillera Oriental.  Ahí hay que pensar, INGEOMINAS tiene estudios serios sobre eso, ahí hay que pensar que hay que hacer es un par vial y no sé, si eso se pueda replantear, sabemos las condiciones del contrato actual que tiene la serie de imperfecciones, la serie de convenientes, de irregularidades pero de todas maneras el proyecto tiene que seguir, tiene que hacerse y dejamos planteado aquí a la Comisión Sexta que ojala consideren que sea un par vial con viaductos para que se estabilice el suelo y no tengamos desgracias.  Hay muchas cosas por decir, pero realmente tenemos una preocupación grande que es la supervivencia de los municipios, el desarrollo del país en esta importante región, que podemos aportar gente laboriosa y dedicada, y que siempre se ha demostrado. La provincia del Sumapaz no es cualquier intervenir al margen les tocó provincia, es una provincia importante, y que ha sido vista a nivel internacional como un importante polo de desarrollo, pero así no nos están mirando.  También dejar constancia que seguramente por esa irresponsabilidad del Concesionario, se le van a venir serias demandas millonarias al Estado Colombiano por el detrimento, por efectivamente el desplazamiento de la gente y por no pagar debidamente el valor de los terrenos y cumplir los contratos que firmaron con la comunidad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Queremos aprovechar la oportunidad para felicitar a nuestro colega César Tulio Delgado quien cumple años, que cumpla muchos más y que Dios lo bendiga y preserve a su familia; un abrazo de ésta su Comisión Sexta que lo estima, y sabe cuánto le aporta a la educación y al país.  Con la intervención del Presidente de la Junta de Acción Comunal de Chinauta, el Dr. David Rodríguez, terminamos las opiniones de la comunidad para escuchar enseguida a la ANI, a la Gerente de la Concesión, luego nuevamente a la Ministra, y a los Senadores que quieran intervenir y cierra el debate el Senador Carlos Ferro. Dr. David Rodríguez tiene la palabra.  Presidente de la Junta de Acción Comunal de Chinauta-Dr. David Rodríguez: Un saludo especial para los Honorables Senadores de la Comisión Sexta, al Senador Carlos Ferro quien como siempre está pendiente del devenir de las comunidades de la provincia del Sumapaz y de Cundinamarca, gracias Senador por éste esfuerzo.  Ministra vemos en sus palabras una luz de esperanza muy grande frente a lo que nos manifiesta de los temas peatonales, para nosotros es muy grato escuchar el compromiso del Ministerio frente al tema, nos preocupa que en el sector del tramo siete no se incluyen ni dentro de los términos contractuales los puentes de Solaire y Pirámides; yo hago un llamado a los funcionarios para ver si actuaríamos con la misma indolencia si fuesen nuestros hijos o nuestros abuelos quienes estuvieran transitando por ésta vía, como nos sucede a nosotros desde hace 8 años que la comunidad está sufriendo esta problemática, y que está colocando las vidas humanas de la población vulnerable, como lo decía la señora Ministra.  Nos preocupa el tema, particularmente de la intersección Jaibaná que mencionaba el Senador Carlos Ferro, como vía alterna junto con la Avenida Ocobos para el sector de Chinauta, pero igualmente en ese sector debemos contemplar la peatonalización de la vereda San Antonio y el acceso a la vía Los Guásimos que nos permite llegar a Tibacuy y Viotá. Igualmente en el sector de Boquerón, la vía a Tibacuy-Bateas-Pueblo Nuevo, que también ha quedado desvinculada del corredor vial frente a la construcción de la doble calzada.  Importante que se den estos debates y más importante que se corrijan estas situaciones para los proyectos de desarrollo que enfrenta el país, lo mencionaba el Dr. William Mahecha, la Ley 1523 que nos dio este Senado afortunadamente contempla el componente de gestión del riesgo dentro de los proyectos de infraestructura como una nueva alternativa. Dentro del tema de gestión del riesgo solicitamos el tema de la construcción de la Estación Boberil en el sector de Chinauta, tramo siete Fusagasugá, e igual contemplar aspectos fundamentales que se plantearon al inicio del proyecto como fue la cicloruta, y la situación que se presenta actualmente con las redes de acueducto en los sectores de Chinauta que quedaron en el separador vial, y que como ya lo habíamos mencionado, constituyen un alto factor de riesgo.  Finalmente, poner en discusión el tema que se ha planteado de qué se haga un acuerdo entre las partes para sacar a buen término esta situación, que se presenta en el proyecto y tener soluciones definitivas porque realmente para la comunidad que durante 8 años ha soportado esta situación, ya es intolerable los límites que ha alcanzado.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> La señora Martha Villa, habitante de esa región, tiene el uso de la palabra.  Sra. Marta Villa: Soy habitante de la comunidad, resido en Fusagasugá kilómetro 49, soy madre cabeza de familia, tengo un predio pequeño, lo pueden ustedes observar, soy habitante en ese predio cuando la Concesión tumbó, demolió ese predio de 3 pisos, y me generó unos daños y prejuicios notables desde la calle, son bien grandes. Me he dirigido a ellos en repetidas oportunidades para la modificación, para el arreglo de los daños y todo el tiempo se han comunicado diciéndome que fueron unos vándalos para no resarcir ni reparar sus daños; seguido a ello, según ellos requieren mi predio, la Concesión dice que debo hablar con la ANI, la ANI dice que debo hablar con la concesión, se me han ofertado por ciento punto tres metros cuadrados, es mi único patrimonio, 41 millón de pesos.  Me he dirigido ya a todos los entes del Estado incluyendo a la Procuraduría, la Procuraduría me ha dado como respuesta que ya se dirigió a la ANI, que le ha emitido la carpeta o sea que en otras palabras no es competente para hacerles seguimiento. 21 cartas al señor Presidente de la República, 3 al señor Vicepresidente, a la Personería, a la Defensoría del Pueblo, a la Contraloría, muchísimas cartas con todo respeto a la Ministra de Transporte pero hasta hoy no he conseguido solucionar el inconveniente, mi casa está literalmente en el piso y espero el apoyo de todos ustedes.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le damos el uso de la palabra a la Gerente General de la Concesión, Dra. Luz Mélida Gamboa Mesa.  Gerente General de la Concesión Autopista Bogotá-Girardot: Con relación a todo éste debate que igual que la señora Ministra nosotros también celebramos, es importante conocer de parte de las comunidades directamente las afectaciones que pueda tener el proyecto de concesión. Sin embargo, como lo ha manifestado en este recinto, no podemos ser ajenos a que el contrato de concesión ha tenido unos inconvenientes producto de antiguos accionistas de la concesión, hoy en día los accionistas son totalmente diferentes y la actual administración junto con estos accionistas está empeñada en solucionar toda esta serie de inconvenientes que ha tenido el contrato de concesión desde el año 2005 cuando inicia la ejecución.  Al margen de las dificultades anteriores que haya tenido el contrato de concesión no podemos perder de vista que el desarrollo de la infraestructura vial en Colombia sea a través del sistema de concesiones o mediante los contratos de los entes territoriales o Instituto Nacional de Vías, o en general Transmilenio, están afectados por cuatro factores fundamentales que son: permisos y licencias ambientales, traslado de redes de servicios públicos, gestión predial y un último inconveniente que empezó a surgir a través de sectores privados inescrupulosos que buscan concesiones mineras en los corredores, y posteriormente transmitan unos amparos mineros para evitar la ejecución de las obras. Específicamente en el corredor Bogotá-Girardot hemos tenido los inconvenientes de los amparos mineros, traslado de redes de servicios y la gestión predial.  Como lo manifestó el Senador en su exposición dentro de los riesgos a cargo del concesionario, la gestión predial no es un riesgo que esté a cargo nuestro, lo que está a cargo del concesionario es adelantar la gestión predial como un simple intermediario del Instituto Nacional de Concesiones en su momento, hoy Agencia Nacional de Infraestructura. Dentro de esa intermediación que nosotros hacemos, delegados por nuestra entidad contratante, tenemos que ajustarnos a las resoluciones y legislación que sobre negociación predial existen en la ley colombiana, por lo tanto, claro que hemos atendido, yo personalmente a la Sra. Marta Villa, pero nosotros no podemos actuar por fuera de lo que nos indique la ley y toda la legislación pertinente.  El tema que en su mayor proporción se presenta, y que lo manifestó el Alcalde de Silvania, tiene que ver con áreas remanentes; estas áreas remanentes son precisamente son las Secretarías de Planeación de los municipios, quienes mediante su Plan de Ordenamiento Territorial certifican si el área de un predio que no se requiera adquirir para el proyecto, se constituye en un área remanente o no, y sólo bajo esa certificación nosotros podemos acceder a la negociación o no de los predios. Sobre la gestión predial podría colocarles cualquier otra cantidad de ejemplos, pero lo que sí queremos dejar claro es que nosotros tenemos que regirnos a lo que indica la ley.  Los avalúos se hacen con lonjas de propiedad raíz debidamente certificadas y siempre los propietarios tienen la posibilidad de objetar estos avalúos que adelanta la Concesión. Pero apartándonos ya de lo que es propiamente la gestión predial y que es la responsabilidad nuestra, nos guste o no en el contrato de su estructuración desafortunadamente no se planeó adecuadamente los recursos para la adquisición predial y es clarísimo que aquí en este contrato sí se presentó un desbordamiento del riesgo predial, es decir, durante la estructuración del contrato de concesión, y para el cierre financiero se estimó que para la compra de predios se requerían recursos por el orden de 37,000 millones de pesos, a los cuales estaba obligado el concesionario a fondear y así se hizo en su resultaron extremadamente momento, sin embargo, estos concesión Bogotá–Girardot durante recursos insuficientes, pues hoy la gestión predial, el costo de adquirir los predios para poder adelantar las obras asciende a más de 260,000 millones de pesos, es decir, que este valor se ha prácticamente quintuplicado o sextuplicado.  A raíz de esto, desde el año 2009, se le informó a la Agencia Nacional de Infraestructura, en su momento INCO, que era importante entrar a solucionar de fondo esta situación predial y vuelvo y les repito, el Concesionario no está buscando ningún tipo de excusas, acepto toda la información que recibimos el día de hoy y les digo que es un compromiso de los actuales accionistas y la actual administración corregir todas estas situaciones anómalas que se han venido presentando en el contrato, pero aquí hay una situación gravísima de fondo, en la que sí tenemos que trabajar todos, y es encontrar la solución al problema de los recursos para la compra de predios, porque sin predios no podemos hacer las obras; desde el año 2009 se ha venido insistiendo sobre esa problemática, finalmente en el año 2010, la Agencia Nacional de Infraestructura declara el riesgo predial del contrato de concesión y emite la Resolución 320, mediante la cual podíamos tener acceso al Fondo de Riesgo Predial del contrato de Concesión Bogotá-Girardot, cuyos recursos están en Fiduprevisora; allí con esta Resolución quedó amarrado la compra de predios a inmuebles muy específicos.  Finalmente este año, en octubre, sale una nueva Resolución que permite acceder a recursos para la compra en general de otra serie de inmuebles que se requieren para el proyecto, pero ¿qué sucede con este esfuerzo que el concesionario en ningún momento está desconociendo por parte de la Agencia Nacional de Infraestructura y del Ministerio con la emisión de estas dos Resoluciones? Que el trámite para acceder a los recursos que están en Fiduprevisora es tremendamente dispendioso, porque sólo hasta que yo no adelanto la gestión y la compra del predio con el propietario o firmo una promesa de compraventa, en la cual le doy un porcentaje del valor del predio, no puedo enviar los documentos del predio para que la Agencia Nacional de Infraestructura me autorice que Fiduprevisora me reintegre esos recursos; por esa razón es cierto lo que dice el Alcalde de Silvania, lo que dice el Alcaldesa de Granada, hay propietarios a los que no les hemos podido pagar sino el 30, el 50%, y un ejemplo es la última cuenta que estábamos tramitando de 1,400 millones de pesos precisamente para poder atender muchos de esos compromisos que tenemos; ese trámite se inició en Fiduprevisora el 17 de julio del 2012, y sólo hasta hoy me acaba de entrar el correo electrónico donde me dicen que los recursos entraron al patrimonio autónomo de la Concesión. Aquí hay una problemática de fondo que son los recursos, no la gestión predial, sino los recursos para poder comprar los predios y el Concesionario poder avanzar en las obras.  El tema de los puentes peatonales: Hay una serie de puentes peatonales que estamos obligados a ejecutar contractualmente, pero cuya ejecución depende también de la disponibilidad de los predios. Sobre otras solicitudes que han hecho la Alcaldía de Silvania, de Granada, de Fusagasugá, tenemos que ser claros que si bien hemos adelantado mesas de trabajo con la Agencia Nacional de Infraestructura para llegar a unos acuerdos sobre esas obras, a la fecha de hoy 28 de noviembre no se ha firmado ningún documento contractual que obligue al Concesionario a ejecutar esas obras; no me quiero extender más en esta exposición.  También quería hacer claridad sobre algo manifestado por el Senador Citante al debate, en relación con que aquí el equity del contrato está en contra de la Nación, eso no es cierto, en este momento el contrato de concesión, tal como lo manifestó el Dr. Andrade en las declaraciones del día lunes 26 de noviembre, sí lleva una ejecución de más del 80%, porque las obras adicionales que están contempladas en los contratos adicionales son obras que no ascienden a 100,000 millones de pesos, y recordemos que esto es un contrato de más de 1 billón, 200,000 millones de pesos. Sin embargo, pese a que el Concesionario ha ejecutado más del 80% del contrato y entregado en operación, porque nosotros no podemos decir que los trayectos que hayamos construido no se hayan puesto en operación, ni los esté utilizando el usuario, los está utilizando el usuario con todos los servicios plenos que se presta de ambulancia, grúa, carro taller, que son inherentes a la Concesión como tal, pese a ello, sí, lo ha indicado la Sra. Ministra de Transporte, tenemos unas retenciones que están ya en más de 60 millones de dólares, que para nosotros es un esfuerzo enorme que están haciendo los actuales accionistas para poder terminar y cumplirle al Estado y sobre todo cumplirle a los usuarios, porque somos conscientes que nosotros prestamos un servicio público; esto hace que realmente el equity del contrato ascienda a más del 52%, porque las obras se han hecho con recursos privados de los actuales accionistas de la Concesión, y esto en términos de estructuración de un contrato de concesión rebasa cualquier capacidad de soporte financiero del sector privado para adelantar este tipo de contratos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra, Doctor Héctor Jaime Pinilla Ortiz, Vicepresidente Jurídico de la ANI.  Vicepresidente Jurídico de la Agencia Nacional de Infraestructura (ANI): Quería informarles en términos generales, como lo exige el tiempo, que la Agencia Nacional de Infraestructura, por instrucciones de la Sra. Ministra de Transporte durante estos días, ha tomado una serie de decisiones porque son tantos  requieren acciones inmediatas, por ejemplo, en esta Concesión ha habido unos conflictos con algunos predios de imposible negociación, que ya se resolvieron, uno de los predios de propiedad de las Fuerzas Militares de Colombia ya ha encontrado una salida y una alternativa; un predio que se hacía de imposible negociación de la Familia Williamson, ya ha encontrado una salida distinta, eso ha ocurrido durante la administración de la Dra. Cecilia y por sus instrucciones; se ha logrado pagar el riesgo geológico por una suma aproximada a los 5,700 millones de pesos aproximadamente, el riesgo geológico era un recurso que estaba por pagarse y que le permite a la Concesión tomar un aire en sus labores y en sus obligaciones; unos recursos que se abordaban de Transmilenio, esa entidad logró pagarlos; igualmente se hizo entrega y pago de recursos para predios, y se produjo una modificación a la Resolución 320 la Resolución 668, para que efectivamente puedan seguir mediante los problemas que hoy escuchamos, que adquiriendo los predios, allí hay recursos por aproximadamente 50,000 millones de pesos.  Hablamos de estas acciones, que han sido el fruto de unas mesas de trabajo entre el Ministerio de Transporte y la Agencia Nacional de Infraestructura con el Concesionario, porque esto permite que haya recursos, si no hay recursos definitivamente no habrá soluciones; en esta materia los litigios aún existen, por supuesto, la Agencia Nacional ha presentado una demanda, demanda que en suma estaría hablando de 150,000 millones de pesos, pero por instrucciones de la Sra. Ministra, nosotros somos muy conscientes que aquí lo que se necesita es una colaboración mutua, un verdadero interés de salir a flote en un conflicto que arranca desde el mismo instante en el cual la concesionaria tuvo dificultades en su inicio como consecuencia de un socio, del cual ya habló la Sra. Ministra.  En este orden de ideas, nosotros tenemos claro que todas las solicitudes de ustedes, señores alcaldes, no están incluidas en el contrato, algunas habría que financiarlas con recursos que no están en el contrato, porque no todas las intersecciones a los diferentes municipios quedaron consignadas en el contrato. Esto es viable y posible, y es posible encontrar los recursos, porque primero, ha sido la instrucción de la Sra. Ministra y de la Agencia Nacional de Infraestructura; y segundo, porque la Ley 105 así lo ordena, desde hace mucho tiempo, precisa que es un deber incluir en las concesiones, las intersecciones que tengan relación con las cabeceras municipales; igualmente el Consejo de Estado en reciente manifestación vuelve a orden, que es una obligación absolutamente prioritaria salvaguardar la vida de los ciudadanos atendiendo todas las condiciones que les permita la construcción de sus pasos peatonales, y las demás solicitudes que ustedes hacen.  Como consecuencia de la Ley y como consecuencia de las afirmaciones del Consejo de Estado se produce una sentencia reciente en la que se afirma que hay obras que son de carácter complementario a la Concesión; abordo estos temas de esta manera sin entrar en cada uno de los detalles, y nos hemos venido reuniendo con los alcaldes, algunos de ustedes aquí presentes, porque son tantas las solicitudes, que necesitamos encontrar dos herramientas: Primero, la jurídica, que ya existe, que nos permite hablar de obras complementaria mientras que estén en el mismo corredor vial, señores alcaldes y ciudadanía, es decir, si la obra no está en el mismo corredor vial, excúsenme un ejemplo un poco exagerado, y se trata de la construcción de un colegio a un kilómetro de la vía, no tenemos por qué mencionarla; pero si se trata de un paso peatonal, así no esté en el contrato, tenemos que ocuparnos de él, además de esto, porque hay múltiples acciones judiciales que nos lo están ordenando, es decir, si no contentos con la manifestación del Consejo de Estado, la Ley 105 y la Sentencia C-300, necesitáramos un mejor argumento para buscar recursos para estos peatonales, para los pasaganados, para los accesos y la protección de la vida, tendríamos de inmediato una facilidad y es aceptar la orden de los despachos judiciales, que ya nos las dieron en repetidas ocasiones.  Pasa que los recursos muchas veces resultan insuficientes y en eso estamos procurando incorporar nuevos recursos, buscar alternativas y soluciones; esta Concesión como tal, ya tiene una adición bastante grande, pero al entendido de la Sentencia C-300 este tema se debe analizar y se debe revisar para poder darles respuestas a ustedes de manera concreta. En este momento, la Concesión tiene una adición aproximadamente del 79%; eso significaría que nosotros tendríamos que buscar la alternativa jurídica para poder ejecutar estas obras.  Las dificultades están en gestión predial, están en el riesgo geológico, están igualmente en unos dineros retenidos, que hoy están sumando aproximadamente 90,000, 100,000 millones de pesos; esos dineros se han retenido porque, según lo reza el contrato si en alguno de los tramos no hay un cumplimiento total de las obligaciones, como lo ha informado el Senador Citante, es deber de la entidad generar las retenciones y esto ha hecho que tengamos hoy algunas dificultades para el avance del proyecto; necesitamos que terminen cada uno de los doce tramos, y cada vez que uno vaya terminando, se tienen que ir liberando los recursos, pero necesitamos que las dos acciones sean de parte y parte, es decir, el Concesionario a meter toda su fuerza y dinamismo en terminar lo que le corresponde con los recursos que se han ido entregando; recientemente la Ministra públicamente explicó que por su iniciativa se había hecho entrega de unos recursos, los que se han venido encontrando bien en los recursos de vigencias futuras, que también se pueden aprovechar en ese mismo sentido, y tan pronto aprovechan esos recursos, terminan los tramos y se tiene que levantar esta determinación de retener recursos en cada uno de esos trayectos que hoy los necesita.  El plazo se cumplió el 25 de octubre, ese día se terminó el plazo de construcción; tenemos el deseo y la intención que esto mejore, que nos pongamos de acuerdo, hemos procurado una conciliación; la demanda de la cual hablamos está cursando, pero hemos procurado llegar a un acuerdo, porque lo cierto es que si no hay recursos económicos y si no hay acuerdos, las demandas se eternizan y las soluciones no llegan. Estamos procurando llegar a algún acuerdo, estamos procurando que las conciliaciones signifiquen un resultado para la comunidad, que los recursos que tiene el Concesionario sean invertidos y que los que tengamos que desembolsar, surjan en el menor tiempo posible.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Le damos la bienvenida y el uso al Representante a la Cámara por Cundinamarca, Dr. Alfredo Molina.  H. R. Alfredo Guillermo Molina Triana: Saludo a la Sra. Ministra, a los Senadores, a los funcionarios y a los Alcaldes y lideres presentes. Senador Carlos Ferro, le agradecemos esa muy buena defensa en pro de los intereses de la región del Sumapaz, de Cundinamarca, en general porque esta doble calzada implica, primero, la dinámica nacional, pero segundo, esa dinámica regional que implica la zona del Alto Magdalena y la zona del Sumapaz.  Simplemente reiterar el compromiso que desde el control político el Congreso de la República, ejerce en torno y en pro de que las condiciones y las obras públicas igualmente tengan una feliz ejecución. Lo más importante aquí es reiterar y valorar la buena intención que ha tenido la Ministra de Transporte, precisamente porque desde el primer momento que ella asume la cartera reconoce y asume con un diagnóstico muy claro las problemáticas que en el país se tienen en torno a las concesiones. Temas que son acumulativos, para este caso, en 2004 se tenía un cronograma de actividades, deberíamos estar disfrutando de una vía para generar el dinamismo y el desarrollo de nuestra región desde hace 2 años, pero que ustedes ya han expresado las inquietudes, las dolencias y las problemáticas que en materia contractual se han desencadenado en torno a la obra, que no fue obra sino que fue una colcha de retazos en torno al incumplimiento de los contratistas. Igualmente las carteras que tienen que ver con estas dinámicas tienen que recibir y como se dice comúnmente, recibir chicharrones.  Ministra, le agradecemos esa buena deferencia en torno al diagnóstico principal; segundo, al reconocimiento del terreno, ya estuvo en nuestra región, eso lo valoramos mucho, porque eso demuestra el interés del Gobierno Nacional, que no por querer igualmente agraviar ni menos generar una crítica a un ex ministro, pero que en las dos carteras anteriores desafortunadamente, el Dr. Peñaloza pasó muy rápido desafortunadamente, porque él era una persona de buena intención igualmente, y tampoco quiero macartizar al Dr. Cardona, pero definitivamente cualquier Ministro que lleve de la mano la bandera de la prosperidad y sobre todo la bandera del bueno gobierno, lo primero que tienen que hacer es lo que usted está haciendo, Ministra, ir al territorio, empaparse de la problemática y en segundo nivel buscar alternativas de solución inmediata y en eso usted no se ha equivocado, y personalmente quiero reconocerle el trabajo que viene adelantando en el corto tiempo, con acciones diligentes.  Agradecer la presencia en esta doble calzada, ese día en el municipio de Fusagasugá y en límites con Silvania, que es el colegio Valsálice, porque allí ya se escuchó e igualmente se reconoció la problemática, que eso es lo otro. De aquí para adelante, siguen puntos de solución que son contractuales. También reconocemos su buena diligencia en la Vía al Llano, la Ruta del Sol, todos chicharrones, lastimosamente por elementos cada uno de la individualidad contractual, pero que han generado a veces inclusive que los proyectos de desarrollo en materia de infraestructura a veces generen es un temor a muchas de las comunidades, y a muchos sectores del país que necesitan un desarrollo a través de obras exactas, obras planificadas y obras en el tiempo real.  Por eso con este tema de la doble calzada, los habitantes del Sumapaz, que principalmente los días esa problemática igualmente que atañe una obra inconclusa, una alteración de la movilidad y un encerramiento casi en torno a la falta de esa obra completa, lo que hace que los fines de semana sean caóticos para Silvania, para Fusagasugá, y para la zona del Sumapaz del sur, que es todo lo que tiene que ver con Pandi, Venecia y Cabrera, que se ven encerrados, Tibacuy y Granada también, porque vivimos la problemática, que ya han expresado y que nos han generado tantos dolores, tenemos que denotar todos no solamente por las obras inconclusas, sino también por los conciudadanos nuestros de nuestro territorio del Sumapaz, que han fallecido; incluso en la dinámica de una obra de desarrollo.  En lo personal me pasó, que el día que el Padre Francisco Beltrán de la Iglesia del Divino Niño en Chinauta, desgajó sus lágrimas en pro de una niña que era la acólita, que saliendo de la iglesia fue atropellada y muerta por un carro, y eso duele en el corazón, precisamente porque las obras del desarrollo son para mejorar las condiciones de vida de nuestros territorios y no para alterar las dinámicas sociales, que se alteran; pero si no hay obras de compensación y mitigación obviamente lo que generamos es problemas a la sociedad.  Queremos reconocer, vuelvo y reitero, esa buena intención del Gobierno Nacional; debemos ser prudentes igualmente para poder que la obra al final avance; entiendo igualmente que las salidas son el ejercicio contractual y allí es donde nos tenemos que concentrar; y lo que vienen para el futuro, que es algo, Ministra, que se le ha expresado insistentemente por nuestro Senador Ferro, respaldo abiertamente ello, que es que en el nuevo proceso de concesión se incluyan elementos que fueron incumplidos hoy en materia del contrato, que no se desarrolló a cabalidad, y que igualmente descuidó elementos geológicos de muchos de los trayectos, que en el proyecto están descuidados, zonas en Silvania que generó una inestabilidad grandísima, y que igualmente generaron problemas sociales.  En la dinámica que tienen que estar constituidos allí en unos temas puntuales, el cumplimiento completo de todas las obras complementarias, que obviamente deben combinarse, pero que también, me acuerdo tanto, que en esa primera visita que tuvo la comunidad esperanzada en el manejo de una obra de desarrollo, al cual inclusive el Ministro en su momento le decía a la comunidad: “Ustedes tienen que cambiar la dinámica y dejar de pensar en vender empanadas en la vía, ustedes tienen que acostumbrarse a ver una obra completa que implique comedores técnicos y obviamente una obra que inclusive implique ciclorrutas en el medio”; en ese momento se prometió la cicloruta más grande del país, que iba a conectar a Fusagasugá con Silvania y así lo dijo el Ministro en su momento, Andrés Uriel Gallego, que prometió eso al respecto de la expectativa que una comunidad tenía, pero igualmente lo más importante aquí es complementar esa obras y culminar armonizando la dinámica, porque sí necesitamos la cicloruta, necesitamos las comunicaciones exactas, usted misma pasó, Ministra, por esa, chambonada técnica que hicieron a los ingresos de nuestros pueblos, por ejemplo en Fusagasugá, el ingreso quedó en doble calzada y eso es antitécnico en cualquier parte del mundo, no están los puentes intercambiadores, no hicieron absolutamente nada de lo en cualquier obra del mundo se requiere y esos elementos obviamente, para poder avanzar, tienen que ser complementados en esa nueva concesión, junto a las dobles calzadas comprometidas también teóricamente entre Cucharal y Jaibaná y la ampliación de la doble calzada de la Avenida Las Palmas en Fusagasugá, que implicaba el conector con el “round point” denominado hoy “Round point de Lucho Herrera”.  la afectación de humedales en unos sectores; Por eso, esperamos que todo eso se armonice, al igual que los temas ambientales, Ministra, que no es su responsabilidad al 100%, más que la exigencia en la regulación al Concesionario, del cumplimiento a cabalidad, porque igualmente allí también ha habido muchas dinámicas y muchos problemas en las compensaciones que están prometidas también en materia de árboles y de recompensaciones efectivas en materia de disminución de carbono sobre todo, y otros elementos que tienen que especificarse y que obviamente no es el momento de venir a reclamar porque sabemos los problemas que hay contractuales, pero que también sabemos y reconocemos que en este momento ha habido un avance significativo, no desconociendo que siguen habiendo problemas.  Los intercambiadores del centro, la obra no puede seguir así, más una obra que tiene una pendiente tan alta en materia de ida y de venida; nosotros no podemos tener separadores plásticos, eso tiene que tener unos separadores completamente técnicos en el futuro y sé que esto está contemplado en las obras complementarias al final. Lo importante aquí es poder reflexionar en torno a las obras de desarrollo, en el Congreso de Infraestructura se fue muy claro en materia de ello, usted estuvo muy dinámica allí en este proceso y allí ese Informe de Fedesarrollo denota todo lo que nos ha pasado en Colombia, y esos errores no se pueden volver a cometer, y precisamente las APP o las obras públicas, como quiera uno, dinamizan el desarrollo de Colombia, tiene que tener un elemento principal que es primero la planeación, segundo, una técnica, y tercero, el ejercicio de la agilidad, la eficiencia y la eficacia en materia de la inversión y la implementación de la política pública.  Hoy con envidia estoy revisando una noticia frente al tema después de tres años y medio, Quito inicia obras del metro, y esto nos tiene que poner a reflexionar, porque las obras por ejemplo del Metro, las estamos planeando hace mucho rato en Bogotá y definitivamente nuestra planeación se está quedando en discurso retórico y eso es preocupante, porque definitivamente un país que requiera el desarrollo real y la prosperidad, necesita también llegar a ciertos límites en materia de las fases de un proyecto: Prefactibilidad, factibilidad, para luego pasar a un ejercicio de implementación del proyecto de una forma eficaz, que permita la obra concluida y que igualmente permita que la dinámica del desarrollo, no se mezcle con la dinámica del subdesarrollo; y que una obra de infraestructura tan importante como una doble calzada para cualquier región, la envidia de cualquier región del mundo, no se convierta en el caos y el proyecto al cual hay que oponerse porque puede generar un caos similar al que se generó en la doble calzada Bogotá-Girardot.  Hay que premiar a los que lo hacen bien y por eso allí el marco contractual tiene que tener una metodología específica en torno a ello, y segundo, las obras de Colombia, tienen que estar lideradas y orientadas a través de esos elementos técnicos; sé, Ministra, que usted tiene la mejor intención en ese sentido y que uno de los cinco pilares de la infraestructura del Presidente Santos, en cabeza suya va a tener una garantía y una tranquilidad junto con todos los elementos de la dinámica complementaria regional.  Nosotros, por ejemplo, tenemos la vía a Aguadita, que es una vía muy importante para esta dinámica, en el buen funcionamiento de esta doble calzada misma, porque es como la vía alterna que va a descongestionar a los habitantes locales de la doble calzada; el tema de la Avenida Los Ocobos, en Chinauta, que va a ser cómo conectar a Chinauta; las vías paralelas de Silvania y de Granada, que son las vías que van a dinamizar esa región y que igualmente van a descongestionar la doble calzada, y también va a disminuir el número de accidentes que se presentan usualmente en esas grandes obras y en esas macroobras que igual generan dinamismo nacional, pero que afectan a veces lo local.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Como lo acaba de decir el Representante, me quedo con una gran tristeza, yo utilizo esa vía, tengo una modesta casita en Girardot, en una urbanización de maestros, que lo hicimos con nuestras cesantías, y de verdad que es imposible ir por esa ruta. Lo que era una esperanza de la gente, unas ganas de ver que ese proyecto iba a salir adelante, se ha convertido en una terrible angustia.  Ministra, sin exagerar, es una tragedia, ha implicado el desplazamiento de muchas comunidades, de muchas personas; le comentaba aquí a la Dra. Sandra, Secretaria de la Comisión, que uno no se puede imaginar que construyó su patrimonio familiar 30, 40 años, y de un momento a otro uno no tiene para dónde irse, quedó desarraigado. La verdad esa es una condición supremamente difícil que creo, como lo han planteado aquí varios de los Alcaldes, tenemos que hacer un esfuerzo de que no se vuelva a repetir.  Un montón de recursos, unos contratistas que, como lo demostraron en Bogotá, burlaron la confianza del Estado, se robaron los recursos en concreto; la verdad que no podemos permitir que esto ocurra en el futuro.  El Senador Ferro ha hecho aquí una brillante exposición sobre toda esta problemática tan compleja, acompaño a estas comunidades en sus reclamos. De verdad, que nos duele mucho esto, acompañamos a la comunidad, y voy a concluir con una opinión que aquí nos dijo la Ministra: “El tema de los puentes peatonales es de lo más importantísimo”; claro, ahí está la vida de la gente, de acuerdo, Ministra, pero completó, lo copié textualmente: “Si hay que liberar más recursos para hacerlos, toca, lo hacemos”.  Creo, Ministra, que usted ha hecho un trabajo muy importante, hay que reconocerlo; tenemos la dificultad de que los recursos tuvieron tantas dificultades en esta obra, pero creo que hoy es una prioridad, una necesidad que tanto la Agencia como el Ministerio tomen medidas urgentes para resolver estos problemas que están afectando a la comunidad, que hoy tiene la idea de que lo que era una bendición para la región se ha convertido en una tragedia terrible que no podemos dejarla ahí, hay que superarla.  Acompañamos, al Dr. Carlos Ferro, su trabajo por esta comunidad ha sido muy importante y quiero decirle que estaremos muy cerca de su acción para los acompañarlo de manera permanente. Secretaria, sírvase anunciar proyectos pendientes para votación.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Por instrucciones del Sr. Presidente se anuncian los siguientes proyectos de ley para votar en la próxima sesión formal de la Comisión:  AL 0.1% DE LOS MEJORES PROFESIONALES GRADUADOS EN LAS INSTITUCIONES DE EDUCACION SUPERIOR PUBLICAS Y PRIVADAS DEL PAIS”.  2. Proyecto de Ley No. 17/12 Senado, “POR LA CUAL SE ESTABLECE EN COLOMBIA LA FIGURA DEL DEFENSOR DE LAS VÍCTIMAS DE LA MOVILIDAD Y SE DEFINEN LOS MECANISMOS DE PARTICIPACIÓN DE LOS USUARIOS DEL TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA”.  3. Proyecto de Ley No. 16/12 SENADO, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS PARA LA PROMOCIÓN E IMPLEMENTACIÓN DE MODOS DE TRANSPORTE QUE INCORPOREN TECNOLOGÍAS LIMPIAS Y SUSTENTABLES”.  FORMACIÓN PARA EL EJERCICIO DE LOS DERECHOS HUMANOS, SEXUALES Y REPRODUCTIVOS Y LA PREVENCIÓN Y MITIGACIÓN DE LA VIOLENCIA ESCOLAR”.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Carlos Ferro tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Sra. Ministra, voy a hacer la segunda parte de este debate, y lo voy a hacer porque no es justo que nosotros, los que representamos a los municipios, terminemos siendo los responsables de las irresponsabilidades de los concesionarios y con todo el respeto que me merece la Sra. Gerente de la Concesión, esto no lo vamos a permitir porque si en este momento estamos sufriendo lo que nos está pasando en cada uno de estos municipios, es gracias a la irresponsabilidad de los concesionarios, y acá no nos vengan a decir que es que de la noche a la mañana llegaron otros accionistas, aquí parte de los accionistas de esa Concesión se mantienen y tienen que responderle así a los colombianos y nos tienen que responder a nosotros.  Cuando estaba hablando el Director del ANI sobre el tema del 80%, sobre la terminación de las obras, acá le voy a demostrar que es totalmente distinto a lo que se está diciendo y comenzando con el tema de la gestión predial, y estaba mirando cuando se hizo precisamente por parte del INCO el 30 de julio del año 2010, que establecen precisamente el tema de la ocurrencia, de la contingencia predial, les mandan 58,000 millones de pesos; qué culpa tenemos nosotros que ustedes no hayan hecho la buena gestión para que hayan logrado el desembolso de esos recursos, para poder pagar las obligaciones que tienen; cómo es posible que hayan hecho unas negociaciones que hasta este momento no hayan sido capaces de culminarlas, eso no es responsabilidad de nosotros, ustedes cuando asumieron el manejo de la concesión se comprometieron a ser los facilitadores, si quieren llamarlo así, en materia de la adquisición de esos bienes, era una responsabilidad de ellos, Ministra, para que venga a decirnos que es que acá nos está haciendo falta una plata y hay unos recursos que tenían que ser girados precisamente para que se pudiera cumplir y no lo hace; así no.  La segunda parte de este debate debe ser para dar a conocer todas las posiciones que en este momento ha asumido la Contraloría General de la República sobre los hallazgos, uno por uno lo voy a hacer en esta comisión; no lo quise tocar simplemente porque quería que se conociera el tema de las obras complementarias y accesorias de los municipios, que era lo que estábamos necesitando, pero acá hay unos temas de irresponsabilidad que nosotros no tenemos que asumir, acá hay unas recomendaciones en relación a la interventoría donde les decían a ustedes qué era lo que tenían que hacer, entonces que no nos vengan a decir fuera de eso, cuando se han encontrado unos hallazgos en relación con los manejos del fideicomiso, también para uno poderlos coger y complementar sobre todo esto. No me gusta eso, Sra. Ministra, y no me gusta, porque al final estamos ante una concesión que desde todo punto de vista es irresponsable y fuera de eso, después de haber asumido tantos de los problemas durante los últimos años, entonces el Estado es el responsable, el culpable; y acá vienen los tribunales de arbitramento y vamos a salir debiendo lo que no tenemos; no hay derecho que le sigan haciendo al Estado Colombiano esto, no hay derecho que sigan jugando con la gente y no hay derecho que aquí vengan simplemente a decir que la responsabilidad la tienen ustedes, entonces hágamele un juicio de responsabilidad disciplinaria y política al Director de la ANI, a ver hasta dónde llega su responsabilidad frente a todos estos temas, para que de una vez por todas nos digan, pero no lo podemos admitir y no lo podemos admitir porque parte de lo que hoy en día se le está adeudando a la gente, es la responsabilidad de gestión que tiene la concesión.  Traje ahí la relación de la mayor parte de los predios en los cuales se está adeudando, en las cuales no han podido firmar escrituras y no pueden permitir que el día de mañana se hagan unos desembolsos, cuando a la hora de la verdad los incumplimientos están, y si hay cerca de 60 millones de dólares, no es más sino por los físicos incumplimientos que han tenido en la realización de esta obra, y ahora se nos venga a decir en ese sentido que hay otras cosas totalmente distintas. Lo único que digo es que si aquí estaba establecido que al mes de junio se debe concluir la obra, vamos a quedar viendo un chispero en relación con las obras accesorias, y eso sí no lo podemos aguantar, y fuera de eso cuando hay unos elementos contractuales y cuando en este momento hay unas demandas en materia de arbitramento, para que se tome una decisión, y resultamos ser los malos en todo sentido, no hay derecho y no lo podemos seguir permitiendo.  Aquí se ha hablado muchas veces en relación con las responsabilidades que en el momento de sacar este tipo de proyectos debe tener el Estado, y a la hora de la verdad, se están quitando todas las responsabilidades cuando vienen y concesionan, y no; son felices porque son los primeros que logran hacerlo, pero el día de mañana, cuando tiene que comenzar a responder la situación, es muy grave. Quisiera dejar una pregunta y una inquietud: ¿Quien es hoy el Concesionario mayoritario de este proyecto, tiene el músculo financiero para poder responder, sobre todo cuando se ha generado este tipo de incumplimientos? Solamente en los próximos meses podremos saber.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Debemos reconocer la importancia de este debate. Ministra, creo que usted, que ha hecho una gestión tan importante al momento, queda cordialmente invitada para que todas estas inquietudes de la comunidad se saquen adelante, de verdad no permitamos que lo que debería ser una gran tranquilidad y progreso para la comunidad, se convierta en un retroceso.  Agotado el orden del día y siendo las dos y un minuto de la tarde, el Presidente levanta la sesión y convoca para el próximo martes a las nueve de la mañana.  EUGENIO PRIETO SOTO  JORGE ELIECER GUEVARA   Presidente  Vicepresidente  SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
