<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torradogarcia" id="h-s-efrain-torradogarcia" showAs="H. S. Efraín TorradoGarcía"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 04</docTitle>
			<docDate>15-08-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>08</heading>
					<debateSection>
						<heading>15-08-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 04</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día quince (15) de Agosto de 2012, siendo las once y seis minutos de la mañana (11:06 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente:  </narrative>
							<questions/>
							<narrative>ÍA :  I Citación a la Señora Ministra de Cultura, Dra. Mariana Garcés Córdoba; al Señor Ministro de Comercio, Industria y Turismo, Dr. Sergio Díaz-Granados; y al Señor Viceministro de Turismo, Dr. Oscar Rueda García, en cumplimiento de la Proposición No. 04/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 04/12  Al cumplirse dos años del Gobierno del Señor Presidente Juan Manuel Santos, y conforme al Artículo 200 y 208 de la Constitución Política, proponemos citar a todos los Ministros, Directores de Autoridades o Instituciones Administrativas y Organismos de Vigilancia y Control relacionados con los temas objeto de la Comisión VI, para que rindan cuentas ante esta Célula Legislativa, de la gestión realizada hasta el momento, en el marco del Plan Nacional de Desarrollo 2010-2014.  Para tal fin, solicitamos la utilización de indicadores que evidencien las metas propuestas y los logros alcanzados a la fecha, las estrategias que utilizarán para alcanzar los propósitos y objetivos trazados en los próximos dos años, así como la propuesta presupuestal para el año 2013.  Presentada a consideración de la Comisión por los Honorables Senadores integrantes, y aprobada por unanimidad en la sesión del 25 de Julio de 2012.  </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a iniciar la sesión en el día de hoy. Sra. Secretaria, favor llamar a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Prieto Soto Eugenio, Sudarsky Rosenbaum John. Acto seguido manifiesta que se ha conformado quórum deliberatorio para iniciar la sesión formal con la asistencia de cuatro Senadores.  Asistieron en el transcurso de la sesión los siguientes Honorables Senadores:  Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luís Fernando, Guevara Jorge Eliécer, López Maya Alexander, Suárez Mira Olga Lucia, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Olano Becerra Plinio. Con la siguiente excusa deja de asistir el H. Senador Torrado García Efraín:  Bogotá, D.C., agosto 14 de 2012. Doctora Sandra Ovalle García, Secretaria General, Comisión Sexta, Senado, Ciudad. Asunto: Excusa Sesión martes 15 de agosto de 2012. Respetada doctora Sandra: Me permito anexar la Resolución No. 14 de 2012 “Por medio de la cual se autoriza a un mimbro del Senado de la República a desplazarse fuera del país”, la cual autoriza al HS. Efraín Torrado García, del período comprendido entre el 13 al 17 de agosto a cumplir misión oficial. Por tal motivo, el Senador no podrá asistir a la sesión convocada por la Comisión VI del Senado, para el día 15 de agosto de 2012. De la Señora Secretaria de la Comisión, con sentimientos de consideración y respeto. Atentamente, Armando Monsalve Vásquez, Asesor VII UTL.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Verifiquemos el Orden del Día y cuando tengamos quórum decisorio lo ponemos a consideración.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Sr. Presidente, para informarle que se encuentra presente la Sra. Ministra de Cultura, Dra. Mariana Garcés Córdoba; el Sr. Ministro de Comercio, Industria y Turismo y el Sr. Viceministro que ya hacen su ingreso también, en el primer orden la Sra. Ministra, y tenemos por parte de la Contraloría General de la Nación la delegación del Dr. Mario Solano Calderón, Contralor Delegado para el Sector Social, quien se encuentra presente; y también nos han delegado la Dra. Ligia Helena Borrero, Contralora Delegada para la Gestión Pública.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a iniciar mientras se van integrando los Senadores, dándole la bienvenida a la Sra. Ministra de Cultura; para que presente la rendición de cuentas del Ministerio de Educación, y un ejercicio de control político al Plan Nacional de Desarrollo aprobado en este Congreso de la República y presentado por el Sr. Presidente Juan Manuel Santos. En ese Plan Nacional de Desarrollo hay unos indicadores que están obviamente establecidos, unos estratégicos, unos de programa y unos indicadores de gestión. Me da un poco de pena, Sra. Ministra, que no tengamos un quórum más amplio, pero teníamos todos reuniones en los partidos y yo particularmente estaba en la Presidencia de la República con el Sr. Presidente y creo que el Senador Luís Fernando Duque también.  Ministra de Cultura-Dra. Mariana Garcés Córdoba: Ya hicimos una primera rendición de cuentas en el marco de la inauguración de una biblioteca en El Socorro, Santander, y quisiera iniciar con un video que tiene las metas y los logros más significativos del ministerio.  Video: “El Ministerio de Cultura y sus entidades adscritas, el Instituto Colombiano de Antropología e Historia, el Instituto Caro y Cuervo y el Archivo Nacional de la Nación pasaron de un presupuesto total en 2010 de 220,000 millones de pesos a 396,000 millones de pesos para 2013. Con un incremento del 80% en los recursos destinados a la cultura el Gobierno del Presidente Juan Manuel Santos Calderón le está cumpliendo al sector.-Para mí es tener muchos libros de dinosaurios en mi casa. Es nuestro propósito cerrar las brechas, una de las maneras más efectivas de lograrlo es promoviendo al acceso al conocimiento; una de las políticas más importantes de este ministerio es la del fortalecimiento de las bibliotecas, la lectura y la escritura, de ahí que se haya puesto en marcha el programa nacional “Leer es mi Cuento”: Hemos dotado a las 1,333 bibliotecas que conforman la red nacional y a los centros de atención integral con una colección para primera infancia. Esta colección está integrada por 240 títulos cuidadosamente seleccionados, nunca antes el foco de las compras públicas en libros se había centrado en los niños; es en esta edad en la que se adquiere el verdadero hábito de leer por placer. Editamos dos libros de distribución gratuita, los cuales se entregaron a un millón de niños que no tenía siquiera un libro en su casa.  Estamos comprando las novedades literarias: Los nuevos libros que salen al mercado están llegando a las bibliotecas, hemos adquirido 55 títulos nuevos. Reconocimos y premiamos más de 100 iniciativas que promueven la lectura en diversas regiones del país, entregándoles recursos para el fortalecimiento de sus procesos. Gestionamos recursos internacionales por 3.2 millones de dólares con el ánimo de que la tecnología llegue a los espacios de lectura y fortalecer a través de los computadores el acceso al libro e incentivas también la escritura. 2,436 personas hacen parte de los talleres de escritura de la red Relata y el programa “Libertad bajo Palabra” funciona en 17 centros penitenciarios del país.  Con un proceso de alta tecnología se han digitalizado 16,836 títulos de los fondos bibliográficos más importantes de la Biblioteca Nacional, como el Fondo Urdaneta o el José María Vergara, por ejemplo, y hoy pueden ser consultados en la red por cualquier interesado sin tener que desplazarse hasta Bogotá. Desde el Instituto Caro y Cuervo promovemos, en concertación con las universidades más prestigiosas, a Colombia como el país donde se aprende el mejor español como segunda lengua; China requirió 50 profesores de español recientemente. Nunca antes en la historia del Ministerio de Cultura se han entregado tantas obras de infraestructura: 28 bibliotecas públicas en las regiones que más las necesitaban, desde Cartagena del Chairá en Caquetá hasta Armenia Mantequilla en Antioquia; le entregamos al Socorro en Santander una de estas obras.  En el segundo semestre iniciaremos la construcción de 22 nuevas bibliotecas; también se reconstruirá el Teatro Patrimonial en Jericó, cuyos estudios se acaban se aprobar; terminaremos el Teatro Municipal en Providencia y la Escuela de Música para la Comuna 21 de Cali se entregará en el mes de septiembre de este año. La educación artística en espacios no formales como las casas de la cultura, los laboratorios de creación y las escuelas de danza y música son una apuesta que le cambia la vida a los niños de Colombia; somos un país que toca, que canta y que baila, 600 escuelas de música funcionan en nuestra geografía. 2,359 proyectos de entidades culturales han recibido recursos por parte del Ministerio de Cultura en estos dos años para el fortalecimiento de su quehacer; 6,345 colombianos han sido estimulados para llevar a cabo sus creaciones a través de becas, premios, pasantías o residencias artísticas; 11,000 artistas han sido certificados como profesionales aptos para la enseñanza de la música, de la danza, del teatro, de las artes plásticas o de la gestión cultural; 687 jóvenes reciben una beca para adelantar sus estudios universitarios en áreas artísticas y reciben también recursos para su sostenimiento.-Si no conservamos nuestro patrimonio cómo le vamos a explicar a nuestros hijos de dónde venimos, es muy importante que los colombianos conservemos nuestro patriomonio.  En cuanto al patrimonio venimos trabajando en la construcción de los planes especiales de manejo y protección de 44 centros históricos concertadamente con la comunidad; se vienen adoptando unas reglas de juego para conservar nuestro patrimonio en mueble: El propósito es que no se destruyan las edificaciones con valor arquitectónico, que se respeten las alturas y las zonas de influencias, que lugares como Barichara, Girón, San Gil, Cartagena, Tunja, Pasto, Santa Cruz de Lorica o Buga se preserven para las futuras generaciones, que los centros de las poblaciones tengan vida. Hemos recuperado espacios como la Plaza de Mompox, la Plaza de San Nicolás de Tolentino en Barranquilla, el Palacio Nacional de Pereira e iniciamos obras en la Iglesia del Voto Nacional en Bogotá; en Quibdó la intervención se está llevando a cabo en el Palacio Episcopal. Hoy el Museo Nacional de Colombia cuenta con una obra de accesibilidad que será inaugurada en el mes de agosto próximo, en ese mismo espacio un equipo de expertos viene renovando el guión museográfico.  Especial atención ha merecido el proceso de restauración del Teatro Colón de Bogotá: Se concluyó la primera fase, la cual fue reconocida con el Premio Nacional de Arquitectura como mejor obra de restauración en el país y se adelanta actualmente la segunda fase, que implica la renovación total de la caja escénica y la dotación técnica con equipos de las más altas especificaciones. Se culminó el estudio del plan de manejo y carga del Parque Arqueológico de San Agustín y de los Ídolos y de Teyuna en Ciudad Perdida.-La prosperidad debe garantizar la pervivencia de los pueblos-Han obtenido en estos dos años el reconocimiento por parte de la UNESCO como patrimonio de la Humanidad el Paisaje Cultural Cafetero, la música de marimba y cantos tradicionales del Pacífico Sur, el sistema normativo wayuu aplicado por el palabrero y el conocimiento tradicional de los chamanes de Yuruparí de los grupos indígenas del Pira Paraná. Hemos adelantado acciones con la comunidad de Palenque en un programa que hemos denominado Palenque Global y establecido programas de protección para manifestaciones como las fiestas de San Pacho en Quibdó, las cuadrillas de San Martín en el Meta y el Carnaval de Riosucio en Caldas-Prosperidad para mí es poder ir a espectáculos artísticos de danza, teatro, musicales.  Hemos creado líneas de crédito para los emprendedores culturales y una línea de investigación e innovación en nuevos negocios pensados desde el sector cultural. Brindamos asesoría técnica en la formulación de proyectos y en el seguimiento de modelos de gestión y construcción de indicadores en 500 municipios categorías cinco y seis. Trabajamos concertadamente con las entidades del sector cultural a nivel local, tanto públicas como privadas, para consolidar el Sistema Nacional de Cultura, reconociendo que somos un país multicultural y pluriétnico. La cultura es prosperidad para todos.”  Ministra de Cultura-Dra. Mariana Garcés Córdoba: Quiero detenerme en dos temas que son de suma importancia y que son estructurantes para el sector y en los que el Congreso de la República fue fundamental: Uno, la aprobación de la Ley de Espectáculos Públicos, donde se le disminuye la carga tributaria excesiva a los espectáculos de las artes representativas; adicionalmente en esa misma ley se constituye un fondo a partir de las boletas que tienen un valor de 3 UVT o superiores para el fortalecimientos de las infraestructura cultural para las artes representativas en el país. Y el segundo tema es el tema de la Ley del Cine que permitirá que Colombia sea ahora el escenario de posibles grandes producciones y que incentiva y cualifica al sector.  En cuanto al primero se trata de impulsar la lectura y la escritura y facilitar la circulación y acceso a la información y al conocimiento; la inversión total en esa línea fue de 34,717 millones y tiene que ver y está en estrecha relación con el Plan Nacional de Lectura “Leer es mi Cuento”; en este punto trabajamos completamente articulados con el Ministerio de Educación Nacional, a quien le compete, no el tema de las bibliotecas públicas, pero sí el tema de las bibliotecas en el aula, y adicionalmente trabajamos articuladamente con el Ministerio de las TIC: Hay algunas bibliotecas públicas del país que vienen recibiendo computadores del programa “Computadores para Educar” y que tienen dotaciones tecnológicas ya muy significativas. Adicionalmente en algunas bibliotecas donde sus espacios así lo permiten, hemos considerado con el Ministro de las TIC que es importante que se albergue el proyecto “Vive Digital”, pero no a costa del espacio para la lectura y de los libros, y parte de los temas que hemos trabajado con el ministro es que no se desmonte una biblioteca pública para obtener un punto de “Vive Digital”, sino que los puntos de “Vive Digital” que necesitan entre 100 y 300 metros cuadrados puedan ocupar un espacio complementario de la biblioteca. En aquellos casos donde los alcaldes han privilegiado a “Vive Digital” y desvirtuado el espacio para lectura, nosotros desde el ministerio nos vemos en la obligación de comunicarles a través de la red de bibliotecas públicas, porque hay una ley que exige unos mínimos en las bibliotecas públicas de que esos espacios serán descertificados y no podrán seguir siendo parte de la red. Nos interesa mucho la formación de bibliotecarios tanto en medios digitales, en atención a primera infancia, en catalogación y en conservación.  El convenio con la Fundación de Bill y Melinda Gates de los 3.2 millones de dólares pues va a permitir trabajar con pilotos en 25 bibliotecas públicas del país en el tema de las bibliotecas, como les decimos nosotros, que nos hemos soñado: ¿Cómo debe ser una verdadera biblioteca pública? ¿Qué es lo que debe tener? Sobre la digitalización del patrimonio bibliográfico, esto es de gran importancia: Eso fue una donación que nos hizo el Gobierno de Corea con equipos de un costo superior a 2,000 millones de pesos; venimos digitalizando cada uno de los fondos de la Biblioteca Nacional, de manera que en la red estén hoy a disposición de todos los investigadores o interesados en el país. Ahí están exactamente las bibliotecas, las 28 bibliotecas que hemos terminado en Mutatá, en Armenia Mantequilla, Piamonte, Socorro y Encino, en Caimito, en San Onofre, en Guaranda, en Sincé, en Sabana, en San Ángel, en Nobsa, en Firavitoba, Turbaco y Simití, en Anolaima, Tausa, Solita, Tuchín, Canalete, Moñitos y Los Córdobas, en Puerto Colombia, en Santo Tomás y Ponedera, en el Carmen del Darién, en el Medio Atrato, La Manzana del Saber y la Biblioteca Temáticas del Estadio Pascual Guerrero; esa es la primera biblioteca temática deportiva que tiene el país y también fue Premio Nacional de Arquitectura.  En el segundo semestre iniciaremos las obras de infraestructura en bibliotecas en estas regiones que ahí están: En Timbiquí, Toca, Bajo Baudó, Puerto Leguízamo, Valle del Guamuez y Puerto Asís, Cartagena del Chairá, La Montañita, Miranda, Nechí, Valencia, Chaparral, Ataco, Planadas y Saldaña, Pradera y Cali, San Jacinto y San Juan de Nepomuceno, Manaure, Maicao y La Primavera. Así mismo acabamos de cerrar las convocatorias de este año de “Leer es mi Cuento” y el año anterior líneas estratégicas de manera que garanticemos que ninguna de entregamos 85 premios; este año vamos a incentivar a más de 100 procesos de lectura y escritura a lo largo del país.  El Programa Nacional de Concertación es una convocatoria pública mediante la cual el Ministerio de Cultura entrega los recursos para el apoyo a las diversas manifestaciones culturales del país; este año ese proyecto fue reformulado, tenemos 8 las manifestaciones culturales que se dan en Colombia se queden por fuera de esa convocatoria. Ahí nosotros venimos apoyando 622 organizaciones, 289 alcaldías, 14 gobernaciones, 46 comunidades indígenas, 7 consejos comunitarios de comunidades indígenas, y hemos generado 335,234 empleos entre formales e indirectos. El Programa Nacional de Estímulos lo que estimula ya no es a las instituciones sino a los artistas y a los creadores, a las personas naturales; ahí participaron 6,345 creadores y apoyamos 5,370. Venimos trabajando muy duro en la profesionalización de artistas en Colombia en un proyecto que se denomina “Colombia Creativa”: 687 artistas han recibido apoyos económicos que hacen parte de las becas en convenio con el ICETEXM; a hoy se han graduado 341 artistas y 346 están en proceso de formación. También realizamos procesos de formación no formal en las áreas de música, teatro, danza, artes plásticas, literatura y en una muy especial que iniciamos ahora, que es en el área de las expresiones circenses: Esta es una manifestación que por primera vez es objeto de una política pública y de incentivos.  También trabajamos como en la segunda línea estratégica, que es la de fomentar procesos de formación artística y de creación cultural: Indagamos en la producción de colecciones musicales y nuestros públicos objetivos básicos son la primera infancia con unas líneas estratégicas con el Bienestar Familiar y las bibliotecas públicas; trabajamos así mismo con las emisoras comunitarias, para nosotros la producción de contenidos culturales para esas emisoras son fundamentales y vamos a frontera; así mismo, venimos fortaleciendo los contenidos de los canales regionales y las 120 pantallas de los canales locales con temas que tienen que ver con televisión pública y contenidos culturales como la parrilla, que son 85 horas que les entregamos de contenidos culturales; de otra parte es muy importante mencionar que “La Llave” es ahora una coproducción de 26 capítulos en la que participan otros países de América Latina.  En el tema de patrimonio material quiero mencionar el tema de la cocina tradicional: Colombia por primera vez establece una política pública para la protección de la cocina tradicional desde su sentido antropológico, no como una colección de recetas, sino en el sentido de todo lo que significa la mesa y la vida cultural de los colombianos desde la tierra y en relación con la mesa, ese punto para nosotros es fundamental; ahora, a final de año vamos a publicar 19 títulos de las investigaciones más serias que sobre cocina se han hecho en el país, en una recopilación muy juiciosa que viene desde estudios del siglo XIX, de manera que esa colección va a ser invaluable como material de consulta para las bibliotecas públicas de Colombia.  inaugurar cinco centros de producción en En patrimonio inmaterial están las diversas manifestaciones que tiene el país las salvaguardamos a través de un trabajo con la comunidad y con la expedición de los planes especiales de salvaguardia, que se conocen como los PES; ahora venimos trabajando en uno que es particularmente importante para nosotros, que son los cuadros de Galeras en Sucre.  Y en patrimonio material ahí están nuestras realizaciones, entregamos la Escuela Taller de Buenaventura, y venimos trabajando con doce de las 64 lenguas indígenas, con comunidades indígenas en el país y tenemos-lo que ya vimos también en el video-que es el proyecto de Palenque Global. En la enseñanza del español como primera lengua extranjera, es un proyecto que adelantamos a través del Instituto Caro y Cuervo, en asocio con las universidades más reconocidas de Colombia. Este año declaramos el año en homenaje al maestro Lucho Bermúdez y también al escritor conocido como el poeta de los niños, Rafael Pombo, y el año 2011 fue el año de Rofino José Cuervo: Durante todo el año se realizaron diversos foros y seminarios y homenajes a este lingüista excepcional y terminó pues con la publicación del libro en homenaje a Cuervo, del escritor colombiano Fernando Vallejo. Nosotros venimos trabajando de la mano del BID en la revitalización de los centros históricos y tenemos 44 centros; este año vamos a entregar los planes especiales de manejo y protección de tres y falta muy poco para concluir también el de Cartagena, que lo entregaremos en el segundo semestre de este año. Hemos realizado una serie de obras de intervención en centros históricos que hemos adelantando.  También venimos trabajando en los temas de patrimonio cultural material, de lo que hace parte la administración de las fortificaciones y otros monumentos de Cartagena de Indias, que hoy están a cargo de la Escuela Taller; la repatriación de bienes arqueológicos, ustedes saben que suscribimos la Lista Roja, lo que nos permite tener un trabajo muy importante en asocio con otras naciones. Venimos renovando el guión del Museo Nacional de Colombia y trabajando en los parques arqueológicos: Ahí quiero hacer una mención muy especial y es que el año entrante se cumplen los 100 años del Parque de San Agustín, entonces ahí hay toda una hoja de ruta en ese sentido. Nosotros tenemos un trabajo importante en Tierradentro, en Ciudad Perdida, en San Agustín y también en un punto que es muy importante para nosotros, que es el Alto del Aguacate, que hace parte de Tierradentro.  Otra de las líneas estratégicas es impulsar y fortalecer las industrias culturales: Ahí tenemos un tema en emprendimiento cultural, venimos trabajando con 1,298 organizaciones que vienen de, en el 2011, de 241 municipios y en este año con 2,000, que vienen de 335 municipios y esas organizaciones se les hace un seguimiento desde la estrategia de emprendimiento del ministerio. Con Bancoldex y con el SENA venimos gestando unos fondos para los pequeños emprendedores culturales; este año el fondo creció a 4,000 millones de pesos, lo que ya empieza a ser una suma interesante para los creadores-También venimos trabajando en una línea de innovación para el emprendimiento, ahí es en asocio con COLCIENCIAS y con Artesanías de Colombia, y se han creado unas líneas de investigación y de innovación donde se puedan establecer nuevos modelos de negocios.  Para nosotros es muy importante la industria del cine, en que ustedes fueron fundamentales para la expedición de la segunda ley y la primera ley ha mostrado sus frutos: Desde el 2003 a hoy pasamos de estrenar dos películas al año, ahora estamos estrenando 19, y tenemos un promedio de 5 millones de espectadores-año en el cine colombiano, que ya es un tema muy importante. India, a partir de la aprobación de la segunda ley, cuyo fondo se manejara a través del Ministerio de Comercio Exterior, está muy interesado en presentar proyectos de posibles rodajes en el país; ellos son el país que más películas rueda al año. Nosotros con el Ministerio de las TIC venimos trabajando en un convenio para el apoyo a creadores de contenidos digitales: Nos interesa que la red no solamente tenga acceso a temas de contenidos internacionales, sino que podamos nosotros generar nuestros propios contenidos y que los jóvenes y chicos encuentren ahí contenidos que les sean propios. Bien, ahí están los proyectos de ley, los que están en trámite y los dos que ya fueron aprobados, y también venimos asesorando a los organismos de planeación, los directores de planeación o quienes hacen sus veces en los municipios, sobre todo de categorías cinco y seis, 500 municipios, para que se capaciten en la formulación de proyectos y adicionalmente que puedan ser gestores o promotores culturales en sus regiones.  El presupuesto de funcionamiento del 2012 fue de 135,281 millones de pesos y el presupuesto de funcionamiento para el 2013 está en 223,505. Ahora vamos a ver que el presupuesto de funcionamiento del Ministerio de Cultura es bien particular en la medida en que contiene las transferencias que van para las regiones; y el presupuesto de inversión pasó de 157,739 millones a 172,173 millones de pesos con un crecimiento del año anterior a este año del 35.03%; ahí quiero decir que el presupuesto total del ministerio desde el 2010 al 2013 ha crecido en un 80%. Es muy importante que el Congreso vea cómo se distribuye nuestro presupuesto de funcionamiento: Ahí están los gastos de personal, los gastos generales y las transferencias que se hacen a las regiones; están los recursos IVA de la telefonía móvil celular y ahora están considerados la Ley del Espectáculo Público, que también los recursos del fondo se transferirán a las regiones, y el resto son sentencias y conciliaciones, o sea, que del total del presupuesto de funcionamiento mucho más de 100,000 millones se transfieren a las regiones; es por eso que el presupuesto de funcionamiento del ministerio aparece como con un crecimiento muy significativo que obviamente no está dedicado ni a gastos de personal ni a gastos generales, sino a transferencias en las regiones. Aquí está cómo se discrimina el presupuesto, qué está en cada una de las direcciones del ministerio y cómo está correlativo a cada uno de los proyectos y de las líneas estratégicas que tiene el ministerio.  Ahí nosotros dejamos pues esa discriminación para que ustedes la puedan mirar con todo detalle, el tema crítico del ministerio tiene que ver con los temas de infraestructura, que aunque hemos pues mejorado mucho, obviamente los recursos para infraestructura no son suficientes y tampoco son suficientes para atender toda la intervención en bienes de interés cultural del ámbito nacional que tienen declaratoria de bienes patrimoniales. Lo que quisiéramos reconocer es que realmente se cuenta con recursos importantes para el fortalecimiento de la red nacional de bibliotecas públicas y para llenar de contenido a estas bibliotecas públicas, de manera que esa es como una de las apuestas estratégicas más importantes del ministerio. Nuestros objetivos estratégicos siguen estando en las seis líneas en las que hemos venido trabajando, que hacen parte del Plan de Desarrollo 2010-2014, y hemos venido cumpliendo las metas que nos hemos impuesto cada año con todo rigor y en muchas de ellas las hemos podido realmente superar. Ahí están los mismos aspectos de los que ya hablé con las metas establecidas para el 2013; cada una de ellas están en cada uno de los objetivos estratégicos y obviamente ese documento también quedará a consideración de ustedes para que lo puedan mirar pues con todo detalle.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Yo creo que uno de los cargos más complejos para uno poder ejercer es el del Ministerio de Cultura y lo digo con toda la sensatez y las razones que llevan a esta afirmación, porque lamentablemente en los municipios, en los departamentos y en la misma nación el sector de la cultura ha quedado olvidado y lamentablemente ante las necesidades que tiene el país en muchos frentes, los recursos para este sector, por más esfuerzos que se hagan, son pocos.  El primer tema es si verdaderamente las entidades territoriales están cumpliendo con el papel entregado por la Ley de la Cultura como responsables de la conservación del patrimonio cultural en Colombia, si están conociendo la normatividad a través de esos consejos municipales de cultura y de los consejos departamentales, porque cada vez más la gente se queja de la manera como se está destruyendo nuestro patrimonio cultural y a pesar de que está en manos de privados, la ley ha permitido precisamente que a través de una presentación de cuentas se hagan unas deducciones en materia de impuestos, que puede llegar a beneficiar como uno de los elementos fundamentales para poderlo conservar; yo sí quisiera saber qué ha pasado con esto, qué ha ocurrido a nivel nacional, cuáles son los resultados que hay, dónde está el compromiso de las entidades territoriales, no solamente en el entendido que la responsabilidad de esa conservación del patrimonio es del Estado, también es de los particulares, pero también aquí hay unos instrumentos que entregó el Senado de la República, la Cámara de Representantes, el Congreso de Colombia, cuando lo aprobó y para mí esto sí es un punto importante porque si no logramos que aquí haya una complementariedad del sector privado y las entidades territoriales con el Ministerio de Cultura, usted, ministra, no tendrá los recursos para poder lograr la conservación de todo este patrimonio cultural que para nosotros es importante.  la cultura, nosotros tengamos que mirar estas cifras y Y el segundo tema: Cuando empezamos a mirar las cifras en relación con la obligatoriedad que tienen departamentos y Distrito Capital con los temas de la telefonía y nos presentan estos cuadros, quedó preocupado en relación con la falta de ejecución por parte de los departamentos y la falta de presentación de proyectos, en el entendido de que son recursos que hoy en día son pocos, pero si uno mirara la vigencia del 2011 de los proyectos aprobados, de los proyectos que van en este momento ejecutados o los recursos que hay disponibles para programar, las cifras son alarmante y eso sí me gustaría saber qué está pasando con las entidades territoriales o ¿acaso es que tenemos problemas en materia de metodología, de presentación de proyectos?, ¿o es que es muy difícil o muy complicado?, ¿o es que los gobernadores no tienen en este momento compromiso en relación con los proyectos de los municipios para poder trabajar en este sentido? Pues las cifras son muy preocupantes y si uno mira las cifras a agosto 8 del 2012, Sra. Ministra, solamente se han presentado cinco proyectos del total de 22,874 millones de pesos y quedaría uno diciendo hasta dónde, cuando se queja todo el mundo de que no hay recursos para los departamentos no se están comprometiendo para poderlas sacar adelante.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Muchas gracias. Dr. Delgado. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon">
								<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
								<p> Yo quiero aprovechar esta oportunidad para hacer una crítica, una sugerencia o una reflexión al Gobierno Nacional, en cabeza del ministerio y por supuesto del Ministerio del Interior en un aspecto muy interesante y es el siguiente, y que tiene que ver también con el Ministerio de Cultura: La Asociación de Autores y Compositores, Sayco y Acinpro, pues nosotros aquí algunos Senadores hemos venido buscando que esta agremiación, que supuestamente defiende al artista colombiano, los intereses de los autores y los compositores, pues hemos visto que ha caído, según informaciones y por supuesto aquí el control que se le ha hecho, en un manejo administrativo en donde los recursos de los autores y compositores no llegan a su destino final. Aquí nosotros hicimos unas proposiciones en el sentido de que el Ministerio del Interior interviniera esa asociación, así se hizo, y no vemos los resultados pertinentes al respecto, entonces además de que esa entidad no está respondiendo, resulta que el Ministerio de Cultura viene trabajando la posibilidad, en un trámite legal, para que haya, a través de una estampilla, la Ley de Seguridad Social para el Artista.  Lo que yo estoy viendo es que hay una duplicidad de esfuerzos por parte del Gobierno Nacional, o no esfuerzos, porque tiene a Sayco y además viene el Ministerio de la Cultura buscando implementar una estampilla pro seguridad social de los artistas, cuando el Gobierno Nacional no está interviniendo, no está controlando, no está exigiéndole a esa entidad que rinda los suficientes informes y cómo se están distribuyendo todos esos millonarios recursos que captan por parte de los autores y compositores a través de este impuesto; y ustedes también le van a entregar otro premio, la Ley de Seguridad Social, o por lo menos, o por lo menos la estampilla que beneficiaría ese aspecto. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Plinio Olano tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Yo quiero intervenir sobre un par de temas en particular: El primero, que es transversal, todo este tema del patrimonio cultural, de la consolidación de esos centros históricos, debería tener a mi juicio también un tema transversal que se armonice o que se articule con las políticas de turismo, porque yo veo a otros países que basan sus atractivos en el tema de turismo sobre las inversiones que se hagan sobre este tipo de turismo, esas atracciones son importantísimas y son la base de muchos programas que se incentivan y que hacen que muchos viajeros y turistas visiten las ciudades; ¿eso cómo lo está articulando usted?-Para aprovechar aquí la presencia del Sr. Ministro del sector del Turismo.  Y en segundo lugar, como esto es un corte de cuentas a la mitad del tiempo, a mí me llama la atención, ministra, que usted en el presupuesto del año 2011 tenga unos gastos de funcionamiento que deben ser 132,000 millones y esos gastos los sube en 15,000 millones para el 2012, mientras que su presupuesto de inversión del 2011, que era de eso 275, lo disminuye a 243, es decir, que lo que sube en funcionamientos hay que restárselo a la inversión, que es inversamente proporcional a lo que uno pensaría que es un buen gobierno, entonces como nosotros estamos en el tema del buen gobierno, yo quisiera que usted me explicara ese tema.  Por último, Sr. Presidente a los ministerios les ha dado por decir: “No, es que ahí le mando un anexo con el tema presupuestal”; yo no sé si ahora tienen menos gente para atender, yo estoy tratando de encontrar aquí la presentación del Ministerio de Desarrollo, pero lo que dice es que hay una presentación, o sea, ¿nos tenemos que venir a esperar la presentación?, ¿o respetuosamente sería válido que nosotros físicamente tuviéramos una presentación, para preparar lo que ustedes van a presentar aquí? En este tema se dice “ahí hay un anexo sobre el presupuesto del 2013”. Yo creo que este corte de cuentas tiene una función principalísima, se lo voy a decir con todo respeto, ministra: Todos cacareamos aquí que hay poca plata para el Ministerio, para la Cultura, lo decimos por todas partes y lo sentimos, pero el proyecto de presupuesto la iniciativa la tiene el gobierno y finalmente quien aprueba eso es el Congreso; yo jamás he participado en la aprobación de un proyecto de presupuesto porque cuando uno aprueba la Ley del Presupuesto, a mi juicio termina autoexcluyéndose del ejercicio de hacer el control político sobre algo en lo que uno no tiene iniciativa, y a mí me ha parecido siempre que ese presupuesto es muy poco y cuando yo recibo una respuesta sobre el tema presupuestal, que lo incluimos aquí en la proposición, fue puntual, yo lo hice, de que se incluyera la comparación de lo que veníamos haciendo con el presupuesto de lo que iba a venir a discusión del Congreso, la respuesta es: “En cuanto al proyecto del presupuesto del 2013, en el archivo anexo”. (Sra. Secretaria, por favor, digámosle a los ministros que se gasten un poquito más de papel y manden, no los archivos anexos, sino las notas, porque uno necesita aquí tenerlas). “Encontrará la proyección global para el sector, lo presupuestado para el Ministerio de Cultura y el detalle de las inversiones por rubro”. Ministra, ¿yo cómo debo interpretar la afirmación suya? ¿Con que usted está tranquila? ¿Con que usted ya se resignó a que no debe haber más plata para el Ministerio de la Cultura? ¿Con que los colombianos debemos aguantarnos entonces que hay poca plata para la cultura y es con eso con lo que tenemos que convivir ya en los siguientes dos años? ¿O usted tiene alguna solicitud para que el Congreso de la República mire ese rubro, mire esa inversión? ¿Usted necesitaría más plata? ¿O es eso que tenemos nosotros definido y con eso usted se va tranquila y pasa, digamos, como una buena ministra? Pero la cultura sigue siendo esa cultura que conocemos todos por fuera, en la que estamos allá solicitándole muchas veces en su ministerio cómo hacemos para aruñar un poquito más de plata al presupuesto y usted mire la placita y la iglesia y los atractivos culturales y turísticos de muchas regiones del país; me parece que es para eso que nosotros estamos haciendo este corte de cuentas.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> El Plan Nacional de Desarrollo trae muy claramente establecidos cuáles son los indicadores con los que se le hace seguimiento: Unos indicadores estratégicos, unos indicadores programáticos y unos indicadores de gestión. Para nosotros es muy importante poder utilizar la herramienta técnica porque es la que nos dice si en realidad se está avanzando o no se está avanzando, ¿por qué queremos? Por una cosa, ministra: Nosotros, y sobre todo en esta comisión, valoramos enormemente lo que usted ha venido haciendo al frente de la cartera; quienes las conocemos, quienes hemos visto lo que ha venido haciendo, la forma como ha hecho rendir ese escaso presupuesto que tiene el ministerio, valoramos y reconocemos mucho lo que está haciendo, pero también nos unimos a ese tema, también queremos que tenga más presupuesto, queremos pelear más recursos, para que el país pueda tener una posibilidad diferente en materia de cultura.  Yo he sido uno de los que he dicho: el país invierte al año 22 billones de pesos en seguridad y es muy importante y es necesario, hay que garantizarlo, pero el presupuesto de este año, del 2011, que cerró para Deporte y Cultura, fue de 200,000 millones de pesos, y si usted separa lo de cultura, son 80,000 millones de pesos. Que se han venido haciendo unos esfuerzos y que ha incrementado el presupuesto, es uno de los reconocimientos que hay que hacer, y cuando uno mira la finalización del 2010, a la fecha el incremento en presupuesto es del 80%, pero nosotros creemos, ministra, que todavía no es suficiente, que usted hace maravillas allá, que le está rindiendo, que lo está haciendo muy bien, pero el país necesita ir avanzando hacia otros escenarios.  Dejo dos reflexiones: Una, que me uno también a la del Senador Ferro, en el sentido de la necesidad de que los entes territoriales, tanto los municipios como los departamentos, nos digan cómo están utilizando esos recursos, porque es que se nos quedan unos recursos sin ejecutar y es muy importante porque lastimosamente parte del problema que tenemos en cultura no es solamente la protección, Senador Ferro, sino la misma identificación del patrimonio, para poderlo valorar, preservar, proteger. Y entonces le dejo como la reflexión que también dejamos planteada ayer: Para nosotros es importante saber, en esos porcentajes de seguimiento y de cumplimiento y de avance, respecto de unas metas en los dos años de corte, cuál ha sido el nivel de cumplimiento, porque si nosotros sabemos, por ejemplo, hay metas alcanzadas ya al 2014, uno dice: ¿Metas alcanzadas al 2014, de acuerdo con unos indicadores, qué implica? Que tenemos que hacer un ajuste en los indicadores y que tenemos que replantear cuál es la nueva meta, cuál es la nueva meta propuesta.  Hay metas que por el contrario nos faltan algunos temas; yo estaba mirando ahora, de acuerdo con el Plan Nacional de Desarrollo, que hay unos temas, ministra, que a mí me parece que “el número de agendas de trabajo concertadas con el sector cultural departamental y municipal”, porque aquí hay un trabajo que es participativo y quién creyera que este trabajo es supremamente valioso e importante desde el punto de vista de la construcción colectiva o colaborativa en esos entes territoriales para este tema, y así, yo no me voy a meter en estos otros temas, que los saco precisamente del Plan Nacional de Desarrollo, que hay unos indicadores y que lo que creo es pues que es lo que estamos buscando. El ejercicio tiene validez, como lo dice el Senador Plinio, en la medida que nosotros podamos hacer la evaluación de los dos años con esos indicadores de seguimiento de cumplimiento y al mismo tiempo podamos hacer como un replanteamiento. Yo voy a mirar el ejercicio que usted nos deja, lo vamos a mirar con detenimiento; yo lo que sí no pude ver, ministra, entonces fue hacia el 2012 cuáles son como los porcentajes de cumplimiento y frente al 2014, que era una parte del segundo ejercicio, cuál es como la propuesta de avance en la gestión, porque son tres puntos, Sandra, en lo que nosotros hicimos la proposición: Primero, indicadores de cumplimiento y de gestión al 2012, los dos años del Gobierno del Sr. Presidente Santo; segundo, para los dos años entonces qué se tiene proyectado y cómo se ajustarían esos indicadores; y tercero, el tema del presupuesto, qué se tiene y cuál es el presupuesto que se piensa ejecutar.  Ministra de Cultura-Dra. Mariana Garcés Córdoba: Senador Olano, nosotros mandamos la respuesta a las inquietudes que usted plantea con anticipación a la comisión y con cada uno de los puntos que usted trata. Cuando yo presenté el presupuesto comparativo 2012-2013, que le pido Jose que me lo vuelva a poner ahí, quiero que miremos un tema: Entonces en el presupuesto nuestro de funcionamiento, Senador Olano, se incluyen todos los recursos de transferencia que se entregan a las regiones del país, que son aquellos de los que acaba de hacer mención el Senador Ferro; por eso si usted ve nuestros gastos de personal del 2012, ascienden a 18,290 millones, en el 2013 19,013 con un crecimiento del 3.96%. En nuestros gastos generales estamos disminuyendo en 1.47% y ahí vienen los recursos de la telefonía móvil celular, de la que habló el Senador Ferro: En el 2012 fueron 46,551 millones, que se transfieren directamente, ingresan al presupuesto del Ministerio de Cultura en el rubro de funcionamiento porque no son ejecutados por nosotros, sino que se le entregan en el mes de febrero de cada año a las secretarías de hacienda y de cultura de los diversos departamentos y distritos del país, en el porcentaje que así lo estima la Dirección Nacional de Planeación, de acuerdo a los porcentajes que estiman ellos para cada departamento por la Ley de Participaciones. En este momento, en ese incremento que usted señala también están los 35,000 millones de pesos que serán recaudados por la Ley del Espectáculo Público, que fue sancionada por este Congreso, Senador Olano, y que también son transferidos a las regiones; entonces si usted ve que nuestros gastos de personal y nuestros gastos generales de un año a otro, realmente no han crecido, lo que crece son las transferencias que no son de ejecución del Ministerio de Cultura, sino que son de ejecución de las regiones. Ese proyecto, Senador Ferro, muy pertinente todas sus observaciones: La verdad es que sobre la legislación que juiciosamente ha sido expedida por este Congreso en términos de patrimonio, no son claramente entendidas muchísimas veces por las entidades territoriales y tampoco por los órganos de carácter judicial; con esto quiero decir que a pesar de que el Ministerio de Cultura tiene un plan nacional de inversiones para conservación del patrimonio de manera directa, muchas veces ese plan debe ser modificado por decisiones de carácter judicial y ha hecho carrera en el país que a través de acciones populares se obligue al Ministerio de Cultura a acometer una serie de obras que incluso la ley señala que no son de nuestra competencia; es así como, por ejemplo, en ese cuadro que ustedes tienen de recursos IVA y que si lo pudiéramos proyectar aquí, es muy importante: Del 2003 al 2010 hemos venido haciendo un ejercicio en el ministerio de depuración de qué es lo que ha pasado con los recursos IVA en las regiones y hemos montado una unidad que hace parte de Planeación al interior del ministerio, para hacerle seguimiento estricto a esos recursos; en este momento estamos terminando la consolidación con las regiones.  En el 2010 el Ministerio de Hacienda emitió una resolución diciendo que si los departamentos no habían ejecutados los recursos IVA, se devolvían al Tesoro Nacional y se incorporaban al Tesoro Nacional. En el plan de desarrollo del Presidente Juan Manuel Santos incluimos un artículo que permitiera que los recursos que se devuelven a la Nación fueran asignados de nuevo al Ministerio de Cultura, para ser ejecutados en planes y proyectos de las regiones, porque no veíamos pertinente en el gobierno castigar el beneficio de la comunidad por el solo hecho de que los gobernadores no hubiesen ejecutado esos recursos. Nosotros tenemos una unidad exclusiva dedicada a los recursos IVA, pero la presentación de los proyectos tiene que venir de iniciativa local y no muchas veces el hecho de transferir recursos y de tener unos recursos importantes para la cultura garantiza su ejecución; nosotros venimos acompañando en las regiones en la formulación de esos proyectos, para darles viabilidad y con el sentido que usted anota, Senador, dado que existe un decreto privilegiando las inversiones en los temas patrimoniales, no diciendo que esos deben ser las únicas inversiones, pero sí privilegiándolas en ese sector.  En algunos casos hemos mejorado, voy a poner un ejemplo, el departamento de Santander: Cuando nosotros llegamos al ministerio el departamento de Santander no había ejecutado un solo peso de recursos IVA, las razones son muchas: Primero, los gobernadores y sus secretarías de cultura se ven en la obligación de hacer una convocatoria pública para que los municipios participen con sus proyectos y programas; a veces los gobernadores no abren esa convocatoria pública en oportunidad; a veces no la divulgan suficientemente, a veces formulan proyectos que no son pertinentes, como por ejemplo nosotros con recursos IVA no financiamos fiestas que no tengan un componente tradicional o un componente cultural, esas fiestas no caben dentro del decreto de recursos IVA, de manera que esos proyectos son devueltos con algunas observaciones; los gobiernos territoriales tienen dos años para ejecutar recursos IVA y la verdad es que la medida que fue aprobada por el Congreso, de que esos recursos se devuelvan al Ministerio de Cultura, donde nosotros tenemos organizado por departamento un banco de proyectos privilegiando las inversiones en materia patrimonial va a permitir que esos recursos se devuelvan y se ejecuten.  Yo personalmente me reúno con gobernadores, alcaldes y representantes que tienen, relación directa con sus departamentos para promover estos temas y evidentemente, como usted lo señala, Senador Ferro, no es fácil decirle al Ministro de Hacienda que el sector necesita más recursos si hay unos recursos que no son objeto de ejecución por parte de las entidades territoriales; en esto quiero decir que también nos acompañan los organismos de control que destacados ante el Ministerio de Cultura, permanentemente tienen el conocimiento claro de cómo va el proceso de ejecución de los recursos IVA.  Yo lo que le puedo decir es que hemos mejorado, todavía nos falta mucha conciencia local frente a estas posibilidades de inversiones; como usted dice, para ejecución hasta finales del 2013, solamente se han presentado cinco proyectos, nosotros incluso en estos, días, a través de los medios de comunicación, también hicimos ese llamado a las entidades territoriales. Nosotros en la respuesta que a partir de la citación dimos al Congreso de la República, claro que tenemos exaltar que hay un compromiso del Gobierno de un incremento en el presupuesto desde el 2010 hasta el 2013 de un 80% y eso es muy significativo, hay más recursos para la cultura en las regiones y no que los gastos de funcionamiento del Ministerio de Cultura crecen, sino que es la manera como se transfieren esos recursos para los entes territoriales. Es difícil decir que uno necesita más recursos, pues porque el Ministro de Hacienda prioriza de acuerdo a las necesidades que tiene el país; y en los temas de patrimonio es donde requerimos más recursos pero, siempre y cuando, las regiones también se comprometan a ejecutar los recursos que para este fin tienen.  Respecto a lo anotado por el Senador vallecaucano Delgado, lo que quiero anotar, para conocimiento de todos es: Primero, que en la Ley del Espectáculo Público el Senado de la República permitió que a través de la Dirección de Derechos de Autor del Ministerio del Interior, Sayco o cualquier otra entidad de carácter privado que reúna autores y compositores pueda ser intervenida. Yo tuve oportunidad de hablar pues muchas veces con la ex Ministra Araceli Morales, ella venía haciendo un trabajo realmente importante en esa institución; como es de público conocimiento, ella renunció por cuanto no fue posible tener otra estructura distinta para su consejo directivo y así las cosas a ella le resultaba compleja la dirección de Sayco si no tenía un consejo que la apoyara. Allí hay que entender varias cosas: Son los mismos autores y compositores que nombran su consejo directivo; el Gobierno Nacional, a través de la Ley del Espectáculo Público aprobada por este Congreso, lo que se le permite es intervenir a Sayco y en esa dirección viene trabajando el Ministerio del Interior y la Dirección de Derechos de Autor.  Nosotros no estamos presentando una ley en contravía de Sayco ni que tenga nada que ver con ese proyecto de ley ni con las funciones de Sayco ni con las funciones de la autonomía que tiene la Dirección de Derechos de Autor del Ministerio del Interior; lo que nosotros estamos presentándole al Congreso de la República es la posibilidad de reglamentar claramente los recursos de la estampilla, que están siendo en este momento retenidos por las autoridades locales, por las entidades territoriales local y que no tienen una destinación porque la ley fue modificada, no contempló ese aspecto y están atrapados recursos importantes en las secretarías de hacienda de los territorios, con la posibilidad de un reconocimiento a los artistas en su seguridad social y hemos venido trabajando con el Ministerio de Trabajo para implementar ese proyecto de ley, que es necesario porque sino esos recursos que ya están siendo parte de los territorios tienen una estampilla pro cultura y parte de esa estampilla se destina a la seguridad social de los artistas; eso ha tenido todas las trabas desde su creación hasta hoy y los entes territoriales vienen pidiendo una reglamentación sobre ese particular, para que puedan realmente disponer de los recursos y que beneficien a los artistas de las localidades, o sea, que la Ley del Espectáculo Público, que contempla las posibilidades de que el ministerio intervenga a Sayco y toda la legislación sobre derechos de autor para autores y compositores es diversa y diferente a ese proyecto, que simplemente es complementario paras poder reglamentar unos recursos que están atrapados en las regiones. Yo, Senadores, H. Miembros de la Comisión Sexta, envié la totalidad de documentos con anticipación para que ustedes pues pudieran mirarlos y discutirlos, así mismo en cada una de las líneas estratégicas están marcadas las metas para el 2013 y posiblemente lo que me faltó anexar fueron los porcentajes de cumplimiento.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ministra. Senador Plinio, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Quiero, Sr. Presidente, reiterar, primero, que es importante solicitarle a los ministros que nos hagan llegar su presentación, porque a veces se incluye una información que nosotros no tenemos. Usted me hubiera podido evitar eso si yo tengo la presentación de estos cuadros, esto yo no me lo inventé, esto está formateado del Ministerio de la Cultura, y yo no quiero, digamos, aparecer como si yo fuera un torpe aquí, pero hasta donde yo sé presupuesto vigente es del 2011. Yo le estoy hablando aquí del proyecto de presupuesto para el sector de la cultura y usted me está contestando su presupuesto del Ministerio de la Cultura, que entiendo que es diferente, ¿sí? En el sector de la cultura usted tiene el ministerio, a Coldeportes, al Archivo General de la Nación, al Instituto Caro y Cuervo y tiene al Instituto Colombiano de Antropología e Historia, y aquí estamos analizando el tema del sector y para mí claramente el presupuesto del año 2011 fue 407,000 millones y el presupuesto del 2012 fue de 391, es decir, se disminuyó el presupuesto, yo no veo de dónde surge lo del 80% de crecimiento del presupuesto en los siguientes años, es posible que aparezca en el presupuesto del 2013, que es la información que no tenemos.  Presidente, este tema nos toca medirlo como usted lo ha propuesto, frente a unos indicadores estratégicos, los indicadores de programa y los indicadores de gestión, que son los mismos indicadores que Planeación Nacional tiene para que los ministerios sigan, entonces nos podemos evitar mucha discusión si al final de cuentas los sectores o los ministerios nos entregan estos indicadores, eso por un lado. Ministra, yo no duermo tranquilo si usted me dice que hemos mejorado; yo sigo preocupado porque en este sector, como usted también lo afirma, dicen, nos faltan mucho. ¿Qué tenemos que hacer para que nos falte mucho? Yo creo que aquí es donde viene la discusión de fondo, que son las políticas del gobierno, y le voy a hacer una referencias muy cercana con la cual, digamos, hemos podido vivir los colombianos en estos últimos días: ¿Usted cree, ministra, que 8 medallas de oro en los juegos olímpicos no sensibilizan al Sr. Ministro de Hacienda?, ¿no le deberían sensibilizar? O los deportistas en Colombia simplemente sigan es escuchando a muchos Parlamentarios, políticos, claro, en la inmensa satisfacción que tenemos de cómo estos bien llamados héroes han podido hacer esa gesta por el país, y eso detrás vamos evidenciando algo que no conocía mucho el país y es que hay un respaldo de inversión del Estado: Cuando se empezó a tener un respaldo de inversión para los deportistas de alto rendimiento, cuando las ligas pudieron tener ya unos mayores recursos, cuando este impuesto empezó a generar unos recursos hacia las regiones, entonces empezó a direccionar eso. Cómo es posible que nosotros en el presupuesto, después de lo que está pasando, vayamos a mantenernos en el estatus de que esto tiene que seguir igual; no, no, esto no puede seguir igual.  Yo voy a convocar esta comisión, Sr. Presidente, y H. Senadores a que así como hicimos aquí un tema sobre la condonación de intereses para el tema de créditos educativos, no sé si entrometiéndonos en lo que se llama la autonomía universitaria, nosotros copiemos lo que pasa en otros países y es la obligación, de alguna manera, de que la educación superior y la educación media patrocinen, promuevan, permitan que talentos de los jóvenes tengan una expresión real en eso y no que sigan creciendo silvestremente como hoy lo tienen; nos ponen, digamos, a la vanguardia de un país que si alguien mira los resultados y nosotros admiramos mucho otros países del área nuestra como Chile, cuando miramos en qué lugar quedaron esos otros países frente a lo nuestro, nosotros sentimos una inmensa satisfacción.  Entonces yo lo que le quiero decir es: Yo no voy a aceptar, a que en el tema del Presupuesto Nacional nosotros digamos “bueno, no, es que el ministro sabe cómo reparte ese tema”; no, el ministro sabe cómo lo reparte, pero es que a nosotros nos toca aprobarlo y si nosotros no nos conectamos aquí con los programas, pues todas las veces el gobierno querrá hacer con el presupuesto lo que quiere; entonces yo le propongo a esta comisión que aquí van a haber unos programas en éste y en otros sectores, en este de la cultura, del deporte, en el tema de la infraestructura. Presidente, si en el tema de la infraestructura el Gobierno Nacional no viene con suficientes recursos para atender la red terciaria de Colombia, ese presupuesto lo devolvemos desde esta comisión, que se vaya informando el Gobierno Nacional y el Ministerio de Hacienda que la votación, por lo menos, en esta comisión y tratemos de hacer algo con la Comisión Sexta de la Cámara, es que nosotros no vamos a aceptar que los programas que tienen que ver con los sectores que vienen a esta comisión, después tengamos unos programas que están perfectamente desfinanciados, porque eso es cohonestar el incumplimiento del propio gobierno frente a los programas del Plan Nacional de Desarrollo, entonces ahí es donde viene la discusión de fondo sobre las políticas del gobierno: Vayámonos con las ocho medallas de oro a ver cuánto es capaz, no solamente la congratulación del Gobierno Nacional y del Ministro de Hacienda, eso es con recursos; yo quiero ver cuál es el aumento en el tema del deporte, para el sector del deporte, para Coldeportes, para ampliar eso que ya viene caminando y poder prepararnos para lo que viene en términos de la cultura del deporte.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Cuánto se ha ejecutado de lo que aquí hemos aprobado realmente de las vías terciarias, porque yo creo que ahí hay un problema de fondo. Yo soy contador público, yo no comprendo por qué ese tema de las transferencias las están llevando a gastos de funcionamiento, y bueno, puede que el presupuesto tenga normas específicas, es que incluso desde el punto de vista de la presentación, que yo coloque en las transferencias, que son las que realmente se están incrementando de 88,000 a 172,000 millones, un incremento del 94%, es un incremento supremamente importante, dentro de la restricción, obviamente y la limitación de ese presupuesto que siempre hemos insistido, y después esas transferencias se las suman al funcionamiento; a mí me parece que hay ahí un problema de presentación y me gustaría que miren allá internamente las normas, porque presupuestalmente yo llevo a funcionamiento unos recursos si, por ejemplo, esos recursos van amarrados a seguridad social, a pago de nómina, etc., o a no ser que la norma específica que está creando esos recursos me diga que son recursos de funcionamiento; a mí manera de ver esos recursos, como están ahí, la mayoría de ellos son recursos para inversión, entonces hay un problema de clasificación del presupuesto que me gustaría que lo revisen allá en el ministerio, porque es que a usted no le queda bien y así como lo pensó el Senador Plinio Olano, lo puede presentar cualquier ciudadano: “Bueno, pero esto se está llenando de burocracia el ministerio”, cuando realmente lo que está sucediendo es que se están haciendo unos esfuerzos y nosotros aquí en este Congreso los hemos hecho para que esos recursos lleguen a los entes territoriales a través de inversión.  Ministra de Cultura-Dra. Mariana Garcés Córdoba: Hay una directriz del Ministerio de Hacienda y de la Dirección Nacional de Presupuesto sobre la manera de clasificar esos recursos; cuando yo llegué al ministerio también tenía la misma inquietud y durante dos años he dicho: Mire, cualquiera que coja los totales del presupuesto de funcionamiento del Ministerio de Cultura va a creer que somos el ministerio burocrático por excelencia y lo único que hacemos es tratar de restringir los gastos generales y de invertir más recursos para las regiones. Ustedes saben que Coldeportes ya no depende de mí, después de las modificaciones que se hicieron a la estructura del Estado, Coldeportes ahora depende de la Presidencia de la República y es una agencia presidencial, entonces, Senador Olano, yo sí creo que ese año anterior dependía de mí, a partir de este año ya no depende de mí. Yo creo que esas medallas sí van a tener una incidencia y un impacto pues en el presupuesto, esperemos todos que así sea.  Y el último tema es cómo concertamos con el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo los temas que tienen que ver con los centros históricos: Evidentemente tanto con el Sr. Ministro Díaz Granados como con su Viceministro de Turismo tenemos permanente concertación, incluso pues ustedes saben que ellos tienen el Fondo de Turismo, que tiene muchos más recursos de lo que tiene el Ministerio de Cultura, de manera que concertar para nosotros es más que obligatorio y beneficioso para todos, tenemos muchísimos proyectos en conjunto frente a los centros históricos y una política de turismo cultural, en las que venimos insistiendo tanto el Ministro Díaz Granados como el Vice Rueda y nosotros que los recursos naturales son muy importantes, pero también recursos naturales hay en muchos otros países, que lo que nos hace verdaderamente únicos como país es nuestra cultura, son nuestras manifestaciones culturales, nuestro patrimonio cultural tanto material como inmaterial, de manera que sí tenemos programas de concertación tanto en política pública como en inversiones conjuntas que hacemos para los centros históricos y uno en los que hemos trabajado con más énfasis es en el de la ciudad de Santa Marta y en la ciudad de Cartagena, Barichara, Socorro, Girón, San Gil, Popayán por obvias razones, porque patrimonialmente son los de mayor riqueza.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ministra, le reiteramos que esta comisión le reconoce la labor que usted ha venido haciendo al frente del ministerio. Continuamos dándole la bienvenida al Sr. Ministro de Comercio y Turismo, Sergio Díaz-Granados, al Sr. Viceministro, Dr. Oscar Rueda.  Ministro de Comercio, Industria y Turismo-Dr. Sergio Díaz-Granados: Siguiendo con la solicitud que hizo la comisión en la proposición que fue aprobada el pasado mes de julio, nos solicitaban que entregáramos los indicadores que evidencian las metas propuestas, logros alcanzados a la fecha, estrategias que se están utilizando para alcanzar los propósitos y objetivos, y la propuesta presupuestal para el año 2013; eso es lo que hemos entregado a la comisión y quisiera brevemente explicar entonces de la siguiente manera: Si vamos a la primera lámina, esta lámina tiene la explicación sobre lo que es el impacto de la política de turismo en Colombia. Al comienzo del gobierno, en el año 2010, ustedes recuerdan veníamos de un contexto de crisis internacional en el 2008-2009, sin embargo, el sector venía con cifras relativamente buenas de la década comprendida entre 2001 y 2010. El esfuerzo que hicimos dentro del gobierno fue sentarnos y mirar el comportamiento de nuestras cifras de turismo, de viajeros extranjeros en particular, mirando tres fuentes: Una fuente es Migración Colombia hoy o DAS en su momento, son todas las personas que llegan por aire, todas las personas que llegan por tierra, principalmente los puntos fronterizos desde Ecuador y Venezuela, y adicionalmente todos los excursionistas o turistas que llegan por el día en cruceros, que es más o menos el consenso que hay a nivel mundial de lo que son considerados viajeros o visitantes extranjeros.  Este es uno de los indicadores más importantes, nosotros nos fijamos una meta, que inclusive en el primer Acuerdo de Prosperidad con el Presidente Santos en Bucaramanga, hace ya dos años y una semana, presentamos la idea de poder fijarnos una meta para que en el año 2014 llegaran al país 4 millones de viajeros, esa es la meta que tenemos; ¿cómo vamos en el cumplimiento de la meta? Pues nosotros lo que hicimos fue desbastar la meta por año: El año pasado la meta era superar los 3’066,000 visitantes, este año es superar los 3’350,000, y los mayores incrementos vendrán en el año 2013 y 14 a 3’600,000 y 4 millones; estas metas no son fáciles de alcanzar, son bastante ambiciosas porque el país viene, como ustedes lo saben mejor que nadie, de un rezago en turismo muy grande que se evidenció por las circunstancias de orden público y deterioro de la imagen internacional de Colombia, hasta el punto que el país perdió prácticamente cualquier atractivo para el turismo, sobre todo en la década de los noventas y comienzos de la década pasada, la primera década del siglo XXI. Entonces el esfuerzo ha estado, por supuesto, en que en la medida en que el país mejora su reputación y su imagen a nivel internacional, tratar de ser mucho más persuasivos en demostrar que Colombia es un país seguro para el turista, ingeniando todo tipo de estrategias y de mecanismos para lograr que se alcance esa meta.  A esta meta uno podría agregar no solamente el número de viajeros que llegan del exterior a Colombia, sino además el número de viajeros dentro de Colombia, de los propios colombianos, porque el segmento interno de Colombia es también un gran dinamizador de nuestro turismo, sobre el turismo de interior, los flujos que se puedan organizar de ciertas ciudades a otras ciudades, bien de Medellín a Bogotá o de Bucaramanga a Boyacá o de Barranquilla hacia el interior o del interior hacia la costa o de occidente a oriente, hacen también que el sector se siga desarrollando tanto en hotelería como en agencias de viajas, es decir, en toda la cadena del turismo, que voy a explicar más adelante el efecto que esto tiene, estas metas de crecimiento han tenido sobre el empleo en sentido práctico, cuánto empleo hemos creado a raíz de habernos impuesto estas medidas. En la gráfica siguiente, quiero hacer una explicación que es importante y el año pasado el Banco de la República decidió dejar de medir, y no tenemos mediciones desde el último trimestre del año pasado hasta la fecha, de la frontera terrestre.  El turismo terrestre es fundamental medirlo, que se mide en Europa, se mide entre México y Estados Unidos, entre Estados Unidos y Canadá, en las fronteras entre Perú y Ecuador o entre Argentina y Brasil o entre Argentina y Uruguay; siempre se mide y se tiene unas metodologías para medir cómo está el flujo porque los mercados vecinos son los principales emisores de turismo extranjero a un país, entonces, por supuesto, cuando uno mira de dónde vienen estos visitantes extranjeros, mayormente vienen de nuestros países vecinos, tanto por aire como por tierra, y posteriormente los destinos más lejanos se van reduciendo porque obviamente el factor tiempo, el factor distancia y el factor costo incide en el desplazamiento de la gente. Entonces ese tema fue resuelto por la Ley 1558 recientemente sancionada, que fue aprobada por el Congreso, donde se le ordena al DANE que entre a medir la frontera terrestre, porque la frontera aérea, ya está medida por Migración Colombia, la de mar está medida por las propias sociedades portuarias o por Migración Colombia, pero en el caso de la frontera terrestre nos habíamos quedado sin quien la midiera y eso para un país como Colombia, que está en el proceso de mejorar su cuenta de turismo, de entender bien de dónde vienen los viajeros para poder apuntar bien las estrategias, pues era sencillamente un problema hacia adelante, de manera que el haberle dado esa competencia y responsabilidad al DANE ha sido clave porque eso sucedió el año pasado, el banco tomó la decisión de no medir más y entonces teníamos de aquí en adelante la situación de cómo podíamos tener claras las fuentes, para no quedarnos solamente midiendo la gente que llega por aire o por mar, sino también la gente que llega por tierra; entonces el primer gran indicador que yo quiero que ustedes tengan en mente es el número de visitantes, ¿por qué? Porque este indicador es el que nos permite mover el resto de la industria, este indicador es el que nos mueve la ocupación aérea, la ocupación hotelera, la venta de paquetes turísticos, el uso de los restaurantes, el uso del transporte terrestre turísticos especializado, la entrada a los parques naturales, la entrada a los atractivos del país, el movimiento en los centros de convenciones, en los centros de eventos, en los centros de ferias, de manera que todos los países a nivel mundial usan siempre una medición del número de viajeros extranjeros, entre otras cosas la medición de ese crecimiento es fundamental para saber si la percepción afuera del país es la correcta o no; por eso es uno de los indicadores más poderosos para saber qué está pasando con lo que estamos haciendo, cómo estamos impactando con las leyes, con el presupuesto, con nuestra acción combinada, no solamente del gobierno sino de los gobiernos locales, del sector privado para poder apuntarle a esa meta de los 4 millones de visitantes en el año 2014.  Sobra decir que cuando uno compara, y no está aquí, pero lo tenemos en muchos estudios y en otro tipo de presentaciones, que no eran del objeto del día de hoy, pero creo que es bueno que esta comisión para efectos de su orientación, análisis y recomendaciones o decisiones, siempre lo tenga en cuenta y es que el peso de este sector en el PIB colombiano es todavía muy inferior en comparación con otros países como España, como México y ni qué decir de los países del Caribe que tienen en servicios y en este sector en particular el mayor dinamizador de la economía, pero hay todavía definitivamente en turismo, así como ustedes lo mencionaron para cultura, mucho espacio para crecer, para que efectivamente el sector se convierta en un sector líder en la economía colombiana, pero sobre todo en un motor de desarrollo regional porque uno ve en todos los departamentos y en muchos municipios un gran consenso alrededor del potencial de este sector en la generación de empleo, en la involucración de mujeres a la fuerza laboral y de jóvenes a la fuerza laboral, de manera que eso es lo que más nos debe motivar; por eso he insistido en que este indicador es uno de los indicadores importantes.  Ya hay una discusión a nivel mundial sobre la rentabilidad del turismo, que es la discusión siguiente, si vale la pena anclarse solamente al indicador de personas que viajan o si también hay que hacer un esfuerzo por concentrarse en la rentabilidad, que es el indicador siguiente.-Si nos permiten, pasen a la siguiente lámina-. Esta es otra de las metas que nos hemos puesto en el gobierno, que están en el plan, en el sistema de indicadores del gobierno, y es divisas generadas por el turismo, es decir, cuánta plata le deja el turismo, sobre todo me refiero en este caso en particular viajeros extranjeros, por aquí no está el gasto colombiano dentro del país en turismo, o sea, si yo voy este fin de semana, fin de semana-puente a un hotel o a una zona turística dentro del país, ese gasto que yo hago como familia colombiana no va a estar computado dentro de ese ingreso por turismo. Este ingreso por turismo es lo que el Banco de la República mide como divisas generadas, es decir, exportaciones generadas por el sector de turismo; visto así el sector se está cumpliendo la meta que nos habíamos puesto en el 2010: Lo que está en verde son las metas que teníamos en el sector, que era 2,980 millones de dólares; lo que certifica el Banco de la República de 2012 es 3,083, es decir, un crecimiento del 10.2 respecto de la meta inicial del 2010 de crecimiento, 3.6 por encima de la meta originalmente propuesta; ¿qué quiere decir eso? Que los cálculos que habíamos hecho en el 2010 para alcanzar en el 2011, se alcanzaron, y la meta para este año y para el año entrante está en 3,300 y 3,620 millones por divisas; esto es lo que certifica el Banco de la República.  El sector de turismo hoy es el tercer generador de exportaciones en Colombia y es el primero en servicios, de cerca entre el 45 y el 50% del total de servicios que vende Colombia, de manera que este sector no solamente viene creciendo en el número de visitantes extranjeros, sino que las divisas generadas están alcanzando digamos sus metas, generándole al país, por supuesto, empleo, que es lo más importante. En el tema del empleo, que es otro indicador que nos interesa y mencionaría, hay muchos más que se pueden mostrar hoy, pero quisimos concentrarnos en visitantes, divisas y empleo; si quiere vamos a la lámina de empleo, que es ésta, lo que ordenamos con el DANE fue un estudio que salió hace apenas menos de un mes, salió ahora para julio de 2012, que es el impacto y la creación del empleo en las actividades del turismo en Colombia, es decir, tomando la gran encuesta integrada de hogares que tiene el DANE y su comportamiento histórico, vistas las secciones, las clasificaciones y los grupos de la gran encuesta, lo que pedimos fue cómo podemos tener un dato concreto sobre turismo, saber esta industria, esos miles de millones de dólares que entraron por divisas en el año 2011 y lo que está entrando, el gasto de los colombianos dentro de Colombia cómo se está reflejando en el empleo, entonces la medición que hizo el DANE arrojó la siguiente conclusión que ayer la presentamos también en la rendición de cuentas que hicimos con el Presidente en la ciudad de Manizales:  La población empleada por el sector en 2011 alcanzó la cifra de 1,490,000 personas, es decir, que el año pasado estuvieron relacionadas con el sector, casi 350,000 personas solamente en hotelería o en alojamiento, de manera que ahí se ve el potencial de este sector, la necesidad de seguir pasando hacia adelante las estrategias para lograr que alcance. La meta que nos hemos puesto en el cuatrienio es llegar a 120,000 empleos; el DANE certifica que el año pasado en estas industrias asociadas al turismo se crearon 35,700 empleos nuevos el año pasado, que es el estudio del DANE. Es decir, el potencial que tenemos de generar empleo y lo más interesante es que en muchos segmentos de la cadena generadora de empleo, el empleo mayormente es hombres, pero en algunos segmentos de la cadena es mayormente mujeres, entonces ahí hay un tema que nos ha interesado mucho porque los grandes retos en materia de desempleo están en cabeza de los jóvenes y en cabeza de las mujeres; este es un sector que puede aportar mucho en la solución del desempleo en jóvenes y en mujeres, por eso ya verán ahora, con esto en mente, cómo están las estrategias que recogen, las tres leyes que se han aprobado para este sector, la Ley 300 del 96, la Ley 1101 del 2006 y la Ley 1558 de 2012, que es la última sobre turismo que está aprobada y que fue iniciativa parlamentaria, y que el gobierno no sólo la respaldo sino que acompañó el proceso de su discusión dentro y fuera del Congreso, y creo que es uno de los grandes triunfos de esta Comisión y de la Comisión Sexta de la Cámara, para hacer de éste un sector cada día más de clase mundial, como ayer lo reconocimos con el Presidente. De manera que yo quería simplemente dejar en cabeza de la comisión estos tres grandes indicadores, hay otros más que se pueden mirar: El factor de ocupación en las aerolíneas, el factor de ocupación en la hotelería, el factor de ventas en las agencias de viajes; se pueden medir otros segmentos de la cadena ya un poco más micro, pero lo grueso, que yo creo que a esta comisión le debe interesar, es que sigan llegando los viajeros, que siga creciendo el número de divisas generadas por el sector y que aumente el empleo generado por el sector.  Entonces con base en esto hicimos una estrategia en el año 2010, que se ha venido cumpliendo; esta estrategia tiene siete componentes, aquí hay una presentación que se puede hacer larguísima o corta, de conformidad con el tiempo, y hoy me siento un poco responsable de mi propia decisión, yo le pedí a la gente del equipo no manden ni saturen a la comisión con todos los soportes de cada una de las estrategias, igual lo podemos hacer; lo que hicieron fue poner una sola lámina para concentrarnos en recordar qué son los sietes puntos clave en los que estamos trabajando y que podamos hacerle seguimiento conjuntamente, pero podemos sobre esto, Presidente, Congresistas, hacer el detalle que la comisión quiera o la regionalización que la comisión quiera sobre cada departamento las siete estrategias que nos pusimos en meta desde el comienzo del gobierno para alcanzar la meta de los 4 millones de visitantes y los 4,000 millones de dólares de divisas? La primera, buen gobierno en el sector y ahora paso a explicarlo un poco en detalle; inclusive. ¿Cuáles son segundo, infraestructura turística, fundamental para el desarrollo del sector; tercero, conectividad aérea, marítima y terrestre; cuarto, productividad empresarial; quinto, competitividad de los destinos, es decir, de las ciudades, de las regiones y de los productos, y ya veremos más adelante los productos; promoción y mercadeo, que es fundamental dentro y fuera del país; y los estudios e investigaciones asociadas para el sector, para ir determinando los cuellos de botella o las nuevas tendencias que ayuden al turismo a irse sincronizando con lo que está pasando a nivel mundial.  Quiero decir además que el gran motor del turismo en Colombia hoy y desde hace ocho años es el turismo de negocios y el turismo de convenciones; el turismo de vacaciones es un segmento muy incipiente en Colombia todavía, por eso el gran esfuerzo que estamos haciendo en el turismo de ocio, con el turismo de vacaciones visto desde el extranjero y visto también desde el interior del país. ¿Qué es buen gobierno en el sector? Nosotros aquí lo hemos definido con una palabra clave: Coordinación. Este es tal vez de los sectores económicos que requiere el mayor esfuerzo de coordinación dentro del gobierno, dentro de las autoridades estatales, entre los niveles de gobierno, es decir, entre el Gobierno Nacional y los gobiernos locales, y con el sector privado. Si uno dice hay un responsable de turismo, es el Ministerio de Comercio y Turismo: Es el responsable de las políticas y del buen funcionamiento del sector, y eso es cierto, hay un solo responsable políticamente hablando, pero autoridades de turismo o autoridades que inciden en el turismo son más de cien dentro del aparato estatal: Es autoridad de turismo la Ministra de Cultura porque sin ella pues es imposible operar el desarrollo de turismo cultural, como lo preguntaban ahora; es clave la coordinación con la Dirección de Patrimonio para el desarrollo del turismo cultural o de la Red de Pueblos Patrimonio. Es autoridad de turismo también la Dirección de la Aeronáutica Civil: Si no hay rutas aéreas, si no hay buenos acuerdos aéreos, no hay sillas y si no hay sillas, no hay visitantes y si no hay visitantes, pues no se mueve la industria hotelera. Es autoridad de turismo, por supuesto, el Ministro de Hacienda; lo que defina él, la reglamentación del IVA, sobre la devolución de los paquetes hoteleros, pues hace o no la diferencia en el desarrollo del sector.  Es autoridad de turismo también, por supuesto, el Instituto Colombiano de Antropología: Vamos a celebrar los 100 años de San Agustín, quisiéramos utilizar San Agustín como un gran motor de turismo cultural, pero pasa por la decisión previa del Instituto Colombiano de Antropología. Es autoridad de turismo la DIMAR porque en sol y playa todas las decisiones de desarrollo náutico depende de la DIMAR, es decir, si no hay buena concertación con la DIMAR pues no habrá marinas en el país, no habrá turismo náutico. Entonces lo que hemos propuesto es, y eso fue lo que recogió la Ley 1558, es que se creara un Consejo Superior de Turismo, como lo tiene Comercio Exterior desde la Ley Séptima de 1991: Cuando se creó el Sistema de Comercio Exterior en Colombia se estableció una ley donde el Presidente y los ministros y un consejo público-privado aparte trazan la hoja de ruta del comercio exterior y planifican las acciones en materia de comercio exterior, y eso fue lo que hizo la ley, crear dos consejos para fomentar la coordinación, y es una de las cosas importantes que trae la infraestructura ley, que cómo trabajan cultura y turismo: más Independientemente de que los dos ministerios tengamos una agenda clara, es fundamental la participación de los gobiernos locales para sacarla adelante: Si no hay una política clara de espacio público por los centros históricos, pues no se vuelve un activo y un atractivo para el turismo.  De manera que buen gobierno es una de esas estrategias donde la gran concentración que estamos haciendo es en el tema de coordinación. Segundo, es infraestructura turística, ustedes lo van a ver en el punto de presupuesto más adelante, en el punto de infraestructura turística es relevante para nosotros entender que no se trata de infraestructura tipo vías ni de aeropuertos ni de puertos, sino cuando hablamos de turística estamos hablando de una infraestructura mucho más acotada, que hace relación al buen funcionamiento del turismo como sector; obviamente este sector, en el punto de vista de la cadena de valor, es el último eslabón: Si no hay infraestructura de servicios básicos, si no hay infraestructura de comunicación, si no hay buena conectividad aérea, si no hay buenas vías, pues el turismo no se desarrolla, como le ha pasado a muchas regiones del país que siendo o teniendo un atractivo importante, no tiene desarrollo turístico, no porque haga falta un punto de información turística o porque no se haya arreglado un malecón o porque haga falta arreglar una plaza o porque nos falte una mayor promoción en afiches o en la red, es porque sencillamente no hay forma de llegar y conectar con ellos.  Comenzando el gobierno hicimos un esfuerzo dentro del equipo de tomar todos los atractivos turísticos que estaban concertados con los departamentos y hacer un listado, por ejemplo, de las vías de acceso respecto de la red nacional, entonces viene un punto cuando ustedes reflexionaban sobre las vías terciarias o secundarias: Cómo una buena red de vías terciarias y secundarias podría beneficiar al turismo de mejor manera; hicimos ese estudio, que ya lo tiene el Ministerio de Transporte hace más de seis o siete meses, para que en ese proceso de mejorar la infraestructura vial en Colombia tengan como prioridad unas zonas del país que tienen un gran potencial turístico y que ayudaría al desarrollo y generación de empleo en vastas regiones de Colombia, y me refiero a pequeños pueblos que hacen parte del atractivo turístico del país o parques naturales o parques arqueológicos cuyo acceso es muy difícil en las condiciones actuales y que les faltarían uno, dos, tres, seis, siete, hasta diez kilómetros en algunos casos para poder quedar conectados con las vías principales, y ese ha sido un punto de reflexión que hemos venido haciendo también, que se ha entregado para el mejoramiento de infraestructura.  En el caso de la infraestructura en sentido estricto de turismo, con el Presidente de la República, al inicio del gobierno, de hecho en la primera actividad que tuvo el gobierno con el sector privado de turismo, fue el 27 de septiembre de 2010, que fue el día mundial del turismo, y ese día el Presidente anunció que invertiría 120,000 millones de pesos en los cuatro años para mejorar infraestructura turística; eso puede ser visto como poco presupuesto o mucho presupuesto, depende de contra quién se compare: Comparado turismo con lo que hemos sido históricamente, es un gran salto en inversión; comparado con lo que debe ser el sector o debiera ser el sector, comparado con otros países con los que queremos emular sino competir en el futuro, sigue siendo una inversión todavía muy baja para responder de pronto una pregunta que aquí se formuló para cultura: ¿Estamos satisfechos o no con el presupuesto que tenemos?  En el punto de infraestructura yo diría no estamos satisfechos, pero es hasta donde podemos tener lo que se puede tener en el espacio que tenemos; ahora, comparado turismo contra turismo, es un crecimiento de cerca de 580% respecto del presupuesto invertido en el cuatrienio anterior, es decir, si ustedes me dicen hoy ¿cuál es el crecimiento presupuestal de inversión que hemos tenido en turismo en el cuatrienio 2006-2010 contra el cuatrienio 2010-2014? La respuesta es 585% más, ¿por qué razones? Porque se acordó invertir estos 120,000 millones, y en el cuatrienio anterior se invirtieron cerca de 57,000 millones en todo el cuatrienio, y aquí estaríamos invirtiendo solamente con esta decisión que tomó el gobierno 30,000 millones de pesos cada año en mejora de la infraestructura turística; a esto se adiciona el hecho de que el impuesto del turismo, ustedes recuerdan, la Ley 1101 traía un escalonamiento en el impuesto del turismo y el último incremento de esa ley se dio el 1 de enero de este año, que pasamos ya 15 dólares por visitante, de manera que entre más visitantes llegan a Colombia, más recaudo hacemos por dólar, aun cuando hay una revaluación muy fuerte que restringe un poco las expectativas del ingreso en pesos; lo cierto es que hay un incremento importante también en el impuesto del turismo; eso sumado a unas decisiones que tomó el Congreso durante el Plan de Desarrollo, de algunas obras en específico que el Congreso quiere respaldar, están también en el presupuesto del 2013 señaladas como inversiones específicas que ya el Congreso había incluido dentro de Plan de Desarrollo, me refiero especialmente al Parque de Flora y Fauna de Pereira, al Centro de Convenciones de Bogotá y al Centro de Convenciones de Barranquilla, que son partidas que vienen en el presupuesto de 2013 para el año entrante, que las ejecuta Turismo, pero que son parte de decisiones previas tomadas en el Plan de Desarrollo por este mismo Congreso, por supuesto con el respaldo del Gobierno; entonces esos componentes hacen del grueso de la infraestructura y el grueso de la inversión que va a estar en un cuadro más adelante.  ¿Esta infraestructura turística a dónde está yendo principalmente? La inversión que estamos haciendo como gobierno no es 100% de las infraestructuras, nosotros estamos todo el tiempo cofinanciando en los niveles más altos posibles de manera que lo que se invierta por parte del gobierno arrastre más inversión bien de los gobiernos locales o bien del sector privado y en este caso especialmente el sistema cameral o sistema de cámaras de comercio. Los 307,000 millones que más o menos están ya en ejecución en este momento de todo lo que es el dinero del cuatrienio, están arrastrando más de un billón de pesos de regreso del sector privado o del sector público local, les voy a poner un ejemplo práctico en el caso de Bogotá: Los 60,000 millones de pesos, que fue el compromiso del gobierno colocar para el centro territoriales las entidades de convenciones en Corferias, que es fundamental para una ciudad como Bogotá, que maneja el 52% de los visitantes extranjeros y que el 70% de la gente que viene a Bogotá, viene por negocios de convenciones, que Bogotá tenga un centro de convenciones de clase mundial, de los mejores de América Latina, que va a costar más de 250,000 millones de pesos y es el compromiso de la Cámara de Comercio de Bogotá, de Corferias, de la Alcaldía de Bogotá y del Gobierno Nacional, pero ahí nuestros 60,000 millones en realidad van a una inversión de 250,000 y es un poco lo que ha pasado con el resto de las decisiones de infraestructura, todas obedecen a proyectos presentados previamente por con cofinanciaciones importantes, como es el caso de Pereira, Manizales, Barranquilla, Cartagena y de otras ciudades, Bucaramanga, Cali, para mencionar algunas de las que han hecho propuestas a estos recursos de infraestructura, a estos y a los recursos del impuesto al turismo.  Tercera estrategia, conectividad aérea, marítima y terrestres: Nosotros hemos dicho que no hay forma de que el turismo crezca si no tenemos buena conectividad; ahí nos hemos empleado en esto: Desde que llegó el gobierno, pedimos estar en la junta directiva de Satena y allí hay un puesto del Ministerio de Comercio en la junta directiva de Satena; un puesto en el consejo directivo de la Aeronáutica Civil con el propósito de hacerle seguimiento a las decisiones aeronáuticas, pero aquí solamente resaltaría que hemos tenido un crecimiento de más de 110 frecuencias y rutas en el último año, más conectividad internacional, desde que llegó el gobierno hemos visto la apertura de nuevas rutas internacionales que antes no estaban. Una de las decisiones más importantes, que tomamos en el mes de febrero, finales o comienzos de marzo, fue el desmonte del sobrecargo de combustible, que era un cargo fijo que tenían que pagar los consumidores por comprar un tiquete de avión; sobre ese cargo de combustible se facturaban comisiones, tasas, IVA´s, y eso terminaba generando un mayor costo, digamos, un piso tarifario dentro de Colombia.  El gobierno, esa tasa que se montó en el año 2003, en principio con una cosa coyuntural para darle un espacio a las aerolíneas frente al incremento del precio del Fuel Oil o el combustible para las aerolíneas, se desmontó en marzo de este año y ese desmonte ha significado que se establezca un marco regulatorio mucho más atractivo para lo que se conoce como aerolíneas de bajo costo, líneas que compiten por precio para mover el consumidor, y eso permitió que una aerolínea en particular arrancara sus operaciones en el mes de junio; esa aerolínea que ya tiene hoy cinco aviones y que tendrá seis a final de este año, ha promovido la competencia en rutas troncales. Ayer también presentamos la medición del costo del tiquete aéreo, por ejemplo, en el segmento o en la ruta troncal Medellín-Bogotá y la reducción del costo del tiquete ha sido de 34% entre Medellín y Bogotá, pero adicionalmente el incremento en los viajeros en la ruta, que está permitiendo que muchas más personas viajen los fines de semana o entre semana a cumplir citas o de vacaciones o por compromisos de negocios de mejor manera, y lo mismo está pasando en la ruta Medellín-Cali, en la ruta Bogotá-Cali.  incremento de En la medida en que la competencia vaya entrando, van a reducirse los costos de los pasajes aéreos, que es lo que nos interesa que suceda porque mayor ocupación aérea, mayores personas viajando, significa de regreso unos mayores incrementos en el sector en su ingreso; entonces ese ha sido uno de los temas centrales en los que el gobierno ha estado trabajando con Ministerio de Comercio y Turismo desde el primer día: Lograr más conectividad aérea, más rutas, más frecuencias y mejores precios en la formación de los tiquetes aéreos. Lo mismo y lo propio para lo marítimo y lo terrestre, donde también se han hecho, digamos, una serie de estrategias para fomentar la llegada de cruceros o para mejorar la condición del transporte terrestre turístico en nuestro país.  Cuarta estrategia que es vital para nosotros es la productividad empresarial: Es el grupo de empresas que está en el Registro Nacional de Turismo o las empresas que están en el sector, la gran mayoría de ellas, más de un 90% son PYMES, son pequeñas y medianas empresas, hoteles familiares, agencias de viajes, restaurantes, pequeños establecimientos en las playas, plazas o en los parques, para citar solamente algunos eslabones muy sensibles dentro de la cadena; a ellos, desde que llegó el gobierno, les diseñamos un producto específico de apoyo empresarial con Bancoldex, con Proexport, para ayudar al la productividad empresarial; aquí destaco también el tema de las certificaciones de calidad, hace unos días entregamos un grupo importante de certificados de calidad para empresas hoteleras y turísticas en el Eje Cafetero, pero en general en todo el país lo estamos haciendo, ayudando a que esas pequeñas y medianas empresas mejoren su productividad, su calidad, su servicio; allí hemos focalizado básicamente nuestro trabajo de productividad empresarial.  Quinto, la competitividad de los destinos y productos: al final del día el turismo es totalmente local, independientemente de lo que agreguemos a nivel nacional, el turismo es de lo que pase en Cartagena, en Bogotá, en Cali, en Leticia, de manera que nos hemos preocupado por trabajar con cada uno de los gobernadores y afortunadamente cada vez uno ve más compromiso a nivel local, pero nos interesa que los destino sean cada vez más competitivos, entonces que tengan buenas políticas de espacio público, buenas políticas de promoción local, que realmente haya una cultura amigable con el turismo, que se controle cualquier tipo de desmanes, por ejemplo, en las tarifas de los transportes cuando llega un visitante extranjero o nacional; ese ha sido como el enfoque y hemos creado sobre los 32 departamentos unos convenios de competitividad turística y un foco en los cuellos de botella en cada uno de ellos.  En el punto de promoción y mercadeo, hay que trabajar, no solamente para el mercado internacional, sino para el mercado nacional: Hemos tratado de involucrar a la mayor cantidad de jóvenes del país y lanzamos en febrero del año pasado-algunos miembros de esta comisión lo acompañaron en Corferias-el lanzamiento de la Tarjeta Joven: Ahí tenemos ya más de 108,000 jóvenes inscritos con la tarjeta, casi 400 establecimientos de comercio que les dan descuentos a los jóvenes que tienen la tarjeta, porque ahí tenemos un gran potencial, nuestro propio mercado interno. Estamos estimulando cada vez más por vía de la Tarjeta Joven y otro tipo de programas, que la gente vea y reconozca a Colombia y se mueva dentro de ella.  Dentro del tema de promoción y mercadeo voy a destacar y anticipar la Red de Pueblos Patrimonio como un gran esfuerzo que estamos haciendo, que involucra a ciudades pequeñas o a pueblos grandes, que estarían fuera del radar en otras circunstancias y que esta red hizo un trabajo coordinado con el Ministerio de Cultura y nos comienza ya a dar sus primeros frutos. Y el mercadeo internacional: hemos mantenido la estrategia que veníamos con la campaña de “Colombia, el riesgo es que te quieras quedar”, una campaña que ya va a cumplir cerca de cinco años y que le va llegando la hora de su renovación porque eso es lo que sucede normalmente con las campañas, que no con las marcas, la marca es Colombia, es una campaña que tiene que ser fresca, que tiene que ser joven, las campañas se envejecen también; y cada vez hay más exigencia y competencia en el mercado internacional y por eso estamos trabajando no solamente en este punto, sobre lo que es esencialmente turismo, sino lo que es imagen-país; eso tiene que estar mucho mejor coordinado y esperamos que este semestre y el semestre entrante veamos grandes avances en la materia de mercadeo del país en el exterior, con la marca de imagen-país y con la campaña particularmente de turismo. Quiero decirle que ayer anunciamos la entrega de un proyecto que es de una alianza que hemos considerado central para uno de los productos, que es turismo-naturaleza con National Geographic, que es un validador a nivel mundial de los viajeros de naturaleza; hemos estado presentes en sus tiendas en Madrid y en Londres, pero adicionalmente se hizo todo el merchandising y el mercadeo necesario de Colombia dentro de la tienda; países de la región de América Latina estaban muy bien posesionados dentro de la tienda, pero Colombia no aparecía ni siquiera en un ítem de merchadising de la tienda y por eso hemos logrado con ese esfuerzo, con esa tienda en particular pero con National Geographic en general sacar ya la guía de Colombia de naturaleza.  El año pasado lanzamos la guía de Michelin, o de Michelan como se conoce en el argot mundial, y esa guía también fue una guía verde, una guía sobre Colombia, son guías internacionales que nos acercan al viajero a su decisión de viaje y Colombia no tenía eso tampoco hace dos años, eso ha sido dos partes de la base, por eso es que yo iría a labor de promoción y mercadeo. Y séptimo, en estudios e investigaciones para el sector, ahí también hemos hecho un gran esfuerzo por abrir algo que no se había hecho antes y era mirar dónde estaban los cuellos de botella del turismo y cómo podemos irlos resolviendo. Este año en febrero entregamos el resultado de los estudios de viajes, que se hicieron para identificar nuevas rutas y nuevas frecuencias, cerca de 80, fue un estudio que nunca antes se había hecho en el país y ¿qué era esto? Un insumo para las aerolíneas, para la Aeronáutica Civil, para mejorar los acuerdos de servicios aéreos, los acuerdos bilaterales aéreos o para incrementar el número de frecuencias aéreas.  Encontramos, que habían rutas que no se habían explorado, rutas que tenían rentabilidad y ahí van desarrollándose; yo les destaco de ellas muchas pero particularmente las que han permitido que Medellín hoy eleve su conectividad con el resto del país, con Cali, con Bogotá, con Barranquilla, pero igualmente rutas internacionales como las que abriremos este año o se abrirá este año en Cartagena, de Nueva York a Cartagena en vuelo directo. Todas esas investigaciones que vamos haciendo nos ayudan a ir identificando cuellos de botella e irlos resolviendo; se ha hecho investigaciones también de parahotelería, sobre informalidad y nos ha dado unos insumos importantes que ustedes recogieron en la ley 1558 cuando dispusieron, por ejemplo, la responsabilidad solidaria del administrador donde se hace hospedaje por días porque hemos identificado como estrategia que no se trata de prohibir el hospedaje por días, se trata simplemente de que el hospedaje por días cumpla con las mismas exigencias legales de la hotelería formal que es, vuelvo e insisto, generadora de más de 350,000 empleos formales.  Entonces ahí las investigaciones que hemos hecho del sector aplicadas a problemas específicos, más conectividad, lucha contra la informalidad y la parahotelería y otras nos están ayudando a que las estrategias vayan mejor encaminadas. Pero al final del día las estrategias son estrategias, son métodos, son cosas que se pueden revisar, que se pueden actualizar permanentemente es lo que estamos haciendo, eso no está en piedra, lo que hemos tratado de dejar en piedra son las metas, los indicadores a 2014 de llegar a ese número bastante ambicioso de visitantes extranjeros y de divisas generadas en el sector. Luego la penúltima lámina es sobre los productos y yo aquí voy a pasar brevemente; el país está concentrado en estos siete productos, cuando uno tiene este sector del turismo tiene que pensar que esto es un sector que se vende y se le vende a un cliente en particular y uno lo que le vende a un cliente es un producto.  Entonces mis clientes son los clientes nacionales o los clientes internacionales, es como salir con una maleta de productos y la maleta de productos son estos exactamente: turismo naturaleza, turismo sol y playa, turismo cultural, salud y bienestar, turismo náutico, turismo de reuniones, turismo de aventura. Cuando uno mira estos siete productos dentro del peso de los viajeros o la razón de viaje a Colombia, algunos de ellos son todavía muy incipientes, realmente apenas está comenzando a generar ingreso de visitantes, por ejemplo salud y bienestar, es un segmento que apenas está comenzando a coger cierta fuerza dentro del sector. Hay otro de esos sectores que está más desarrollado, el turismo de reuniones, cada vez que hacemos un congreso o una convención internacional pues los viajeros que vienen de negocios, le aportan a la cuenta de turismo. El turismo cultural que es uno de los que ustedes mencionaban ahorita; ¿qué se está haciendo? Yo puedo detallar un poco más dado que fue hoy la coincidencia de los dos Ministros sobre cultura y turismo, ahí hemos hecho un gran esfuerzo, pero ahí voy a destacar simplemente la red de pueblos patrimonio y lo de centros históricos; la red de pueblos patrimonio es tomar los 40 pueblos patrimonio que están definidos por un CONPES, excluir de ahí a los municipios capital como el caso de Santa Marta, Cartagena, se excluyen de esa red por razones obvias y nos concentramos en los municipios que no son capitales y que tienen mayor capacidad de desarrollo turístico.  Sobre eso hemos construido una lista de 10 municipios que hace dos años estaba ya perfeccionada y solamente con una página web de promoción, que son Villa de Leyva, Monguí en el caso de Boyacá; Barichara y Girón en Santander; Playa de Belén en Norte de Santander; Santafé de Antioquia en Antioquia; Salamina en Caldas; Mompox en el caso del Caribe e igualmente Santa Cruz de Lorica. Esos 10 pueblos hacen parte de la red de pueblos patrimonio, a ellos se les está invirtiendo y Honda, se me pasaba, 15,000 millones de pesos en mejoras de infraestructura turística de conformidad con lo que cada uno de los pueblos decidió qué era prioritario y qué era importante, ahí hicimos convergencia con los alcaldes salientes y entrantes, mirar a ver qué estrategia podemos hacer para esos diez pueblos en particular. Algunos se han concentrado en por ejemplo, restaurar alguna obra turística importante dentro de los pueblos, otros en que tengan punto de información turística, otros se han preocupado por desarrollar algún tipo de atractivo alrededor, pero cada uno ha ido escogiendo pero lo más interesante de eso es el compromiso de regreso de los alcaldes y de los gobernadores para invertir también de forma complementaria a la red. Es nuestra intención y así lo hemos manifestado, hacer crecer la red de 10 a 15 y ya de algunos municipios, el Senador Prieto debe recordar cuando estuvimos en el suroeste antioqueño, la entrada de Jardín, a ese grupo de municipios, ¿por qué? Porque Jardín hace parte de la lista de los 40 pueblos patrimonio que Colombia debe proteger. Lo que hemos hecho es con Cultura sentarnos a trabajar y Turismo ayudar a Cultura en ese sentido y tratar de que Jardín sea realmente un pueblo de turismo para esa zona de Antioquia, en particular porque además lo que hagamos con Jardín se regará alrededor de su zona, del suroeste antioqueño o el caso de Villa de Leyva o el caso de Monguí, Lorica o el caso de Mompox es igualmente válido.  En turismo cultural la red es importante, como también hemos concentrado con la Ministra de Cultura en otro tipo de acciones, son los bienes patrimonio en el caso de Bogotá, por ejemplo, hemos venido hablando de cómo mejorar el complejo catedralicio que tenemos aquí a una cuadra, la Catedral de Bogotá es un gran tesoro de Colombia pero además para el mundo lo que allí se encuentra y estamos trabajando con la Iglesia, con el Ministerio de Cultura, con el IDT Bogotá y con el Ministerio para tratar de hacer de ese complejo un complejo fundamental para el turismo de cultura y turismo religioso. Y así sucesivamente cada uno de estos productos tiene una estrategia detrás y una lógica detrás de dónde están los cuellos de botella y qué debemos hacer en turismo naturaleza, en sol y playa, en turismo cultural; en sol y playa destacaría también el tema de recuperación de playas que venimos haciendo en San Andrés, tema que se acordó con la Gobernadora de San Andrés en la reunión de diálogo que tuvimos con ella y con el Presidente ahora vísperas del 20 de julio, Colombia tiene un grave problema de erosión de playas, hemos acumulado durante mucho tiempo esa factura y ha llegado la hora de comenzar a resolver el problema de erosión costera grave que tenemos en ciertos puntos de Colombia.  Resalto especialmente San Andrés que tiene un problema serio de erosión en la zona de San Luis y en Spratt Bight que es la Bahía Principal o la zona de playa principal de San Andrés, ahí vamos a hacer un gran esfuerzo con los alcaldes, ahí van nuestros recursos de infraestructura. En salud y bienestar destaco las zonas francas de salud, lo que se está haciendo particularmente en San Vicente de Paul, lo que vamos a hacer en Santander y que ya estamos viendo cerca de siete zonas francas enfocadas a salud en la venta de servicios, en el caso de Bucaramanga ya hay una venta y un portafolio de ventas sobre todo al Caribe, a Aruba, Bonaire, Curazao, a Trinidad y Tobago que nos va a mover viajeros a Colombia solamente por razones de salud. En caso de turismo náutico tenemos el 7 de septiembre, hemos invitado a la Comisión a participar de esto, la primera reunión que se hace en la historia de todos los Alcaldes que están sobre el Caribe y después haremos de todos los alcaldes que están sobre el Pacífico para poder sentarnos a mirar el buen uso, aprovechamiento y condiciones de las playas pero sobre todo el de desarrollo náutico, que Colombia en esto está atrasadísima. Creemos nosotros con los cálculos que hemos hecho que en el caso del Caribe y podría ser una cifra menor en el caso del Pacífico, podríamos generar alrededor de 5,000 empleos asociados a lo náutico, en nuevas marinas, en astilleros menores, en vender servicios al Caribe, hay más de 15 millones de embarcaciones que dan la vuelta por el gran Caribe y Colombia apenas está tomando si acaso unas 1,000, 1,500 al año, entonces no somos un jugador importante, teniendo ese tamaño de costas no somos un jugador importante en materia náutica, por eso queremos desarrollar ese potencial. El 7 de septiembre en Cartagena tenemos la reunión con los alcaldes, pero además un seguimiento a lo que estamos haciendo en materia náutica y ahí tenemos nuevamente que hacer una gran coordinación con la DIMAR, con la DIAN, que son las autoridades claves para éste propósito.  En turismo de reuniones hemos venido haciendo un desarrollo de infraestructura sin precedentes en el país, de centros de convenciones, algunos muy enfocados en el mercado nacional, otros pensando en el mercado internacional pero Cartagena, por ejemplo, tiene una apuesta grande para un centro ferial para Cartagena; en la ciudad de Barranquilla, Gobernador, Alcalde y Cámara tienen una gran apuesta en el centro de exposiciones y ferias; Bucaramanga tiene una gran apuesta también por un centro de convenciones nuevo que le permite a la ciudad desarrollarse, muy probablemente en Neomundo, según ha sido el estado de las últimas discusiones o en Cenfer, que es la otra posibilidad que tienen en Santander, ahí están definiendo eso la dirigencia regional, el Gobernador y el Alcalde; pero también tenemos el caso de Cali, la repotenciación del Centro de Valle del Pacífico para su buen funcionamiento y así sucesivamente hemos ido estabilizando estrategias con las ciudades que quieren apostarle al turismo de reuniones donde conectividad es un factor clave.  también, hemos venido Una de las ciudades reto para nosotros es Cúcuta, que además está disparada en el desempleo, hemos considerado que éste sector de exposiciones y ferias, entregamos cinco hectáreas de la antigua zona franca que eran propiedad del Ministerio antes de que pasara ese lote a CISA, se le entregaron a la Alcaldía de Cúcuta para desarrollar en esas cinco hectáreas entre el aeropuerto y la ciudad un centro ferial para darle a Cúcuta un mayor dinamismo de su comercio y sus servicios que es un gran rotor en el empleo de esa ciudad; de manera que ahí estamos concentrados con ellos también en sacar ese proyecto adelante. Y en turismo de aventura trabajando en normas de seguridad, en certificación, en búsqueda de nuevos sitios, en tratar de volver al país un país referente a nivel mundial en materia de turismo de aventura. Entonces eso es básicamente, quería antes de pasar a la parte de presupuesto y dejar los números expuestos en la Comisión, decir lo siguiente: El Gobierno tiene unas metas claras en visitantes y en divisas que son fundamentales y en generación de empleo que es lo que refleja la buena salud del sector, eso lo hemos puesto, si se quiere decir de alguna manera, en piedra, queremos mantener eso como la hoja de ruta, esa es la meta, logremos 4,000 millones de dólares en el año 2014 en divisas, lleguemos al menos a 4 millones de visitantes extranjeros en el año 2014 y crearemos al menos 120,000 nuevos empleos en la cadena de turismo de aquí al 2014, 35,000 de los cuales fueron creados según el DANE el año pasado con este estudio que entregaron hace un par de semanas. Y lo otro es las estrategias y los productos, están las siete estrategias que mencioné y los siete productos, ahí estamos concentrados. Esos siete productos recogen a todo el país, en algunas regiones un producto tendrá más sentido que otro pero muchas regiones tratan de apuntarle a la mayor cantidad de productos posible y ahí estamos tratando de que todos vayamos en la misma dirección. Hemos hecho análisis sobre el incremento de la inversión y del gasto a materia en los departamentos, en los municipios, hemos tratado de ayudar también a los Alcaldes y a los Gobernadores que en la decisión de regalías, una medición estrictamente local, el Gobierno Nacional apoye y ayude en lo que corresponde a éste sector porque algunos departamentos ven con interés el crecimiento del sector del turismo.  Ahora en la última lámina, que es sobre presupuesto y diría que el medio de contraste no nos favorece, pero es básicamente lo siguiente para que ustedes lo tengan en cuenta: El gasto de funcionamiento de turismo dentro del Ministerio es relativamente pequeño, que obedece a menos de 70 profesionales, 60 profesionales que hay dentro de turismo y dentro de la nómina total del Ministerio es el área que menos pesa, pesa más comercio, más industria y menos turismo en el tema de funcionamiento. Y en el tema de inversión es realmente donde el turismo pesa más que de pronto el resto de las áreas en sentido estricto, descontando por supuesto que en el caso de industria y desarrollo empresarial hay dos instituciones que son Bancoldex y Proexport que tienen una capacidad de inversión y de desempeño que ayuda al resto del funcionamiento de la economía. Pero en el caso de turismo en particular mencionaría el tema de promociones y competitividad donde está incluido el impuesto del turismo, ahí hay 41,829 millones de pesos para el año 2013; los ,000 que corresponden a infraestructura turística que se planificaron con Hacienda serían 30,000 cada año, esto viene de lo que decía al comienzo, del compromiso del Presidente de elevar el presupuesto para el sector en materia de infraestructura y lo que conocemos como destinación específica que son proyectos que están en el presupuesto, que me permito leerlos y dejar la información acá: Son 20,000 millones del Centro de Convenciones de Bogotá; 10,000 de Bucaramanga; Centro de Convenciones de Barranquilla, 7,000; Parque Temático de Flora y Fauna en Pereira, 10,000; para sumar 47,000 millones de pesos en total que están dispuestos para el año entrante en el presupuesto; esto suma el total del presupuesto de inversión del sector que es de la suma de 118.829 millones de pesos de inversión.  El Fondo Fílmico como lo explicó la Ministra de Cultura, por ley quedó adscrito al Ministerio de Comercio pero en realidad es un Fondo que se administrará conjuntamente con Cultura, está específicamente orientado al fomento fílmico pero que sabemos, va a tener un efecto positivo también sobre turismo por eso lo presentamos hoy acá porque sabemos que va a tener una naturaleza jurídica por ley similar a la del fondo de promoción turística y por esa razón lo presentamos conjuntamente como parte del presupuesto de inversión aunque bien lo pueden contar en el presupuesto de cultura, estará ejecutado por estar adscrito al Ministerio de Comercio ese fondo, pues su seguimiento y su ejecución se hará desde el Ministerio de Comercio y no desde el Ministerio de Cultura.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Mauricio Aguilar. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> Yo sí quiero pedirle de manera respetuosa que nosotros podamos hacer partícipe a todos los actores de que la ley también podamos hacerle seguimiento, cómo se viene implementando y qué resultados nos van a permitir a pesar del estudio que viene realizando tanto el DANE y el mismo Ministerio, de los resultados y las proyecciones en cuanto a infraestructura, visitantes y sobre todo los dividendos que es lo que más nos interesa y la generación de empleo frente a la política que tiene el Gobierno Nacional de crear 2’500,000 empleos que el sector también ha sido muy favorecido y ha sido también comprometedor a generar empleo. Pero sí queremos pedirle eso, que le podamos hacer seguimiento dentro de los foros y al igual también quiero que podamos hacerlo; lo invito de manera especial y respetuosa para que lo hagamos no solo en Cartagena sino en diferentes sectores donde también los actores y los diferentes sectores están interesados y que podamos hacer ese seguimiento.  Y uno de los seguimientos importantes es sobre todo con las aerolíneas; a pesar de que hoy incluso se generaba alguna discusión de que hoy los usuarios y los viajeros no tenía quién los amparaba y que se estaba generando una inquietud frente a los reclamos que todavía se siguen presentando y para no tocar casos especiales o de pronto uno en particular, el día lunes, la Aerolínea Avianca, tenía unos tiquetes, un trayecto Bogotá-Bucaramanga me iba a cobrar 200,000 pesos por modificar el horario de las 7 de la noche a las 5 de la tarde cuando era clase Ejecutiva, espero que no se tome como tráfico de influencias pero llamé al Presidente de la Aerolínea, me contestó fue la secretaria, muy molesto, pero eso lo hice echar de para atrás para que no se me cobrara la sanción porque no se pueden seguir permitiendo estos abusos.  Y hace poco también en un vuelo retrasado por culpa de la Aerolínea Avianca el vuelo, el itinerario no salió a tiempo, una hora después, en el último vuelo Bucaramanga-Bogotá que es un ejemplo también específico; muchos pasajeros decidieron no viajar porque tenían a primera hora sus reuniones de negocios, de trabajo y ellos deciden no viajar porque ya les toca tomar vuelo hasta el otro día y ahí les decían antes de bajarse “si se bajan ustedes tienen que pagar la sanción” y ellos decían “pero por qué vamos a pagar sanción si no es culpa de nosotros, es culpa de la Aerolínea por no cumplir con su itinerario”. Entonces tenemos que seguir trabajando para que la Aeronáutica Civil que tanto se ufana por decir que ha sancionado a las Aerolíneas pero se siguen cometiendo esos abusos y yo se lo decía qué día a la secretaria Presidente, de Avianca, se siguen cometiendo estos abusos, no es porque uno sea congresista o porque uno esté aquí trabajando para la regulación y para que se trabaje en igualdad de condiciones de todos los colombianos sino para que realmente trabajemos en que esas sanciones realmente sean drásticas y realmente le brindemos la equidad y la igualdad en todas las condiciones a los pasajeros y eso sí tenemos que seguirlo haciendo Ministro, con el mayor respeto y con el mayor cariño para que la Aeronáutica Civil y lo vamos a citar Presidente para que el Director de la Aeronáutica Civil nos ayude y nos diga realmente cuáles son las sanciones, cuáles son los montos o los dineros que realmente pagan las Aerolíneas frente a los altos costos o a veces todas esas sanciones o esas multas que los pasajeros, los usuarios a diario tienen que pagar por a veces, por culpa a veces de ellas o a veces porque tienen que cambiar su itinerario. Ministro, dentro de la nueva ley, el artículo 17 del impuesto de timbre, es un artículo que fue aprobado y que quedó incluido dentro de la nueva ley de turismo, nosotros tenemos que así como se ha hablado del crecimiento y aporte del Gobierno Nacional tenemos que aprovechar y ya que se va a aprobar un nuevo presupuesto para el año 2013, tenemos que aprovechar que ese impuesto de timbre realmente y hay que decírselo al Ministro de Hacienda, pero sí le pedimos también, como usted es representante del Gobierno, de que aprovechemos de que éste artículo, el Ministro de Hacienda se comprometa también más con el sector.  El Ministro de Hacienda, con el mayor respeto, se ufana de decir de que hay plata, de que las arcas del Banco de la República tiene plata para destinar pero no se ha despojado de ella para que lleguen a los diferentes sectores y así se lo decían ayer al Ministro de Agricultura, de qué sirve que hoy tantas quejas y tantos y tantos reclamos de los diferentes sectores si realmente no se está comprometiendo, no se le están asignando los recursos. Y así lo decía también el Senador Plinio Olano con el tema de que el Gobierno se comprometió a atender 700,000, a adjudicar 700,000 millones para atender la red terciaria y solo lleva 350,000, eso es lo que nosotros queremos, que el Gobierno realmente se comprometa y es una manera de decirle “ayúdenos al sector”, porque es que hoy también muchos sectores, muchos departamentos, muchas regiones lo que más escasea y poder atraer el turismo es con infraestructura turística y eso es lo que más nos preocupa, a eso es lo que yo quiero decirle Ministro y lo vamos a hacer y dentro de la discusión en la Plenaria del Senado y con las Comisiones económicas le vamos a pedir que nos ayude para que estos recursos que alrededor son de 90,000 millones realmente sean destinados al sector y que eso también nos va a ayudar a aliviar y nos va a ayudar a comprometer a esa política del Gobierno de Juan Manuel Santos, nuestro señor Presidente, de convertir a Colombia en un destino de clase mundial.  El diario La República frente a un operador que va a entregar tres concesiones que son importantes hoy para el sector del turismo. Hablábamos del Parque Amacayacu del Amazonas, el Parque de Los Nevados y la Isla Gorgona; yo pienso que la inversión que habla éste operador, esas inversiones muy importantes para el sector, para poder atender al turismo en infraestructura yo pienso que le van a generar un vacío muy grande, un hueco muy grande al sector que eso nos va a afectar.  Entonces me preocupa de que allí se generan dividendos, de que muchos turistas iban o que no van, qué otras alternativas tenemos para poder atender y poder aliviar ésta situación. Sabemos también los fenómenos naturales que ha afectado la infraestructura que tenemos en el país pero también nos preocupa de que hoy qué operador va a tomar, va a arriesgarse a manejar estos sitios turísticos que son importantes pero que realmente también necesitamos seguir promocionando y seguir explotando y sobre todo que parques naturales, a pesar de que asuman la responsabilidad en el manejo y la operación ahorita pero necesitamos de una persona también experta, que conozca y sobre todo que nos ayude a ese sector  Y algo que para terminar Ministro, no dejemos que Santander, en especial Bucaramanga, el Centro de Convenciones que se ha convertido más intereses particulares o a veces políticos por no ponernos de acuerdo y no queremos que se siga aplazando, que los santandereanos, los bumangueses tengan un Centro de Convenciones para poder realizar esos centros de negocios, de exposiciones y poder atraer el turismo hacia Bucaramanga, hacia el área metropolitana porque desafortunadamente lo que estamos viendo es que se están perdiendo recursos importantes. Aquí lo único que debe primar es el interés social, el interés del departamento, de la comunidad y no queremos que realmente, desafortunadamente pasa así y pasa en Santander, que éste Centro de Convenciones que hace dos años el Gobierno Nacional se comprometió y como usted lo decía, hay más de 10,000 millones para construir ese Centro de Convenciones, realmente no podamos todavía tener la fortuna de que se esté construyendo por a veces intereses particulares o a veces intereses políticos que es lo que afecta la inversión para éste proyecto.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Plinio Olano. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> La tarea legislativa y el sector y el Gobierno no tendrán absolutamente nada que reprochar del trabajo del Congreso de la República frente a los temas que en términos de legislación se han desarrollado para el sector del turismo, por el contrario, en algunas ocasiones fuimos criticados duramente por la opinión pública por intentar desde aquí de acuerdo a las propias apreciaciones de críticos y de columnistas con el tema de la semana escolar, de querer beneficiar a algunos en particular en este país, tema que no fue bien tratado en aquella oportunidad por el Gobierno y que ha sido mucho menos bien tratado por éste Gobierno, sobre lo cual seguramente en algún momento tendremos oportunidad de desarrollarlo. Bueno, a partir de la Ley 300 del año 96, luego la Ley 1101 del 06 y ahora la 1508 del 2012, solo para mencionar la respuesta del Congreso. Esa es una de las dos funciones, la siguiente función es la función del control político, muchas veces en esta Comisión y lo hemos expuesto y tenemos clara la idea de que el control político ni es una retaliación, ni es para mortificar a nadie y yo en particular siento que el control político lo tenemos que ejercer incluso con la inobservancia si se puede decir, de que hayan funcionarios del Gobierno que pertenezcan a su propio partido, “usted representa mi partido en el Gobierno Nacional” y aquí estamos para ejercer un control político sobre esto y entonces digo que tengo unos sentimientos encontrados porque la verdad a mí me hubiera gustado un poco más de respeto por el Congreso para que eso que usted dijo aquí pudiera estar en un documento al cual nosotros le hiciésemos un seguimiento porque si no, señor Presidente, yo lo que le sugeriría, es que los Ministros andan por todo el país dando conferencias y pues podríamos evitarnos, éste tiempo aquí si buscamos que nos dejen entrar a las conferencias, entonces digamos, escuchar un informe bien logrado de alguna manera para un espectador común y corriente, para un ciudadano común y corriente pero no para ciudadanos que representan las acciones de otros ciudadanos que son justamente los Congresistas. Usted ha sido claro en su presentación y yo he tratado de cogerle al vuelo aquí algunos de los temas que ha presentado; comienzo por decirle señor Ministro que me preocupa que la visión que tenga el Gobierno, trató de expresarlo usted ahí tal vez dándose cuenta en su presentación que lo que traía en cifras era meramente lo que se refería al turismo extranjero como si el tema del turismo nacional no importara y usted hizo ahí, dio un paso sobre las cifras del turismo nacional que a mí me parece que deben ser tan importantes como las cifras de los extranjeros, sobre las metas que el Ministerio se ha propuesto y que bueno, digamos, ir cumpliendo metas que no son tan fáciles en un país como el nuestro y más adelante lo veremos en un país que tiene, de una infraestructura tan limitada en términos de comodidades para el ingreso de los turistas.  Pasó rápidamente por algo que usted conoce muy bien en su condición de ser experto en ese punto y yo no lo alcancé a digerir fácilmente y es cómo se tasan los ingresos por turismo, usted hizo una explicación y yo quisiera que más adelante volviéramos a recabar sobre eso. Me preocupa saber cómo se ejerce esa vigilancia y control sobre ese tema, sobre todo en el tema de los ingresos por turismo que aquí se han presentado y paso al tema de las estrategias. Buen Gobierno en el sector; usted me dice “es que tengo el buen Gobierno en el sector es la coordinación de todo esto”, sí, me parece que ese es un resultado lógico de que todo lo que confluya para el sector esté de ese lugar. A mí me gustaría por ejemplo conocer en términos de regulación, control y vigilancia que la decisión que ustedes propusieron, lo que solicitaron al Congreso y lo que el Congreso les aprobó, en términos de cederle a las Cámaras de Comercio el mantenimiento del registro y control de los prestadores de servicios de turismo en Colombia no fuera pues la aceptación de una incapacidad del Gobierno institucionalmente de mantener ese control y ese registro de control y vigilancia.  Entonces si usted me diera la información de que hay 100,000 pymes o 1,000 pymes y me habla del 48%, entonces yo ya sé que son 48 empresas o 480 empresas las que están metidas en ese punto. Ese tema de regulación, control y vigilancia tiene mucho que ver porque es donde nosotros entendemos que la mano o la presencia del Estado están funcionando en términos de que se cumplan obligaciones de quienes prestan el servicio, se puedan guardar, tratar de proteger los derechos de los usuarios que se benefician de esos servicios.  En infraestructura Turística; el tema no se puede reducir a vías, puertos, aeropuertos que entre otras cosas, no nos dejan pues bien parados, todos los sabemos pero quisiéramos saber información sobre alojamiento, sobre atracciones. No se trata de que tengamos pereza de investigar pero tal vez en alguna oportunidad en que viajamos con el propio Senador Mauricio Aguilar a una conferencia sobre turismo, lo primero que nos entregaron de llegada es esta ciudad tiene 80,000 o 90,000 camas disponibles en clase categoría 3, 4 ó 5 y usted recuerda la comparación que nosotros hicimos volviendo de esa conferencia para presentar la información y es que esa ciudad tenía casi el doble de toda la disponibilidad que tenía Colombia. Entonces eso lo puede a uno ubicar globalmente en dónde está para hablar sobre ese tema de la infraestructura de turismo, la infraestructura de atracciones y me parece bueno, eso es lo que yo valoro, de que en esa información transversal con los otros Ministerios y en algo que vamos a recabar permanentemente en éste corte de cuentas señor Presidente, es que nosotros tenemos claridad cómo se están armonizando, cómo se articulan transversalmente entre unos Ministerios y otros porque priorizar la inversión en una red terciaria o secundaria de la toma de decisiones sobre las mismas redes principales tiene que ver, claro está como usted lo ha dicho, con que se puedan privilegiar o priorizar, mejor, esa valoración de qué atractivo turístico vamos a llevar por allá para que el turista realmente sienta una satisfacción.  Sobre el tema de la conectividad aérea, marítima y terrestre y básicamente sobre los servicios que allí se prestan, pues repetir aquí los debates sobre el costo de las tarifas son largos; ya hemos hecho creo que en éste periodo dos o tres debates y en los otros periodos en los que yo he tenido la oportunidad de estar en el Congreso, son muchos más. Y uno siente que la institucionalidad de alguna manera protege y sigue privilegiando solo de una parte de la prestación del servicio; lo que nosotros defendemos aquí es la prestación del servicio, ni queremos que las tarifas sean tan bajas para que hayan mantos de duda sobre la prestación del servicio, pero nosotros necesitamos que las tarifas tengan acceso a la mayoría de los colombianos y esa cifra del 34% de la reducción que usted nos trae aquí de Medellín-Bogotá, esa es una cifra que nosotros conocemos aquí en el debate; creo que fue el Senador Torrado, o tal vez el Senador Eugenio Prieto en la que demostró que esa es una reducción en unos horarios específicos pero nosotros quisiéramos saber, en el promedio de la venta de las tarifas, ¿de qué estamos hablando?  Yo viajo, con alguna frecuencia a la ciudad de Yopal, de Bogotá a Yopal son 25 minutos de vuelo y he tenido que pagar tarifas más costosas que con la que puedo viajar a la ciudad de Miami; ¿tiene justificación eso o no en términos de turismo? Yo no he visto, digamos, una articulación de los Ministerios o una posición de, pudiéramos llamar, más firme de defensa en ese sentido de un Ministerio hacia el otro, exigir como lo hemos exigido aquí, no ha aparecido el señor de la Aeronáutica Civil, decir sobre cuáles son las variables realmente que componen esa matriz que traen a veces aquí y de la cual resulta la autorización de las tarifas.  ¿Cuántas son esas pymes? Usted nos habla de un porcentaje pero nosotros no sabemos cuántas son las pymes y esa buena información de que las pequeñas empresas en el sector son empresas que usted ha sembrado unas semillas, que esa semilla está creciendo y me gustaría que fuera más allá y usted tiene toda la capacidad para presentarlo y es que decir “mire, la pymes del sector de turismo se diferencian con las pymes del sector textilero o las pymes del sector tal y que éstas siguen creciendo, no hay tantas que se mueren, etc., etc.”, ¿para qué? Pues para que la gente que esté interesada en esto, sepa que ese es un camino para andar en el tema de la productividad empresarial.  En competitividad de los destinos y productos; pues yo no sé cuál será el alcance que nosotros tengamos en términos de competitividad pero sobre todo de equidad también en la inversión en las regiones y es parte del Congreso por aceptar esos presupuestos con destinación especial. ¿Ustedes creen Honorables Senadores que es justo que de los tres o cuatro proyectos de inversión de esos 120,000 millones de pesos de que habló el Presidente, que habló el Ministro al principio del Gobierno, nosotros le estemos metiendo, invirtiendo 60,000 millones de pesos al Centro de Convenciones de Bogotá?; ¿usted ha ido Ministro, alguna vez a solicitar cuánto vale alquilar ese Centro de Convenciones? ¿Cuál es la diferencia entre ese y los otros centros que estamos construyendo, del que habla el Senador Aguilar o el que tenemos nosotros ahí a medio andar en Villa de Leyva? O cuando realmente el tema de las asociaciones público-privadas se creó fue para sacar adelante esto, no con la plata de todos los colombianos. Es que vaya uno a solicitar un alquiler de ese Centro de Convenciones a ver de qué costo es.  En promoción y Mercadeo; me sorprende el tema de la Tarjeta Joven, 108,000 afiliados a la tarjeta, no conozco la reglamentación de la Tarjeta, a lo mejor sí nos llegó una invitación, algunos parlamentarios fueron, pero uno cuando habla de promoción y mercadeo, me gustaría saber, Ministro, ¿qué hacen ustedes por la ocupación en los tiempos de desocupación? Esa es una afirmación que yo entendí perfectamente, Viceministro Rueda, cuando aquí intentamos mover el tema de la semana escolar y era buscar en el año un periodo en que hubiese baja ocupación en el sector turístico, hotelero, etc., para promover la ocupación en la desocupación. Y yo entiendo que digamos uno de los no principios pero algo con lo que uno puede medir la rentabilidad en el sector hotelero es cuánto de entre semana está ocupado éste hotel. Esa información, por ejemplo, nos gustaría a nosotros conocer en términos de mercadeo, en términos de promoción; ¿cuánto gasta el país en la imagen? Y si fuéramos capaces de articular solo para conectar lo de hoy señor Presidente, de que estamos con la Ministra de la Cultura y aunque ahora el deporte no está ahí, yo tengo entendido que la preparación de esos 200 atletas de alto rendimiento le ha costado al país del orden de 120,000 millones de pesos y ahí está un resultado; ¿qué tal que se pensara que esos atletas puedan ser una buena imagen del país? O por lo menos díganos cómo se está invirtiendo esa plata de imagen país, qué elementos son los símbolos de representación de eso porque, perdónenme la ignorancia, no lo tengo claro.  Punto siete, yo no sé cuánto gasta porque la buena información hubiese sido que usted nos hubiera dicho aquí “mire, presupuestalmente en las estrategias, la uno, las dos, la tres, la cuatro, la cinco, la seis, la siete, tiene un porcentaje que le pega al presupuesto de la entidad o del sector de tanto por ciento”. Por lo que nosotros conocemos en ciencia y tecnología, esos son de los indicadores en los que tenemos un mayor atraso a nivel mundial y no somos más porque invertimos menos ahí siempre, entonces en esto a lo mejor no somos ni más productivos, ni más eficaces, ni más eficientes los estudios de investigaciones para el sector. A mí me parece, yo lo quiero resaltar como el mejor punto, pero a su vez me preocupa inmensamente, y le voy a solicitar a la señora secretaria, si lo autoriza la Comisión pedirle al Ministerio que nos especifique claramente la inversión, en qué tipo de estudios se ha gastado la plata ya, ¿por qué? Porque no podemos volver a caer otra vez en el tema de que los estudios son estudios de información para nuevas rutas y nuevos viajes, o sea, vuelve y juega, todo se lo queremos poner, digamos, en un camino de rosas a un sector que no es que estemos contra ellos pero que tienen recursos para que hagan sus propios estudios.  Por ejemplo, dígame Ministro en sus estudios, a un empresario, a un campesino que quiera poner en este momento un restaurante típico en el departamento de Boyacá, ¿usted a dónde considera que lo debe colocar?, ¿dónde nos hace falta un parque de atracciones?, ¿dónde nos hace falta un Centro de Convenciones? O sea, ese tipo de estudios me parece el mejor, excelente, pero si lo sabemos direccionar; si no lo sabemos direccionar y lo que hacemos es aquí cubrirle la necesidad que tienen otros con recursos del Estado, en ese cuento nosotros no andamos. Estas estrategias tienen que resultar en unos productos y usted lo tiene aquí, turismo de naturaleza, sol playa, cultural, bienestar, náutico, etc., de lo que nosotros podríamos hacer una justamente porque no le invertimos a lista larguísima porque gracias a Dios Colombia tiene para desarrollar en ese tema, un inmenso potencial, ¿pero cómo lo están promocionando?, ¿cómo se está auspiciando éste turismo?, ¿cómo articulamos estos con los recursos de regalías? Porque ya escuché una crítica de algunos departamentos, o sea, se le hace crítica desde el Gobierno a algunos mandatarios regionales que quieren utilizar regalías en eso. Y no voy a entrar, digamos, en la discusión de la autonomía regional o local que ya de alguna manera fue bastante disminuida con ese proyecto de ley de las regalías, cómo, digamos, cuál es la política de la Nación sobre ese punto, ¿se pueden utilizar recursos de regalías para promocionar los atractivos turísticos? Y el atractivo turístico de pronto en la política regional o local se convierte en un escenario o en un sector de sostenibilidad tal que es lo que le proporciona ingresos a esos municipios, ¿cómo les decimos que no lo pueden hacer?, o ¿cómo se los vamos a permitir?  En cuanto a los indicadores se quedaron allá en la oficina del Ministro, o sea, nosotros no tenemos aquí con qué comparar, aquí vamos a terminar haciendo es un medio plan de desarrollo yo no he visto que se haya podido hacer; por eso cuando usted me dice que en inversión el presupuesto subió el 585%, es como cuando uno no tiene voto y en ese pueblo saca 5 votos, subió el 500% y eso se va feliz para la casa, yo no tengo con qué comparar ese tema. Ya habló de las partidas específicas para algunas regiones, no me parece justo, a mí personalmente no me parece equitativo, yo siento que ahí hay pues un desequilibrio total, o sea, y no es contra Bogotá, ni mucho menos contra la Cámara de Comercio, ni mucho menos con la corporación que maneja la feria, sino que no me parece justo porque es justamente un escenario donde tiene garantizados unos ingresos para poder sustentar una inversión de cualquier orden. Ya dije que me hubiera gustado conocer el porcentaje de presupuesto en cada una de estas estrategias y me preocupa al final en el repaso rápido del presupuesto Ministro mucho, o sea, con pocas cosas uno se enamora y me preocupa mucho que el presupuesto suyo tenga más plata para las destinaciones específicas que para la inversión de infraestructura de todo el país. Usted tenía destinaciones específicas 47,000 millones y para infraestructura 30,000, es decir, que tres o cuatro proyectos se chupan una y media vez lo que necesita el resto del país.  Entonces yo, con todo respeto, Ministro le digo que, le repito, usted tiene cosas buenas para decir y las sabe decir pero no las dice, no las presentan como es, en este escenario por lo menos no la presenta, y si quiere que le diga desde el fondo un poco en nuestra relación política y eso pues que no me siento bien que al Congreso a veces haya unos Ministros que lo traten como si estuvieran en una convención, como si estuvieran haciendo una presentación, no. Yo creo, señor Presidente, que aquí para los próximos eventos, primero, solicitemos la presentación del Ministro que la anexe en las respuestas; segundo, fijémosles unos parámetros sobre el tema de presupuesto y de indicadores; y sobre esos temas nosotros abrimos aquí un debate que sí puede ser de alguna manera constructivo, lo demás termina siendo una buena presentación de los temas. los círculos y algo que  El artículo 109: Los vehículos de servicio público terrestre automotor individual de pasajeros en vehículos taxi de pasajeros que transporten turistas dentro de los círculos metropolitanos, no requerirán planillas para trasladarlos dentro de los municipios que hacen parte del correspondiente círculo. Varias cosas veo ahí rápidamente, definan fue siempre de discusión y preocupación, ¿cómo hacemos para identificar que el pasajero es un turista? Porque esto nos soluciona el problema que tenemos en algunas ciudades que están conurbadas y le pongo el ejemplo y lo hemos hablado varias veces y queremos solucionarlo: Armenia, Calarcá, los municipios que están, Rionegro en Medellín, etc., dígame cómo identificamos nosotros a los turistas si se notó inmensamente la ausencia, Dr. Eugenio Prieto y Dr. Mauricio Aguilar, de cuando nosotros intentamos aquí que en el tema de los servicios especiales de transporte, cada uno de los servicios fueran individualizados, ¿para qué? Para que se pueda identificar, o sea, si hay una persona que anda en un vehículo que se ha identificado que es un vehículo de turismo, pues es turista, pero lo que no puede es pretender uno que hoy en día andemos con un carnet de turista para que esto, como lo decía Mauricio Aguilar, tenga una aplicación.  Ahora las Cámaras de Comercio van a llevar el registro, si ustedes han pensado terminar de reglamentar ese procedimiento y me gustaría saber cuántas son las personas que supuestamente deberían estar instaladas en el registro porque yo quiero calcular aquí con lo que les aprobamos, un salario mínimo mensual legal vigente para la reactivación de la inscripción que entiendo vaya a ser cada año, ahí hay un recurso muy importante si tenemos la cifra de cuántos son los prestadores de servicio por ese motivo y entonces sería importante, digamos ya en una próxima oportunidad, pedirle al fondo una relación de inversión regional de los recursos que del fondo se tienen. Por último, tenemos una ley del 12 de julio de éste año, casi menos de un mes y yo pregunto, ¿cómo se está informando? Algunos dicen “socializando la ley”; no, yo digo ¿cómo el Ministerio, cuál es la inversión, cuál es su programa para informar esa ley? Porque a lo mejor la preocupación que tenemos de que esa ley se cumpla es por una desinformación total.  Presidente</p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado">
								<from>H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado</from>
								<p> A nosotros no nos invitaron a la sanción de esa ley y yo pienso que, primero que todo, es una falta de respeto porque una de las leyes más importantes que fue autoría del Congreso de la República, que también tenía interés el Gobierno Nacional, no nos hayan invitado y no lo digo por mí sino lo digo es realmente por los miembros de la Comisión Sexta que trabajamos tanto en Senado y Cámara para sacar adelante esa ley. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Nosotros estamos buscando que el Gobierno del señor Presidente Santos, particularmente en lo que tiene que ver con nuestra Comisión también le rinda cuentas al país de la ejecución del Plan Nacional de Desarrollo y por eso ahí están estipulados unos indicadores que los diseñó Planeación Nacional, no nosotros sino Planeación, que son unos indicadores, como lo hemos dicho, de programa o programáticos, estratégicos y de gestión y por eso para nosotros señor Ministro sí es muy importante de acuerdo con esos indicadores, incluso que ahí están planteadas cuáles son las acciones, poder hacer un seguimiento al cumplimiento y al avance de cada Ministerio, fundamentalmente para que nosotros acá también podamos hacer el reconocimiento en lo que sea pertinente pero también las observaciones y los debates o las deliberaciones en lo que consideremos pertinente sobre lo que creemos se debe reenrutar y obviamente como se lo he dicho también a la Ministra, esta mañana, de Cultura y se lo dije ayer a la Ministra de Educación, en qué indicadores se ha avanzado, de tal forma que pues haya que replantear el indicador para mejorar, porque hay muchos Ministerios que en algunas acciones o en algunas operaciones ya han cumplido con el indicador al 2014, pero entonces eso implicaría que el indicador hay que replantearlo, hay que modificarlo.  Y yo por ejemplo he estado mirando el indicador de empleo del señor Presidente de la República, en lo que se ha avanzado en estos dos años y la meta de ustedes del cuatrienio de los 120,000 empleos, si ese es el indicador con el que ustedes están satisfechos o si ese indicador, de acuerdo al comportamiento que ha tenido precisamente la generación de empleo, habría que replantearlo y mucho más desde la presentación que usted hace. Pero sin duda alguna que aquí hay unos temas muy importantes y muy valiosos y hay que reconocer lo que viene sucediéndole al país en materia de turismo y fundamentalmente de ingreso de extranjeros al país, sin duda alguna que hay eventos que ya se han posicionado como eventos de talla internacional, usted tocaba el tema de los Congresos, de los encuentros, de las reuniones como uno de los productos que vende el país en diferentes ciudades como Cartagena, Bogotá, Medellín, etc., y hay otros tipos de productos que también hemos ido estimulando y que ustedes están buscando estrategias para sacarlos adelante, como bien lo planteaban ahora fundamentalmente desde el punto de vista de sol y playa o culturales o lo que hablaba del tema de salud, que me parece fundamental; nosotros tenemos, el departamento de Antioquia, prácticamente yo creo que el único clúster de la salud que existe en el país como clúster real de la salud y que está mostrando que está trayendo extranjeros importantes para hacer trasplantes y que está haciendo un técnica, científica, tecnológica instalada y obviamente por su recurso humano.  Y aquí pues hay otros temas que se tocan, usted tocó uno que es el náutico y que se vincula mucho con el tema de aventura y por eso a medida que uno llegue a los productos y parte de las estrategias uno se ingresa más al país, más hacia los lugares más apartados y más alejados que tienen una capacidad de ofrecer unos productos naturales extraordinarios, una posibilidad de que quien venga del extranjero y en ese turismo interno, nosotros mismos vayamos hacia esos lugares exóticos, exuberantes, bellísimos que nos brinda la naturaleza de ésta querida Nación. Entonces yo por eso quiero unirme al planteamiento de mis dos compañeros en dos áreas específicas: Uno, frente al tema de los usuarios, yo creo que nosotros tenemos que mirar cómo desde el Ministerio colaboramos o coadyuvamos o acompañamos a quienes tengan que ver con, en este caso, pues si son la fundamental por su capacidad trabajo Superintendencia en materia de competencia, quiénes en algunos casos para que los usuarios sean tratados con respeto en temas de transporte no solo aéreo sino también terrestre, marítimo, fluvial si se quiere llamar; fundamentalmente en temas de horarios, de traslados, de cancelación, etc., etc., porque a mí me parece que ahí hay un tema donde el Ministerio tiene que prestarle mucha atención porque se vincula con el mismo de las tarifas, es decir, el país y nosotros hemos insistido acá, es muy importante que haya liberado tarifas porque le permite a muchas personas movilizarse por el país, fundamentalmente internamente pero a mi manera de ver se ha generado un problema señor Ministro y ese problema es lo que tiene que ver con la aviación regional.  Lo planteaba el Senador Plinio Olano frente al viaje a Yopal, eso no es solo el tema de Yopal, ese es un ejemplo que coloca el Senador Plinio Olano, vaya de Medellín a Urabá o vaya de Bogotá a cualquier otra parte el país en aviación regional y le cuesta el doble o el triple de lo que vale un transporte de una ciudad capital a otra ciudad capital, de Medellín a Bogotá o de Bogotá a Cali y viceversa. Seguramente que eso es muy positivo para toda la competitividad y seguramente que es muy positivo para todo lo que nosotros esperamos siga creciendo el país y hay que apoyarlo y hay que acompañarlo pero no está siendo positivo para el crecimiento de un país que se dice descentralizado y para el crecimiento de un país que no se puede seguir encerrando en sus grandes centros urbanos y que tiene mucho para mostrar fundamentalmente en esos sectores. A mí me gustaría Ministro, no sé si usted lo ha hecho, que viajara por ejemplo a Bahía Solano, ¿cierto?, cuándo puede ir a Bahía Solano y darse el viaje y las vacaciones que se puede dar en Bahía Solano o que vaya a Capurganá, Capurganá, que es uno de los paisajes bellísimos que uno puede hablar, y ese no es mi departamento, ese es el departamento del Chocó pero con unas bellezas extraordinarias. Entonces le toco éste tema porque sí me parece Ministro que ustedes deberían de pensar cómo acompañar a éste Congreso, cómo acompañar al Gobierno Nacional en un diálogo que permita que esas tarifas ojalá cuando usted habla del incremento del 38% en Bogotá nos dijera acá, el incremento del 38% en la aviación regional, extraordinario, eso sí sería magnífico, porque eso le estaría permitiendo a muchas personas que lastimosamente y al paso que va le va a ser más fácil a la gente ir a descansar a Miami o ir a descansar a otro lado que irse a conocer estos propios lugares.  Así que a mí me parece que es un tema de equilibrio, oferta, demanda y precisamente las posibilidades y las oportunidades que se tienen. Y en ese mismo sentido acá en este Congreso de la República se estimuló una semana que fue muy promovida por el señor Viceministro, usted recuerda la semana de octubre, la semana de que los jóvenes tengan en sus colegios una semana de descanso y ese estímulo se hizo fundamentalmente porque el sector turismo tiene esos picos en lo que llamamos las temporadas altas y obviamente eso les iba a representar un flujo de caja importante que les permitía prepararse para la temporada alta de fin de año pero eso no pensamos nosotros que se iba a convertir en una temporada alta para las personas que prestar todos esos servicios de turismo. Yo creo que allí tiene que haber una intervención del Ministerio porque precisamente lo que buscamos acá es que las personas que no pueden hacerlo en navidad o porque tienen que trabajar en navidad pudieran estar con sus hijos en esas temporadas y al mismo tiempo inyectarle unos recursos importantes a ese sector turismo pero no a precios de temporada alta porque si no la gente prefiere y le da lo mismo esperar y hacer el esfuerzo en navidad y no quedarse en una semana en octubre pedirla en su empleo, o como sea para quedarse con sus hijos porque obviamente lo que se está buscando es una ventaja, una ventaja para que la gente se estimule a viajar en ese mes de octubre. Así que me parece que no es solo expedir las medidas sino también tener una posibilidad, de ejercer un control sobre las mismas para que en una conversación que se puede establecer con esos sectores se respete y se estimule ese viaje interno, fundamentalmente ese es interno y yo particularmente me quedé pues en ese turismo interno porque yo sí quedé esperando un poco las cifras, no obstante de que usted hace referencia de que hace tres meses no hay, por parte del Banco de la República, unos informes desde el punto de vista terrestre de los extranjeros que están entrando pero yo creo que sí tendríamos que buscar cómo establecer unos indicadores que ustedes los deben de tener para saber qué está pasando en el turismo interno, qué es y cómo se está moviendo y por qué. Y le termino con éste punto porque usted hablaba ahora de ese turismo, por ejemplo, en relación con la cultura, en relación con unos territorios, yo sigo promoviendo esos territorios, cómo se invierten algunos recursos en infraestructura, etc., para que la gente pueda ir hacia esos sectores. Yo quiero hablarle de un sector muy especial en Colombia que es el Urabá, el Urabá antioqueño y el Urabá chocoano; el Urabá antioqueño y el Urabá chocoano hace algunos años vienen padeciendo de un problema en sus playas y ese es un problema que no lo hemos podido controlar, se llama la erosión del litoral y esa erosión del litoral se está tragando las playas y vemos año por año cómo poblaciones como Necoclí o como San Juan de Urabá que tiene unas playas preciosas, Arboletes, estoy hablando por mi tierra y si nos seguimos hacia Córdoba también, hace parte de ese tema, tienen un problema; en algún momento con el Ministro de Transporte anterior y con el señor Presidente de la República habíamos hablado de que hay un problema en la Punta del Rey y que había que allí un hundimiento, incluso se propuso hasta de un Buque para contener la entrada de la fuerza del mar porque los espolones artesanales no alcanzan a contener y lo que hacen es simplemente dilatar en el tiempo la destrucción de nuestras playas.  Esa que es el principal ingreso de esas familias y de esos sectores sí que entristece mucho, señor Ministro, que nosotros no podamos hacer algo para intervenirlo porque entonces el Ministerio de Turismo en este caso, pues para no hablar de Industria, Comercio y Turismo dirá que eso es una responsabilidad del Ministerio de Medio Ambiente, el Ministerio de Medio Ambiente dirá que esa no es su responsabilidad y que no ejecuta, que eso es una responsabilidad de las Corporaciones Autónomas Regionales y luego entran los entes territoriales y aquí hace cinco o diez años todo el mundo se está tirando la pelota y no hemos podido tener unas mesas que permitan tener una decisión para intervenir; me imagino que así pueden haber otros problemas en otros territorios, pero intervenir integralmente y estructuralmente es el problema. Le dejo esa inquietud porque me parece extraordinario que ustedes lo tengan en cuenta y ojalá que nosotros pudiéramos decirles algún día a estas personas que las estamos mirando desde acá desde Bogotá y que les vamos a prestar atención a un problema que lastimosamente les está acabando con sus playas.  El tema de infraestructura para usted fundamentalmente en materia de comercio, en materia de turismo, es un tema que es trascendental en esta Comisión y que tiene que ver con todo el tema de concesiones, para dónde va el país, qué estamos pensando en comercio exterior, cómo estimulamos, dónde tenemos que hacer nosotros esfuerzos para que estemos trazando la línea por donde la tenemos que trazar; el tema de telecomunicaciones, las tecnologías de la información y la comunicación que es vértebra de ésta Comisión, pues obviamente es fundamental para ustedes en el Ministerio, ya vio el tema de Cultura, el tema de Educación, así que aquí hay unos temas que son transversales Ministro y lo invitamos a que nos acompañe en algunos momentos en algunos aspectos que creo que van a ser importantes para el Ministerio.  Yo como Contador Público pues he tratado de hacer un trabajo por la profesión desde hace muchos años y desde que estaba en la Universidad he tratado de ser parte de lo que es todo el esquema y el andamiaje de la escuela contable en Colombia, lastimosamente en algunos momentos dividida por los internacionalistas y los nacionalistas y en unas discusiones que a veces se vuelven ambiguas y sin sentido, pero cuando usted en algún momento delegó a una persona que no era contadora pública en la junta central de contadores, escribí en mi columna dominical que no compartía ese tema, es que me parece que la Junta Central de Contadores es el organismo técnico de la profesión y es un organismo muy importante para la profesión y que necesita es de contadores públicos; pues ese tema siquiera se superó pero ahora hay otro tema, señor Ministro, que lo voy a partir en dos:  Un tema que tiene que ver con el nombramiento o con la delegación que usted hizo del Dr. Gabriel Suárez Cortés; no conozco personalmente al Dr. Gabriel Suárez Cortés, no puedo hablar de él ni como persona ni profesionalmente ni mucho menos lo haría mal, creo que es una persona que ha venido representando la profesión en una firma que se llama la Price Waterhouse durante cerca de 35 años, pero me han llegado muchas quejas de los compañeros de la profesión y de los diferentes gremios de la profesión porque el Dr. Gabriel Suárez ya es una persona que está por los 70 años y lastimosamente pues nosotros acá hicimos un tema en la fallida y lamentable suceso de la Reforma a la Justicia, de buscar que los magistrados pudieran llegar hasta los 70 años, porque valoramos el conocimiento acumulado de las personas en el tiempo, pero las normas y la Constitución y los fallos de la Constitución dicen que hasta los 65 años puede ser una persona elegida, entonces eso nos está generando una bulla sin necesidad en la profesión que reitero, desde lo personal no lo hago porque la persona sea buena o sea mala, sino que además se ha venido hablando de un conflicto de intereses por parte de esta persona que reside como socio de la Price Waterhouse, unos recursos en una prima por haber sido, trabajar con la Price, entonces eso sí puede generar un problema delicado.  Ustedes avanzaron entonces frente al tema de lo que es ese organismo de la Contaduría Pública en un concepto que se le envió al Consejo de Estado y yo he venido ahora como moviéndome entre conceptos; en el tema de lo de ISA como estructurador de concesiones se pidió por la ANI un concepto al Consejo de Estado, concepto que el señor Presidente de la República recibió y que es de carácter obviamente discrecional del señor Presidente si lo publica o no, sobre todo porque ese concepto tendría un impacto muy fuerte en las empresas de servicios públicos domiciliarios. Pero éste concepto que usted recibe señor Ministro, que se expide como el concepto 2079 de junio 28 de 2012, es un concepto específico sobre cuáles son las funciones y la realidad de los consejeros técnicos de la contaduría pública; a mí me parece que ahí hay un tema que ya es muy importante que la profesión tenga conocimiento y que usted le levante la reserva a ese concepto como lo prevé el parágrafo primero del artículo 112 de la ley 1437 del 2011. Para nosotros como profesión es fundamental tener claridad sobre nuestro Consejo Técnico de la Contaduría y yo le pido con el mayor de los respetos que le levante la reserva a ese concepto.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el señor Ministro Sergio Díaz-Granados.  Ministro de Comercio, Industria y Turismo-Dr. Sergio Díaz-Granados: Permítame comenzar diciendo que la Ley 1558 no ha sido sancionada en una ceremonia especial, fue sancionada como pasa con muchas leyes, sin ningún tipo de acto especial y por eso le voy a decir además respetuosamente, yo ni siquiera estaba en el país en ese momento, porque estaba en un receso de carácter familiar y la sancionó fue el Viceministro de Desarrollo Empresarial, Carlos de Hart sancionó la ley como Ministro encargado. Si me pregunta a mí hoy si yo hubiera querido hacer un acto especial para la ley, creo que sí, me hubiera parecido importante que hubiéramos tenido un acto especial con el Presidente y con la Comisión y con la Comisión Sexta de Cámara porque la ley lo amerita, a nuestro juicio para el sector es un progreso en el sentido de que resuelve muchas dudas que venían acumulándose desde la Ley 300 o de la Ley 1101.  Les propongo, si a ustedes les parece bien como Comisión, si quieren que hagamos un acto público explicativo como se hizo el lunes, que fue organizado por el sector privado no por nosotros, donde creo que usted participó, fue invitado el lunes, si a ustedes les parece bien podríamos compilar el esfuerzo legislativo del Congreso, las tres leyes que tenemos hoy en nuestro marco regulatorio, la 300, la 1101 y la 1558, y sobre esa base evaluar lo que ha sido la importancia de esas tres leyes, de ese cuerpo normativo para el desarrollo del sector. Porque uno puede ver ciertamente en la aplicación de esas leyes, coinciden con la recuperación del sector como sector clave de la economía colombiana. Entonces yo creo que escuchando al Senador Olano, al Presidente de la Comisión y al Senador Aguilar, creo que es una forma de recabar y resaltar la labor del Congreso sobre éste propósito pero quería dejar en claro que nosotros no hemos hecho ningún acto específico sobre la ley de turismo yo cometería la torpeza, de hacer un acto público de la ley de turismo y no invitar a la Comisión que además es la autora de esa ley. De manera que quiero que eso quede claro porque cometería yo un error craso como Ministro si promoviéramos un acto público sobre la Ley de Turismo y no se invitara a la Comisión, vuelvo e insisto, dado el propio origen de la ley. Ayer se hizo un reconocimiento a la Ley y al Congreso en la rendición de cuentas que hicimos en Manizales, que es la rendición de cuentas en general del Gobierno, que infortunadamente el turismo no se pudo hacer en el primer segmento de esa rendición de cuentas al Presidente hasta antes del 7 de agosto por razones de simplemente de espacio en la agenda y decidimos no dejarla pendiente porque nos parece importante que se hiciera, se hizo ayer, varios congresistas acompañaron esa rendición de cuentas que era general de todo el sector con el sector privado y estaban presentes varios congresistas y lo que hicimos como Gobierno fue reconocer y resaltar la importancia del Congreso y de las leyes aprobadas por el Congreso para hacerle, digamos, sentido la intervención del Senador Olano de recordar las dos funciones esenciales de ésta institución, la de promover las normas pero también la de control político, entonces ahí hicimos la labor. Ahora, si ustedes como Senadores y es un punto que lo digo con toda la tranquilidad y la franqueza, sienten que no hay el suficiente razón de divulgación, la puesta en marcha rápidamente de algunas normas en particular, creo que la mejor manera de hacerlo es a través de estos debates y por supuesto, nosotros rendir las oportunas explicaciones, artículo por artículo lo que se ha hecho, de lo que ha significado para la estrategia y vuelvo y dejo eso como una idea Presidente, si se quiere hacer además de usar el espacio que tienen aquí en ésta Célula y que tiene el Congreso de sus señales de televisión, hacer una actividad en específico de cara a los ciudadanos en los sitios más importantes del país donde el turismo tiene consideraciones especiales por su vocación, no solamente en Cartagena pero en el resto del país donde ustedes lo consideren y lo que considere la Comisión cuenten con el respaldo y el apoyo del Ministerio para lo que corresponda y hacer eso que me parece bueno, entre otras cosas, porque este sector es un sector que tiene, vuelvo e insisto, arranca en lo más profundo de las regiones colombianas, mucho consenso y genera agendas muy positivas con las comunidades. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Con su venia, señor Presidente, para una interpelación porque yo creo que no lo estamos captando en la misma dirección que usted lo aprecia, Ministro, nosotros no podemos solicitarle al Gobierno Nacional que haga una fiesta con cada ley, eso no lo vamos a hacer, pero lo que se ha hecho tradicionalmente es que cuando el Gobierno siente que hay una ley que es bueno informar, darle una mayor connotación. El Congreso de la República en el último periodo creo que expidió más de 120 leyes y éste Gobierno en particular y ayer se lo hicimos saber al señor Presidente, que éste Gobierno en particular tiene por lo menos 40 o 50 leyes que él mismo ha mencionado como leyes sobresalientes y mucho ayudaría usted no al Congreso sino al Estado para que no se identifique solamente el punto negro de la hoja blanca con que se quiere identificar al Congreso en términos de su trabajo legislativo.  Con el fallido tema de la reforma de la justicia en la que el grado de responsabilidad sí es mucho mayor de parte del Gobierno y claro, grandísimo de parte nuestra de tanta confianza por el Ministro que propone sí, adelante con eso, no adelante con eso, etc., cosa que ojalá no vuelva a pasar en éste Congreso, terminamos identificando al Congreso es por eso; y si usted es portador de este mensaje nuevamente para recabarle al señor Presidente, yo sé que usted es un buen portador. No nos gusta, señor Ministro, que ejercicios legislativos como éste del tema del turismo, primero, que no sea usted, que usted es el titular y demorarse dos o tres días mientras que volvía al país no tenía ningún problema y segundo, aquí es ese y son varios con los que hay unos que quieren sacar pecho y mostrarse frente a la sociedad y claro, es bien injusto no hacer el reconocimiento que se debe al Congreso de la República y le menciono ese, le menciono el tema del ICETEX, ayer no hubo tiempo aquí de decirlo pero claramente nos llena de aprecio que el propio Presidente mencione esa como una de las leyes del Gobierno siendo esa una ley de iniciativa legislativa del propio Congreso de la República y en la cual pues lógicamente varios tuvimos la oportunidad de intervenir como ponente de esa ley.  Entonces eso lo que muestra, por lo menos siento que quiso decir el Senador Aguilar y yo lo comparto, es el grado de interés por la promoción, eso lo que ayuda es a promocionar, por eso preguntamos al final ¿cómo están socializando ésta ley? Porque es que ni siquiera hay una mención de que hubo el evento entonces nadie sabe que hay ley, los colombianos que tienen que ver con los servicios no sientan temor sobre ésta ley, lo que queremos es que la lean, métanse a la página, eso ¿dónde lo pueden hacer? En el Congreso o en la Presidencia o en el Ministerio y lean la ley pero sepan que ahí hay unas obligaciones y unos derechos también para la gente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Continúe señor Ministro.  Ministro de Comercio, Industria y Turismo-Dr. Sergio Díaz Granados: Entonces en el punto de control pues yo lamento que el equipo haya entendido otra cosa distinta respecto de lo que se estaba pidiendo, yo leí el texto de la proposición y hubo un entendido en el Ministerio que obviamente la Comisión no comparte y yo entiendo la posición de la Comisión y con mucho gusto vamos a proceder a ser mucho más explícito en los aspectos que aquí se han mencionado sobre discriminación de las estrategias, de los productos, de la intensidad presupuestal, de la ejecución, de la distribución, para ser mucho más exactos porque la información estaba y está disponible en la forma y en los formatos que ésta Comisión lo desee. De manera que ese punto yo no lo quiero dejar pasar por alto y ahí asumimos la responsabilidad como Ministerio de entregar las respuestas la semana entrante en la expectativa si la Comisión así lo tiene a bien, citarme nuevamente o citar al equipo nuevamente en la fecha y en la oportunidad y en el formato que ésta Comisión lo desee.  Yo tampoco me siento satisfecho con que la Comisión quede insatisfecha, entonces simplemente, proactivamente lo estoy diciendo, constructivamente lo estoy diciendo, salimos de aquí con la responsabilidad de responder esto de mejor manera y quedar a la disposición de la Comisión para lo que se requiera, para la explicación mucho más al detalle de lo que se ha preguntado. Sin embargo, como quedaron una serie de preguntas o de sugerencias, quisiera de alguna manera rápidamente responderlas sin prejuicio de lo que he dicho anteriormente. En el caso de las sanciones a las aerolíneas por incumplimiento a los pasajeros pues yo creo que claramente la ley no generó ninguna confusión y usted Senador Aguilar me ha escuchado decir esto públicamente, yo lo llamé a usted recién la Superintendencia puso unas preocupaciones sobre qué se aplicaba, para el Gobierno está claro que esto del consumidor es una ley también reciente aprobada por el Congreso, es una ley muy importante en la protección de los derechos del consumidor, ampara la relación del viajero y del pasajero aéreo en particular frente a la compañía, frente a las compañías aéreas. La duda se generó en quién es la autoridad responsable de la aplicación que ahora en virtud de la ley queda la Aeronáutica Civil como responsable de la aplicación pero entonces está claro que no hay, ni se soslaya, ni se evita la aplicación de un estatuto recientemente aprobado por el Congreso que lo que busca es justamente amparar al consumidor en su relación, cualquiera que ella sea, con un prestador o con un vendedor de servicios o de bienes. De manera que eso está claro para el lado del Gobierno. Creo sí que es un tema que vale la pena discutirlo con quien es el responsable directo que es la Aeronáutica Civil y donde nosotros como Ministerio concurrimos en lo que nos corresponde en el sentido de proteger los derechos del consumidor.  En general diría que el tema de lo que se ha denominado de alguna manera en análisis estructurales de los sectores de aviación civil “la calamidad del pasajero”, que no es otra cosa distinta que las circunstancias que rodean a un pasajero cuando tiene que llevar una maleta demás o llegar a última hora a modificar su tiquete, se ha vuelto indiscutiblemente una fuente de ingresos para las aerolíneas a nivel mundial y eso puede tener en algunos casos o en muchos casos excesos y yo comparto esa preocupación de la Comisión y creo que ahí es importante la sentada y la discusión con la Aeronáutica Civil en lo que les corresponde a ellos en regulación en ese frente. Sobre el impuesto al timbre, yo diría que el artículo quedó claro en el sentido de que es una autorización para que el Ministerio de Hacienda revise la oportunidad de colocar, yo vuelvo a hacer claridad respecto de lo que dije sobre el tema de los recursos, no es un monto despreciable el incremento que se le ha dado a los recursos para turismo, obviamente podría ser más o debería ser más en función de lo que éste sector como potencial puede desarrollar.  Pero como se trata de hacer rendir los recursos públicos por decirlo de alguna manera, dentro de las prioridades que de la propia Nación tiene, pues el Congreso siempre tiene la oportunidad de discutir esas prioridades cuando llegan los debates de presupuesto y ojala las comisiones, ésta y todas las Comisiones y particularmente las encargadas, la tercera y la cuarta, pues hagan su trabajo de discutir cuáles son las prioridades del país y asignarlas en su sabiduría en lo que mejor corresponda. Del lado nuestro hay simplemente un entendido de que el Gobierno ha hecho lo mejor que ha podido para atender un sector al que le debemos un gran potencial, lo digo porque desde el comienzo propio del Gobierno nuestro Presidente decidió incrementar los recursos del presupuesto nacional destinados a turismo en cerca de 120,000 millones, de manera que lo adicional que decida o que haga el Congreso dentro de sus márgenes y dentro de sus facultades pues nosotros estaremos siempre muy pendientes de su satisfactoria evolución.  Sobre las condiciones turísticas de Amacayacu, Nevado y Gorgona quiero decir lo siguiente: El turismo de naturaleza va mucho más allá de los parques, los parques representan el 10 o 12% del territorio nacional pero el turismo de naturaleza es una actividad que se ejerce en todo el territorio, inclusive en sitios que no son parques naturales. Obviamente parque naturales se supone son la joya de la corona en el sentido de la protección y de la importancia de esos recursos para el patrimonio ambiental nacional. Hemos creído, desde el inicio así se ha hablado de que el turismo es tal vez la actividad económica más combinable con la explotación sostenible de los parques, hemos venido con el Ministerio de Ambiente trabajando en ese sentido, las tres concesiones de las que usted hace referencia, Amacayacu, Nevados y Gorgona tienen una explicación distinta cada una, hay dos adicionales que están funcionando relativamente bien que son Tayrona y el Parque Isla vía Salamanca entre Barranquilla y Santa Marta.  Amacayacu tuvo un problema y es que durante la transformación ésta del fenómeno de la Niña y del Niño la casa flotante que estaba sirviendo al parque, que era parte de la concesión, se hundió por el río Amazonas, como nunca antes, alcanzó unas olas impredecibles y afortunadamente la casa de hundió sin nadie adentro. Hubiera sido un desastre para el turismo de Colombia que la casa que mantenía niveles de ocupación muy altos todo el tiempo, hubiera tenido ese percance con turistas adentro, nacionales o extranjeros. De manera que eso ha hecho que necesariamente, eso es especial y absolutamente exagerado, replantee completamente al concesionario si puede o no seguir cumpliendo con su misión de llevar turistas a esa zona cuando se presentó un hecho que puede ser extraordinario, pero nosotros no podemos correr el riesgo de poner en evidencia la reputación del país en un parque natural, en este caso el Amacayacu.  Hemos estado hablando con el Ministerio de Ambiente, hicimos la reunión recientemente para hablar el caso Amacayacu puntualmente, el rio entró, desbordó y colapsó gran parte de las estructuras que están colocadas ahí que como ustedes se podrán imaginar si alguno ya ha ido y las conoce, son estructuras muy livianas que están colocadas para tener el menor impacto sobre el parque y obviamente son muy frágiles frente a una catástrofe o a un cambio brusco de las condiciones de clima, eso fue lo que pasó en Amacayacu y hay que sentarse a mirar nuevamente con esa realidad de lo que pasó porque puede volver a pasar en dos años o en tres años o en cuatro años, nosotros no tengamos turistas expuestos a un desastre de esa naturaleza, le resultaría muy costoso al país en todo punto de vista tener una tragedia con turistas dentro de un parque natural, en este caso Amacayacu por lo que pasó.  En el Parque de los Nevados, la erupción del Volcán Nevado del Ruiz hace que se eleven los sistemas de alerta y automáticamente toda la actividad económica, no solamente la de turismo sino toda la actividad económica sufra con eso y esa razón misma hace que se replantee y se busque la salida a la unidad de parques y al concesionario porque como lo dijo la propia unidad de parques, nadie está obligado a dar pérdidas con un contrato y al haber una imposibilidad simplemente de prestar el servicio de contrato porque no se puede acceder a todo el sistema de parques de nevado porque el volcán entró en erupción y hay que retirar el riesgo de los turistas ahí.  En el caso de Gorgona es totalmente distinto el problema, la conectividad que está expresado en la forma como podemos llevar turistas de Bogotá hasta Guapi y de Guapi hay que llevarlos por mar hasta Gorgona, tiene unas restricciones de cantidad de personas que puede recibir el parque; al uno contraer la oferta de un parque, obviamente dispara los costos del parque, más si está lejos y es de difícil conectividad. No le pasa al Tayrona porque está en una ubicación donde la conectividad es fácil, tiene el aeropuerto de Barranquilla cerca, aeropuerto de Santa Marta cerca, hay conexión vial y se puede acceder por vía terrestre desde cualquier ciudad en Colombia hasta la propia boca del parque, de manera que es un parque excepcional y nos toca sentarnos a mirar parque por parque qué hacemos en la estrategia y eso es lo que estamos hablando con la unidad de parques a ver cómo vamos resolviendo problema por problema.  En el caso de Gorgona pasó algo adicional y es que el concesionario, y así nos lo ha explicado la unidad de parques, invirtió mucho más de lo que le exigía la concesión, a la hora de concesionar el parque se dieron cuenta que una cosa muy práctica, llevar los materiales de construcción desde Colombia hasta Gorgona implicaba unos sobrecostos, que no los calcularon bien, de cómo llevar por vía marítima los materiales de construcción apropiados para el sector; total es que la concesión terminó invirtiendo varias veces más, mucho más de lo que tenía como obligación de inversión y eso hizo que se crearan unas circunstancias difíciles para el concesionario que dice “no puedo sostener” y la forma como está operando y vendiendo el parque no le permite pagar la inversión que hizo, entonces le resulta más rentable, es lo que así hemos entendido y ha planteado, más rentable devolver el parque y decir “le queda la concesión y entregársela a la unidad de parques”, y la unidad de parques pueda volverla nuevamente a concesionar; igual esas infraestructuras quedaron a manos del territorio o del Gobierno Nacional, en cabeza de la Unidad de Parques.  En el tema de conectividad nos preocupamos porque el Ministerio entrara a la junta de Satena porque esta es la llamada a resolver gran parte del problema de conectividad regional y creemos que ayudándolos o estando con ellos trabajando de la mano, podemos ayudar a resolver el problema de la conectividad en ciertas regiones del país. El problema de Guapi es el tamaño de sus pistas, el tamaño del equipo que pueda operar a esa zona, solamente opera un equipo de Cali hasta Guapi, lo que implica que si alguien va de Medellín o de Bogotá o de Barranquilla, tiene que conectar hasta Cali, para poder salir de Cali a Guapi y luego tomar el transporte marítimo hasta Gorgona; hemos tratado de ayudar a resolver esos problemas, cuando, yo le digo, desde que estaba en el sector privado que nos tocó la apertura del parque de Gorgona, no había muelle en Guapi para subirse a una lancha, no había cómo subirse sin resbalarse, sin ensuciarse para poder subir a la lancha, entonces esa fue una de los temas que trabajamos del lado del Fondo de Promoción Turística con los recursos de infraestructura, organizar el muelle en Guapi y el muelle también ha sufrido los daños de los mismos fenómenos climatológicos del 2010, tocaba volver nuevamente a reponer piezas porque el nivel de las aguas creció donde nunca antes históricamente había crecido, entonces ha sido una pelea permanente para poder organizar la infraestructura tanto en Guapi como en Gorgona, como en el aeropuerto de Guapi, para poder garantizar el flujo de visitantes al parque. Eso es un gran reto que tenemos en el caso del parque de Gorgona, que no lo tenemos en el caso de Isla Salamanca o en el caso de Tayrona que son los otros dos que hacen parte de la red de parques concesionados. ¿Qué nos proponemos hacer con los parques? Sentarnos con la unidad de parques y evaluar parque por parque lo que podemos hacer.  Tenemos que resolver la forma de provisión de combustible en algunos aeropuertos regionales, porque parte del problema de la aerolínea es que tiene que llevar combustible para poder ir creando un stock de combustible en los sitios más alejados de Colombia, para poder llegar y devolverse, o le toca entonces hacer rutas más largas para poder llevar los pasajeros, lo cual encarece, dificulta en términos de tiempo y de costos; nos hemos sentado hasta ese detalle de comenzar a mirar aeropuerto por aeropuerto, si las pistas son las apropiadas, si tienen los tanques de combustible apropiados o no y cómo resolvemos la probabilidad de combustible para el caso de Satena para pensar en los sitios más apartados del país. Ahí tenemos que hacer un esfuerzo con la Aeronáutica Civil, con el Ministerio de Transporte.  El estudio ni más faltaba, no tiene propósito de aliviarle la carga a las aerolíneas, antes por el contrario, trata de hacer evidencia de dónde está la concentración y los monopolios en las rutas porque si nosotros no evaluamos eso a priori, no nos damos cuenta de qué está pasando con los precios de los tiquetes y no fomentamos la competencia que es lo que aspiramos, genere automáticamente un apetito por las rutas y por las frecuencias y genere la competencia entre las aerolíneas. Si nosotros dejamos el tablero como está, con seguridad se van a volver cada vez más monopolios y no monopolios porque estén asignadas por el Estado como monopolios, sino porque sencillamente la información no está fluyendo con claridad de qué está pasando en cada ruta; por eso el interés nuestro de correr el velo con las rutas.  ¿Somos los primeros que lo hacemos en América Latina? La respuesta es sí y no, México está haciendo lo propio y Costa Rica hizo lo propio; yo me he sentado con mis colegas porque yo tengo, como le decía a alguien una vez en el Ministerio, hacer como cuando uno entra al salón de clases por primera vez en una universidad y dice “bueno, dónde está el mejor alumno, yo me quiero sentar al lado del mejor y saber qué hizo el mejor, ¿por qué es el mejor?” Entonces me he sentado al lado de México, y la cifra despreciable es de 23 millones de viajeros el año pasado, viajeros extranjeros, sin meter los segmentos internos, y creció dos millones en menos de dos años con una estrategia bastante agresiva y bastante ambiciosa, donde incluyen subsidio a las sillas de las aerolíneas porque saben que el primer problema es ese.  Trajimos a la gente de Marruecos a que nos explicara cómo hicieron, cómo hizo un país como Marruecos en diez años para pasar de un millón a diez millones de visitantes extranjeros en diez años´; es un poco lo que quisiera hacer Colombia. Usted me dice a mí “póngale una cifra de lo que debiera pesar realmente Colombia en turismo” y yo le diría “nosotros deberíamos tener doce millones de viajeros en el país hoy”, deberíamos ser cuando menos la mitad de México y no lo somos, no somos ni la tercera parte ni la cuarta parte de México y hay una razón estructural de los problemas que hemos ido acumulando durante mucho tiempo. ¿Marruecos qué hizo? Se la apostó toda a la conectividad, a la conectividad aérea, porque si el viajero llegaba a Marruecos se resolvía el resto del problema, comenzaba a habilitar la cadena de hotelería, habilitaba la cadena de restaurantes, habilitaba artesanías, habilitaba todos los servicios.  Entonces por eso para nosotros monitorear las rutas aéreas y las frecuencias aéreas, eso no se trata de darle un subsidio a las aerolíneas ni facilitarles el trabajo a ellas, al contrario, es poder generar las aerolíneas; por eso encontramos que una ruta , por ejemplo, como Bogotá-Riohacha, cuyo promedio podía estar entre 800 y un millón de pesos por trayecto, impide el desarrollo de la Guajira: Si una familia de cinco personas tiene que irse a un puente a la Guajira y de entrada tiene que pagar casi 4 ó 5 millones de pesos en tiquetes aéreos, pues no va a la Guajira, no es rentable. México lo está haciendo también, el mismo estudio, exactamente igual la Secretaría de Turismo en México y lo hizo el aeropuerto de Liberia o a ciudad de Liberia en el caso de Costa Rica que recibe casi dos millones de pasajeros anuales extranjeros que está en la frontera norte de Costa Rica, haciendo lo propio, evaluando ¿dónde está los pasajeros?, ¿cómo llegan los pasajeros?, ¿cuáles son los costos de esas rutas?, ¿cómo podemos generar más competencia en las rutas?, ¿qué aerolíneas debemos tocarle la puerta y decirles la competencia entre “mire, usted no se ha dado cuenta pero ésta ruta es rentable, su competencia se la está explotando sola y usted podría ganar dinero en esa ruta”?  Es tratar de estimular la competencia porque es lo que nos va a ayudar a bajar los tiquetes aéreos. Como la labor nuestra de control no fue bien ejercida por nosotros hoy, no explicamos el 100% de lo que hemos hecho pero hemos hecho estudios por ejemplo para ver qué hacemos con los discapacitados en Colombia y cómo hacen turismo y tenemos un estudio dedicado solamente a cómo les facilitamos la vida a ciegos, a discapacitados físicos, a sordos, a personas que tienen inclusive dificultades no tanto motrices sino cognitivas para que el turismo sea realmente incluyente; y también hemos hecho uno de experiencias únicas, usted me decía “¿qué hacemos con las zonas del país?” Entonces nos sentamos en una conferencia que recibimos gratis de cooperación con uno de los mayores expertos en materia de experiencias únicas, ¿qué es eso? Saber qué es lo que hace a Boyacá diferencial, a Santander diferencial, a San Andrés diferencial y contratamos ese estudio solamente de experiencias únicas para poder decirle a los territorios no comencemos a pegarle a todo, concentrémonos en aquella cosa que nos puede hacer reconocimiento a nivel mundial, nos vuelve exclusivos, nos vuelve originales, nos hace mucho más atractivos. Eso también está en camino pero yo le enviaré el detalle completo de lo que estamos haciendo, en qué estado está, sus términos de referencia y para qué lo estamos haciendo y cómo esos estudios le impactan a cada una de las estrategias. Pero mencioné conectividad, de pronto no lo expliqué suficientemente bien porque nos parece vital para fomentar la competencia para bajar los costos de las tarifas aéreas como una herramienta de un poco de iluminación como lo dije en su momento, de correr el velo en esa materia porque creo que es uno de los temas sensibles para el desarrollo del sector. En ese mismo sentido hicimos eso por desmontar el sobrecargo de combustible o el fuel surcharge, como se llamó en su momento, eso que es una figura que debió haber sido transitoria mientras subían los precios al combustible y se cargaba al consumidor, con un precio se volvió estable, se petrificó en el tiempo.  Cuando llegamos al Gobierno dijimos “esto hay que desmontarlo para fomentar la competencia entre las aerolíneas” porque cualquier aerolínea que entrara de bajo costo en Colombia tenía automáticamente que facturarle 140,000 pesos casi en promedio por trayecto aún sin haber hecho y sin saber si podía vender tiquetes al menor precio, que fue lo que pasó con Viva Colombia, aerolínea de bajo costo; por esa razón cuando comenzamos a trabajar para la entrada de Aerolíneas de bajo costo, de Viva Colombia desde el 2010, una de las cosas que dijimos fue “vamos a desmontar el sobrecargo de combustible para fomentar la competencia”. Ahora, ésta aerolínea apenas lleva cinco aviones, comenzó en junio, va a llegar probablemente a veinte según su plan de negocios. Lo que hemos comenzado a monitorear es que en las rutas que están operando ha comenzado a caer el precio del tiquete, claro, obviamente hay unas obras y tal vez éste es de los sectores de la economía con mayor segmentación y quien hace la fijación de precios y la política de ingresos a las aerolíneas trabaja en un nivel de segmentación muy sofisticado y casi que uno podría decir que el hijo del pasajero al lado del otro y los dos sentados en la misma silla, en el mismo vuelo, en la misma hora pueden tener hasta una diferencia del 80 y 90% en el valor del tiquete por el nivel de segmentación que tiene el negocio.  Lo que nosotros tenemos que hacer para fomentar que se siga segmentando y se segmente más en los niveles más bajos o en los tiquetes más bajos o más económicos es justamente remontando y quitando ese tipo de regulaciones que habíamos establecido en el pasado como Gobierno y no éste Gobierno para poder justamente generar una mayor competencia entre las aerolíneas. Ahora, hay unos temas adicionales que están afectando la formación de precios que nos preocupa muchísimo. Cada pasajero que se baje va a pagar una tasa de servicio, esa tasa va a encarecer el tiquete aéreo, esa tasa se vuelve base gravable para los impuestos de IVA, de sobretasa, de todo lo que está cargado del tiquete aéreo; al final del día, eso va a terminar pagándolo el consumidor colombiano. Por eso hemos dicho, en las próximas generaciones de concesión por favor pensemos primero en la conectividad, segundo en la conectividad y tercero en la conectividad, no tanto en si el piso es de éste material o aquel, o si los techos son de tal o cual nivel, o si hay un buen centro comercial adentro del aeropuerto.  Ya esas concesiones están estructuradas, las que están estructuradas están andando, pero también hemos hecho como parte del estudio del Ministerio, comparar los costos de las tasas aeroportuarias entre nuestros aeropuertos concesionados con la competencia porque aquí competimos a nivel regional por los visitantes y mientras Liberia cobra prácticamente cero por la tasa aeroportuaria, Cartagena está cobrando cifras por encima de 60 y 70 dólares por pasajero internacional. Si no han tocado el aeropuerto, no han volado, no han colocado la maleta, ya tienen 60 dobles adentro en servicios aeroportuarios, entonces todo eso nos hace perder capacidad competitiva, por eso bienvenido el debate sobre el tema de las concesiones y cómo puede ser esa nueva generación pensando más en un sector sensible como es el caso de turismo. Pero en el tema de tarifas creo que también podemos dar un reporte de lo que estamos haciendo, digamos, desde nuestra perspectiva, desde nuestra función cautelar que es hacer que viajen más personas dentro de Colombia y entre el mundo y Colombia.  Sobre el tema de la ocupación hotelera y sobre el tema de la ocupación durante la desocupación, creo que es uno de los temas claves, también lo hemos puesto como parte de nuestros sistema de indicadores con el Gobierno Nacional, no está en el Plan de Desarrollo claro pero lo hemos puesto como parte de nuestro indicador saber cómo va la ocupación hotelera; ahí vamos a tener también que tener un debate claro sobre qué significa eso. En el país están entrando nuevas inversiones hoteleras, solamente en estos dos años hay 5,000 nuevas habitaciones, van a haber más de 3,000 nuevas habitaciones en los próximos dos años, todo eso le imprime más competencia al sector y hay hoteles que tienen dificultades en su buen funcionamiento y el consumidor va escogiendo libremente dónde quiere ir y hay hoteles que pueden tener muy buen precio hoy y buen servicio y unos hoteles que tienen tarifas más caras, mal servicio; y el mismo consumidor va a ir escogiendo qué es lo que va a quedar en pie en los próximos años.  En Colombia, yo siento todavía tiene un potencial muy grande en materia de habitaciones hoteleras por desarrollar. Ahí la inserción tributaria que se fraguó en el 2002 está dando resultados muy importantes para el país en materia de camas. De manera que ¿cómo hacemos para mantener más ocupación hotelera? Esa respuesta voy a darla más concreta en el reporte de regreso.  Cuando hablábamos de lo de la tarjeta de turismo y de promociones de mercado, efectivamente nosotros hemos estado en ese trabajo de involucrar cada vez más la gente joven a que viaje por Colombia y sentimos que ya hay un gran potencial de crecimiento para el turismo colombiano, que muchos jóvenes todavía por razones mismas de la violencia se habían negado, inclusive sus padres y sus hijos a recorrer ciertas zonas de Colombia y creemos que tenemos hoy la oportunidad de lograr que mucha gente se reconecte con el país, visite ciudades que antes no se las imaginaba y para eso hay que generar todo tipo de condiciones, por eso hablaba de lo que hicimos el año pasado en febrero de la tarjeta joven donde casi 108,000 jóvenes hoy adscritos a ese programa los estamos estimulando a que sigan viajando dentro del país. En cuanto al gasto de imagen país, lo que quiero decir sobre esto es que cuando llegamos al Gobierno la campaña “Colombia es Pasión”, que es la campaña que se había lanzado en el 2005 de marca país, era una campaña cuyo propósito no era fomentar el turismo en Colombia sino la buena imagen de Colombia en el exterior y dentro de Colombia; esa campaña, a nuestro juicio, cumplió su ciclo, el ciclo para el cual fue lanzada, ahí volvemos a insistir en el debate, digamos, constructivo que hemos tenido alrededor del tema dentro del Gobierno y por supuesto, con los expertos en esta materia en el tema. ¿Dónde hay consenso? En que la marca país es Colombia, el nombre Colombia que es el nombre que es inmutable y modificable. La campaña lo que hace es reforzar los atributos de esa marca, los atributos de la marca país, de la marca Colombia.  Vamos a tener un ejercicio de marca país que no está necesariamente orientado a turismo sino en general a hacer de Colombia un país con una reputación en el extranjero mejor de la que tiene hoy pero sobre todo afincada y establecida desde la verdad y la realidad de Colombia y eso es lo que nos interesa que pase con la campaña de marca país. ¿Cuántos recursos hemos asignado para eso? No tienen que ver con turismo pero ahí está la pregunta y quiero responderla ya mismo, éste año planificamos que se inviertan 4,000 millones de pesos, el presupuesto para éste año son 1,300 millones de pesos lo que se está invirtiendo en marca país que es básicamente la estructuración de la nueva campaña. Vamos a pedir al Gobierno Nacional 4,000 millones de pesos más para la puesta en marcha de la campaña a partir de septiembre y por supuesto, a partir del año entrante, en el presupuesto del año entrante, algo que le hemos pedido a Hacienda en función de esto, los recursos que se le puedan colocar a marca país. La marca país además tendrá que trabajar y eso es parte del esfuerzo que tendrán que hacer, soportar parte de su funcionamiento con el sector privado, esa marca tiene que salir a comercializarse, hay que tener soporte del sector privado para que la marca alcance un mayor potencial; la marca no está enfocada en turismo, la marca está enfocada en el buen nombre de Colombia para promover las exportaciones colombianas, para promover la cultura colombiana, para promover a Colombia como destino de inversión, para ayudar en general a que el país y los hechos positivos del país sean más resaltados y más reconocidos a nivel mundial.  Hemos hecho el análisis comparativo de lo que invierten otros países de la región y del mundo en sus temas de marca país, que vuelvo e insisto, no tienen que ver con turismo necesariamente, pueden ser y son complementarios y deben ser complementarios para que la marca ayude a turismo y turismo también ayude de regreso a la marca; eso en el pasado no se había hecho, eso lo vamos a hacer este mismo año, una vez tengamos concluidos los trabajos de marca país, para que la nueva campaña de turismo, porque vuelvo e insisto, siendo la marca país Colombia, tenía una campaña que era “Colombia es Pasión”, que era para su marca país y una marca que se llamaba “Colombia el riesgo es que te quieras quedar” que es una marca para turismo a nivel internacional. Ahora lo que planeamos es que esas marcas y esas campañas vayan adosadas, vayan juntas, trabajen sobre la misma matriz, que el esfuerzo de una le sirva a la otra y el esfuerzo de la otra le sirva a la una, eso no se había hecho antes, eso lo vamos a hacer ahora, la marca país y la campaña de turismo van a estar ensambladas, conectadas, retroalimentadas para que justamente alcancemos mayor rendimiento de lo que hagamos en el exterior tanto con la campaña como con la marca país. También por supuesto debemos dar más detalle de eso en el momento que ustedes lo consideren. El tipo de estudios e investigación pues ya lo mencioné Senador, es básicamente apuntarle a los temas críticos de la industria de poder identificar, le podemos cambiar la evolución de la industria, por eso mencionaba temas de inclusión social como el tema del turismo para discapacitados en Colombia que es un tema que el país no lo ha hecho todavía y tiene que hacerlo y estamos trabajando en eso, cómo le facilitamos, porque es uno de los mandatos funcionales y legales que provoquemos el aprovechamiento del turismo y los tiempos de ocio para todos los colombianos incluyendo los de menores ingresos, y los que están en condición de discapacidad.  El tema de experiencias únicas, de identificar como usted lo preguntaba dónde estarán ciertos parques temáticos, cómo podemos orientar el esfuerzo de las regiones para que construyan un mejor producto turístico. Frente a regalías, me preguntaba ¿cuál es la política frente a regalías? Yo creo que la ley es clara en el sentido de que yo no creo que se puedan hacer campañas de promoción como tal con recursos de regalías, pero ciertamente dentro de los OCADS, tanto regional como departamental como municipal, en la libertad que tienen gobernadores y alcaldes y gobierno de sentarse constructivamente a la mesa, a tener un sistema que permita escoger buenos proyectos, pues ciertamente habrán proyectos que le servirán a turismo y algunos de los cuales nosotros inclusive estamos colaborándole a las entidades locales para estructurarlos si fuera el caso, para preparar los proyectos, para llevarlos a la fase que se requiere o inclusive si fuera necesario en algunos casos, planteado inclusive recursos de cofinanciación si así lo tienen bien los alcaldes y gobernadores.  La erosión de playas que ha sido un tema que aquí se ha señalado dos veces por ustedes y por nosotros como un tema sensible; ahí por ejemplo en el caso de San Andrés no van a haber recursos de regalías probablemente sino va a ser un recurso que tiene INVIAS, que lo han acordado con el departamento de San Andrés para hacer la recuperación, nosotros hemos colaborado con los estudios iniciales para que se sepa la magnitud del daño y el tipo de solución a estructurar que hay que darle a San Andrés, que ha perdido prácticamente todo su frente principal de playa, desde Spratt Bight hasta San Luis, toda esa costa, son más de un kilómetro de playa clave para el turismo se ha deteriorado a unos niveles ya intolerables, o sea, es ahí la primera acción pero el resto del continente está en peligro y en problemas y Colombia nunca se ha preguntado realmente esto de manera estructural. Por eso lo planteamos desde el inicio del Gobierno, está en el Plan de Desarrollo el tema de recuperación de playas y lo que hemos hecho del lado nuestro es tratar de ayudar con nuestro recursos que se estructuren los proyectos necesarios para que por vía de regalías, por vía de infraestructura o por recursos de la DIMAR o por recursos del Ministerio de Transporte, es decir, de las fuentes que aparezcan sepamos la magnitud del daño, el tamaño de las soluciones que tenemos que implementar y los lugares más críticos que tenemos que recorrer. Del lado nuestro, presentamos el año pasado a principios de año una solicitud para que fuera evaluada cerca de 120 kilómetros lineales de playa donde vemos mayor problema o mayor deterioro, eso incluye por supuesto la del Golfo de Urabá, Golfo de Morrosquillo, unas zonas aledañas a Cartagena y zonas en la Guajira donde el caso de Manaure por ejemplo, ya el agua entró al terreno continental y está en el patio de muchas casas; por eso el tema de las playas sigue siendo una de las grandes preocupaciones que tenemos en adelante.  Me comprometo, Senador Olano, a tenerle la distribución de los recursos por estrategia y por productor como lo ha pedido porque existe esa información y aquí vuelvo e insisto, mi culpa en el sentido de cómo le respondí a la Comisión y solicitamos respetuosamente Presidente y Comisión que nos den la oportunidad de venir a detallar un poco más esto para que ustedes puedan ejercer su control político, ni más faltaba, yo no considero esto una conferencia de universidad ni de gremio y yo entiendo perfectamente lo que se planteó aquí pero entendimos mal la proposición y vuelvo e insisto, mi culpa que entendimos mal la proposición y saldremos a responderla como corresponde con los detalles que la Comisión requiere para prestar el servicio de control político que le corresponde a la Institución y a nosotros nos corresponde prestarlo.  De manera que vuelvo e insisto en este punto porque tampoco quedo satisfecho como no lo están ustedes. Distribución presupuestal en inversiones específicas por infraestructura, también se lo podemos suministrar, quiero aclarar que los 120,000, los recursos del centro de convenciones de Bogotá no están incluidos en esos 120,000; ¿por qué están en recursos específicos? Porque aquí ha habido en el plan de desarrollo declaraciones específicas sobre esas obras, Parque de Flora y Fauna de Pereira es uno de ellos, donde quedó un compromiso en el Plan de Desarrollo que se invertirían, eso fue aprobado por el Congreso; nosotros lo que hemos hecho es garantizar en el plan pre-anual de inversiones, en el plan de presupuesto que no se incumpla ese compromiso específico que se hizo en el plan de desarrollo.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a darnos un segundo tiempo porque es que ya iniciamos Plenaria y no podemos estar sesionando y usted maneja bien el tema.  Ministro de Comercio, Industria y Turismo-Dr. Sergio Díaz-Granados: Estoy en México, tenemos Alianza del Pacífico en México. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Hay unos temas sobre los cuales hay discusión, debate, yo no sé si a usted es al que le corresponda o a la Aerocivil, el tema de lo de las rutas, pero esos estudios no pueden seguir siendo decorativos. Yo quiero conocer todos los estudios, o sea, esos estudios hay es que socializarlos. Allá en la oficina del Ministerio no sirven para absolutamente nada, yo acojo Presidente la solicitud suya y termino diciendo una cosa: digamos, sin la evaluación que podemos tener en el segundo tiempo, en la fecha que usted lo disponga, un televidente podría levantarse hoy de aquí como esas flores que crecen en el campo que nosotros decimos son silvestres, son flores bonitas que crecen y nadie las cuida, nadie las cuida, están por ahí. No queremos que el turismo en Colombia siga siendo un turismo apenas silvestre, o sea, crece ahí porque sí, no, yo creo que esto necesita una política de estado mucho más consolidada, se han hecho cosas pero se tienen que socializar, se tienen que informar, se tiene que saber para dónde es que vamos nosotros en este tema.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ministro, concertamos con usted la fecha si le parece. Me queda debiendo el tema del Consejo Técnico de la Contaduría. Siendo las tres y dieciocho minutos de la tarde y agotado el orden del día se levanta la sesión y se convoca para el próximo martes a las diez de la mañana  EUGENIO PRIETO SOTO    Presidente   Vicepresidente JORGE ELICER GUEVARA SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
