<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 14</docTitle>
			<docDate>09-10-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>10</heading>
					<debateSection>
						<heading>09-10-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 14</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día nueve (9) de octubre de 2012, siendo las diez y treinta y cuatro minutos de la mañana (10:34 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente: </narrative>
							<questions>
								<narrative>:</narrative>
								<question>1. 2</question>
								<question>3. 4</question>
								<question>5. 6</question>
								<question>7. 8</question>
								<question>9. 2 ¿Explique la situación actual de la entidad? ¿Tras la aprobación de la Ley 1286 de 2009, cómo ha sido el comportamiento del presupuesto de Colciencias, cuáles han sido las principales fuentes de financiación y en qué se han empleado estos recursos? ¿Cuáles son las políticas y estrategias para fomentar la ciencia, tecnología e innovación en las regiones, así como los criterios diferenciales para que los departamentos puedan acceder a los programas liderados por la institución? ¿Cuántas convocatorias ha realizado Colciencias en los años 2010, 2011 y hasta la fecha? Indique las estrategias que buscan que los procedimientos, operaciones y convocatorias sean claros, oportunos y de fácil acceso a los investigadores del país, a través de los medios electrónicos de la entidad. ¿Explique si Planta de personal de COLCIENCIAS es suficiente para cumplir su misión institucional? ¿Cómo se ha articulado Colciencias con otras entidades del Gobierno Nacional para la implementación de las políticas de Ciencia, Tecnología e Innovación? ¿Cuál es el avance del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación a partir de su transformación a Departamento Administrativo? ¿Cuántos son los proyectos de innovación empresarial que se han financiado en estos dos últimos años y su costo</question>
								<question>10. ¿Qué proyecto regionales se han llevado a cabo, que entidades territoriales se han beneficiado desde 2010 a la fecha</question>
								<question>11. ¿Cuáles son los principales sectores de la economía que se han beneficiado, mediante convocatoria y demás mecanismos de participación</question>
								<question>12. ¿Cómo se va a articular la Financiación de la Ciencia y la Tecnología en Colombia y la implementación de la Ley de Regalías</question>
								<question>13. ¿Cuáles son las nuevas líneas temáticas de investigación prioritarias para el país</question>
								<question>14. ¿Cómo se ha vinculado los sectores científicos y tecnológicos con el empresarial para producir ciencia, tecnología e innovación? </question>
								<question>3 . ¿Qué estrategias ha implementado COLCIENCIAS para lograr la creación de entornos y condiciones mímicas que permitan el avance en innovación</question>
								<question>16. ¿Por qué razón, el aplicativo digital para postularse a las convocatorias de la Entidad es complejo para los ciudadanos interesados?</question>
								<narrative>Adiciónese a la Proposición No. 08/12, la citación al Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría, y los recursos destinados al Crédito Público; para que explique sobre Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e -la Financiación COLCIENCIAS, vigencia 2013; de los recursos de Regalías; en general, su situación económica de COLCIENCIAS para afrontar ciencia, las Igualmente, tecnología e informe de qué manera el Ministerio ha distribuido recursos correspondientes a Ciencia, Tecnología e Innovación en los diferentes Ministerios, en las vigencias fiscales 2010, 2011 y 2012, y explique de qué manera se han incrementado. </narrative>
								<narrative> </narrative>
							</questions>
							<narrative>ÍA , a las 9:00 a. m.  I Citación al Señor Ministro de Hacienda y Crédito Público, Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría; y al Señor Director General del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación, Dr. Carlos Fonseca Zárate, en cumplimiento de la Proposición No. 08/12 y Aditiva.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 08/12 Cítese, al Dr. Jorge Alonso Cano, Director encargado del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación-COLCIENCIAS; para que explique la situación actual de la entidad; los recursos destinados para la vigencia 2013; los resultados obtenidos por la Ley 1286 de 2009; las políticas y estrategias para fomentar la ciencia, tecnología e innovación en las regiones, así como los criterios diferenciales para que los departamentos puedan acceder a los programas liderados por la institución, e indique las estrategias que buscan que los procedimientos, operaciones y convocatorias sean claros, oportunos y de fácil acceso a los investigadores del país, a través de los medios electrónicos de la entidad. Invítese a representantes de la academia, de la comunidad científica, Federación Colombiana de Municipios, y la Federación Nacional de Departamentos.  </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> solicita a la Secretaria llamar a lista  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> realiza el llamo a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Duque García Luis Fernando, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, Prieto Soto Eugenio y Sudarsky Rosenbaum John. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Entonces el señor Ministro de Hacienda tenía una citación previa en la Comisión Quinta, siendo así; damos inició al debate de acuerdo con el Orden del Día establecido, cuando tengamos el pleno de los Congresistas lo ponemos a consideración. Tiene el uso de la palabra el Senador citante, el Senador Carlos Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Hemos presentado esta proposición que ha sido aprobada por todos los Honorables Senadores, para hacer una evaluación en relación a lo que ha sido y significado para el país la conversión de COLCIENCIAS a Departamento Administrativo de la Presidencia de la República, su responsabilidad en materia de conducción de la política pública de Estado, que fundamentalmente se ha venido generando durante los últimos años, pero también dentro del concepto de lo que debe ser el compromiso en un momento que para nosotros es importante e indispensable, y es el de conocer si verdaderamente las regiones van a estar sintonizadas con todo el tema de la generación de ciencia, tecnología e innovación.  En este debate vamos a determinar si verdaderamente se ha podido consolidar en Colombia, esa política pública que ayude a fomentar la ciencia, la tecnología y la innovación en las diferentes regiones; identificar también si los sectores públicos y privados están promoviendo los proyectos dirigidos a ejecutar esas políticas en las diferentes regiones. También, analizar si en Colombia están representados los municipios, los departamentos, y si ellos están interesados  en generar y presentar este tipo de proyectos de Ciencia, Tecnología e Innovación; y determinar si el Estado y el sector productivo y las regiones están priorizando el desarrollo de programas que promuevan la inversión en materia de ciencia, tecnología e innovación en las distintas regiones colombianas.  Para eso, hemos escogido dos elementos fundamentales: uno, hacer una evaluación muy rápida al Estado en el cual se encuentra todo el tema de ciencia, tecnología e innovación en el país; y segundo, hacer una evaluación en materia de ciencia, tecnología e innovación en las regiones colombianas.  Para ello, tenemos que establecer que en el sector público a partir de 1968 que se ha generado todo este proceso, se ha establecido un marco jurídico que se ha venido desarrollando a través de diferentes normas. Inicialmente lo tenemos que decir, en la misma responsabilidad que asumió esta Comisión Sexta del Senado de la República al convertir a COLCIENCIAS en un Departamento Administrativo adscrito a la Presidencia de la República, que tenía que desarrollar la política de ciencia, tecnología e innovación; a revisar cuál ha sido la manera como se han venido dejando anualmente los distintos presupuestos para que pueda funcionar esta entidad, a conocer los programas y los proyectos que en materia de ciencia, tecnología han venido siendo fomentados por el Estado Colombiano, y finalmente dejaré unas reflexiones que son importantes en ese sentido.  Por eso, temas fundamentales como el documento CONPES 3582 del año 2009, que estableció la Política Nacional de Tecnología e Innovación, fundamentó unos argumentos que hoy tienen vigencia todavía en el país y que indiscutiblemente en su le corresponderá afianzar esas falencias que en esta materia, han generado todavía falta de desarrollo en algunas zonas del país, y fundamentalmente dentro de la concepción de la política a nivel nacional.  Este CONPES determinó unos puntos que fueron importantes en relación a lo que estaba sucediendo, y con todo lo que significaba la Política de Ciencia, Tecnología e Innovación; primero, habló de bajos niveles de innovación en las empresas colombianas, de una débil institucionalidad del sistema, de la escasez de recurso humano para realizar investigación e innovación, la ausencia de focalización de la política en áreas estratégicas que necesitará el país para poder obtener su desarrollo, una baja apropiación social del conocimiento y disparidades regionales en capacidades científicas, tecnológicas que en su conjunto le generaba al país, entendiendo que éste es un país de regiones y que indiscutiblemente todas ellas terminan siendo diferentes; y lo más importante, que no había una capacidad para generar y usar ese conocimiento en bien del desarrollo del país.  Con base en estas apreciaciones hechas en ese CONEPS se fijaron unas estrategias, primero, era fomentar la innovación en el aparato productivo colombiano a través de un portafolio y una integralidad de instrumentos en materia de recursos y capacidad operativa; segundo, era fortalecer la institucionalidad del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación. Como punto de partida estaba precisamente la aprobación de la Ley 1286 del responsabilidad, Señor Director,  y que  año 2009 y la constitución del famoso Fondo Francisco José de Caldas para la financiación de las diferentes actividades en este sentido.  También, fortalecer el recurso humano para la investigación y la innovación, y promover la apropiación social del conocimiento. Cabe destacar que dentro de la ejecución de éstas propuestas y políticas, durante los últimos años el país ha tenido un avance importante en materia de desarrollo de capacidades científicas, tecnológicas e innovadoras. Y uno tendría que hablar en relación con el papel que ha cumplido no solamente COLCIENCIAS, sino el Departamento Nacional de Planeación para poder lograr que el Sistema Nacional de Ciencia y Tecnología se haya fortalecido; pero al mismo tiempo se haya visto cuáles son sus problemas en relación con su funcionamiento.  En ese sentido, siempre salta a la vista que hay unos bajos niveles en materia de innovación de empresas, que hay un leve fortalecimiento del sistema, que faltan recursos en materia de capacitación del recurso humano y que estén generando unas posibilidades en materia de investigación para el país. Estos problemas, lo han reiterado los diferentes estudios, y que han sido siempre el obstáculo para el desarrollo del país.  Por eso, lo que busca precisamente es fortalecer los procesos que en materia investigativa y de intervención del Estado tienen que darse para mostrar unos resultados en fortalecimiento de las instituciones públicas, que lleven al fortalecimiento de la investigación.  En la Ley 1286, en la cual nosotros tuvimos la oportunidad de ser ponentes, se transforma COLCIENCIAS a Departamento Administrativo, para tener un mayor posicionamiento en el desarrollo de la política pública, pero al mismo tiempo se busca y se fortalece el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación. Creo que de los objetivos que se alcanzaron en esta ley estaban: primero, definir el Plan de Ciencia Tecnología e Innovación que indiscutiblemente iba a ser la carta guía para el país; se incorporaba los conceptos de ciencia, de innovación como unos ejes transversales de la política económica y social de Colombia. Se transforma al Instituto Colombiano para el Desarrollo de la Ciencia y la Tecnología, Francisco José de Caldas, actualmente COLCIENCIAS, como establecimiento público del orden nacional en el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación; se transformaba el Sistema Nacional de Ciencia y Tecnología en el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación; se definían las instancias y los instrumentos administrativos y financieros por medio de los cuales se tenían que destinar los recursos que iban a ser invertidos tanto públicos y privados en el fomento de ciencia y se fortalecía al desarrollo regional a Integrales Descentralizadas e internacionalización de las actividades científicas que el país requería en esa materia.  Se establecieron unos retos señor Director, que en su intervención podrá contarle a esta Comisión y a todos los colombianos, hasta dónde es el compromiso de éste Departamento Administrativo para hacerlos una realidad. Primero, buscar un modelo productivo sustentado en el conocimiento que tecnología, de través de las Políticas </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya">
								<from>H. S. Alexander López Maya</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Director de COLCIENCIAS, el Dr. Carlos Fonseca Zárate  Director de COLCIENCIAS-Dr. Carlos Fonseca Zárate: Lo primero que querría decir es que venimos a construir sobre lo construido, es importante lo que ustedes hicieron del 10% de las regalías, si bien es cierto que todavía las dimensiones no son las suficientes para hacer que Colombia realmente sea un país cuyo desarrollo se base en el conocimiento, se hizo un paso muy importante. Vengo con la consigna de cinco ciencias: ciencia para la paz, la inclusión y la convivencia; ciencia para la vida y la sostenibilidad; ciencias de las regiones y de la diversidad; ciencia de la productividad y la competitividad; y ciencia para saber más, un país que sabe más puede resolver mejor sus problemas y sus retos.  En estos tres meses, Senador Ferro, nos vamos a concentrar en las tres erres que ya venía trabajándose en ellas. La primera erre “R” es reestructuración. COLCIENCIAS dio un salto gigantesco de una entidad que manejaba unos recursos escasos directamente en su presupuesto y que realmente interactuaba con los investigadores de las universidades, a una entidad que tiene que territorio, universidades, empresa, Estado y sociedad civil organizada, y obviamente los políticos que son actores fundamentales en las regiones. Eso significa que tenemos que reestructurarla, y rescatar una unidad de pensamiento estratégico que hubo hace varios años y hace unos 4 ó 5 años emigró, es necesario darle mucha más capacidad de planificación estratégica y aquí, aunque voy a volver sobre ese punto después, sobre lo que usted ha mencionado de las expresiones del señor Ministro de Hacienda. Quisiera contarles, que el sábado hasta la madrugada coordinado por Claudia Cuervo, nuestra Jefe de Planeación, terminamos de revisar todos los proyectos de regalías, 160 proyectos de regalías, las regiones hicieron un trabajo interesantísimo, el 20% de esos proyectos les pusimos verde, no tienen ninguna otra connotación ni interactuar con cuatro grandes actores en cada  la Universidad Industrial de Santander, una tienen problemas para poder funcionar; hay otro 40% que tienen amarillo, y hay que hacerles ajustes, mejorarlos; pero se nota un esfuerzo muy significativo porque, ya no es el proyecto que presenta una universidad o un grupo investigación sino son proyectos que convocaron a cuatro actores: universidades, empresa, Estado y sociedad civil organizada; ahí van 60%; y entramos a una zona anaranjada de 30%, y una zona roja de 10% de proyectos que realmente requieren revisarse. Nuestra primera impresión Senador, como coincidente con lo que usted ha mencionado, es que hay proyectos muy buenos, y hay proyectos regulares; y aquí entro en la reflexión del señor Ministro: creo que COLCIENCIAS tiene dos capacidades que debemos explorar a fondo, como COLCIENCIAS recibe todos los proyectos adquiere una visión de conjunto que permitiría optimizarlos, me explico, cuando revisamos en el ejercicio de priorización que hizo el Valle al cual asistí, había seis proyectos de plantas medicinales y aromáticas que podríamos juntar en una red, para que rindan más los recursos; y entonces decirles, que Elena Stashenko está haciendo en investigación valiosísima sobre aceites esenciales; y armar una red temática a nivel nacional para que sea mucho más efectiva la inversión; ese en este momento no es una prerrogativa que tiene COLCIENCIAS, y queremos pedirles que consideremos que  COLCIENCIAS pueda presentar ante el OCAD propuestas de optimización de los proyectos.  Hay otros proyectos y voy a poner un ejemplo, el de la Agencia Nacional o la Agencia Colombiana Espacial que está hablándonos de la necesidad de tener un satélite para tomar nuestras propias imágenes de satélite, con una tasa interna de retorno del 36% que a todos los departamentos beneficiaría, y ninguno de los departamentos va a presentarlo individualmente; entonces quisiéramos sugerir muy respetuosamente que ahí podría COLCIENCIAS, proponerle a todos los gobernadores, a los territorios que nos unamos y presentemos un proyecto que nos beneficie a todos y podamos llevarlo al OCAD. Ese es mi entendimiento hasta el momento, aunque debo confesar que no he podido hablar con el señor Ministro porque ha estado muy ocupado en la Reforma Tributaria; ya él me concedió el próximo viernes, que nos vamos a sentar a reflexionar sobre esas cosas.  Quisiera insistirle Senador Ferro, que para nosotros la ciencia de la diversidad de las regiones es una de las estrategias más afortunadas que consideramos que se ha hecho. Las regalías tienen un futuro muy interesante en la medida en que lo interpretemos, y voy a tomar 30 segundos para hacer una mención a dos teorías del desarrollo: hay una teoría del desarrollo que dice que hagamos concursos indiferentes a las regiones y que se presenten los mejores, y se va concentrando la ciencia en algunos lugares, y los excedentes de esa ciencia que genera mucho valor agregado se darían a las regiones muy atrasadas, esa es una teoría. Hay otra teoría que se está demostrando en China, y es la de focalizarse en unas temas absolutamente estratégicos; y está demostrando que en la medida en que esas regiones crecen, las que iban más adelantadas también se benefician porque es que esas regiones requieren doctores, requieren alianzas estratégicas, se forman redes y todos se benefician.  regiones de manera estratégica sobre </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-efrain-torrado-garcia">
								<from>H. S. Efraín Torrado García</from>
								<p> Senador Pedraza tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez">
								<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
								<p> Bienvenido, sé que usted es una persona institucional, conoce muy bien la vida de COLCIENCIAS, porque hace mucho tiempo está vinculado, yo quisiera Presidente hacer unas muy sutiles reflexiones y sugerencias.  Tradicionalmente señor Director, COLCIENCIAS ha sido visto como muy desde lejos, porque no le ha abierto la puerta a un alcalde y no me explico por qué, si es que debe parecer un científico para que le abran la puerta. Un país como el nuestro no puede desarrollarse, si no hace inversión en ciencia y tecnología, por eso lo primero que tiene que hacer en la marcha hacia ese objetivo, es fortalecer la educación y la parte de investigación y de ciencia y tecnología de todas las universidades, importante la parte de ciencia y tecnología en las universidades públicas. Por supuesto, no quiere significar que no se haga, claro se está haciendo, pero ojalá lo pudiéramos hacer de una manera un poco más homogénea, por ejemplo: por qué razón y con esto no quiero decir que les quiten sino que les den a los demás, las privilegiadas en el sector público son la Universidad Nacional y la Universidad de Antioquia; y me pregunto, por qué la Universidad Pedagógica y Tecnológica de Colombia, no tiene la oportunidad de recibir recursos para hacer investigación, ciencia y tecnología; si es que ese debió de ser, un rigor de toda la educación superior y más de la educación pública.  Ahora mismo que vamos a tener 800 mil millones de pesos más para innovación, ciencia y tecnología manejados por usted, ojalá que una gran parte de ese dinero soporte una equidad para que llegue a la Universidad de la Amazonia, a la del Sinú, a las del Eje Cafetero y en todo el país; y la Universidad dedique más tiempo a eso y no a lo que hoy, por ejemplo, se ha dedicado la Universidad Nacional, que es un centro contratación. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra, el Director de Colciencias, Dr. Carlos Fonseca.  Director de COLCIENCIAS-Dr. Carlos Fonseca Zárate: Para responderle al Senador Pedraza cosas muy puntuales: voy a estudiar el FODESEP, no lo conocía porque ese es más un fondo del sector educativo de hace tiempo de la Ley 30. Sobre el centro del trópico alto lo conocemos en detalle, lo hemos discutido, sé que ya desembolsaron los primeros 1.500 millones de pesos. Y finalmente, olvidé mencionar que nos vamos a trasladar hacia la 26, abajo de la de la Gobernación de Cundinamarca.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Jhon Sudarsky tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Primero que todo felicitar al Dr. Fonseca por la velocidad con que se ha puesto, digámoslo, encima de COLCIENCIAS para entender su problemática, los retos y las dificultades que precisamente va a afrontar a la hora de implementar los objetivos que está persiguiendo. Sin embargo, lo que me preocupa un poco de la presentación es que nos pase un poco lo de que en casa de herrero, azadón de palo.  Un tema fundamental de la ciencia, son los elementos cuantitativos y especialmente en éste Gobierno que se aprecia de un buen Gobierno, el tema de cuantificar se vuelve muy importante. A lo largo de la presentación uno ve muchos elementos cualitativos, proyectos muy amplios y bien diseñados, bien conceptualizados, bien pensados en términos de lo que se estaba buscando, pero faltó muchísimo el tema de metas y ejecuciones, y esto se ve muchísimo frente al tema del año 2012, y en qué porcentaje de las ejecuciones están, en qué consisten muchas frases que se dijeron para uno realmente, como es un Instituto que especialmente tiene un cierto nivel de ambigüedad del tipo de propósitos, no son los kilómetros de carreteras que se hacen sino mucho más </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Dr. Carlos Fonseca, Director de COLCIENCIAS, tiene el uso de la palabra.  Director de COLCIENCIAS-Dr. Carlos Fonseca Zárate: Tiene usted toda la razón, vamos a tenerles los resultados de regalías, pero les recuerdo muy respetuosamente que es que estábamos en ese proceso de recibirlos, evaluarlos por pares académicos, por paneles; y el 16 de octubre, va todo ese contingente de proyectos a ser evaluado por el OCAD, es la primera vez que eso va a pasar. Estamos estudiando a fondo, cómo va a ser el método; con el Gobernador Fajardo, es el presidente del OCAD, estamos ya en contacto para que podamos hacer un método que sea transparente, que sea objetivo y que sobre todo sea eficaz y rápido para poder ejecutar esos recursos, pero ya está hecha la evaluación de los proyectos, usted vio los datos que tenemos ahí. Me </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Viceministro de Hacienda, el Dr. Germán Arce.  Viceministro de Hacienda-Dr. Germán Arce: Quisiera arrancar por el final, antes de pronunciarme sobre los temas específicos que nos enviaron en el cuestionario; porque creo que algo que ha generado algún nivel de inquietud en esta discusión han sido unas declaraciones que hizo el Ministro Cárdenas hace un par de semanas y tengo que confesar que el Ministro Echeverry en el pasado también ha hecho algunas reflexiones sobre el tema de ciencia y tecnología.  El punto es que hay una preocupación cuando uno piensa en COLCIENCIAS, en el 10% del Sistema General de Regalías que fue la asignación que la ley y la reforma constitucional le generó a este frente; y es que terminemos en un proceso en fracciones desde el punto de vista conceptual de la ejecución de esos recursos. Y voy a hacer simplemente un símil, hay una bolsa en el año 2012 de 910 mil millones de pesos, y hay un proyección de 1.billones para el presupuesto del 13 y el 14, que por la forma como quedó definida dentro del Acto Legislativo y dentro de la Ley del Sistema General de Regalías está fraccionada por departamentos, y la preocupación del Ministro está asociada a que se nos olvide que parte de la filosofía del Sistema General de Regalías era pensar en proyectos de impacto regional y/o impacto nacional. Un poco la reflexión que el Ministro ha hecho en este frente, es que necesitamos hacer un esfuerzo en poder articular esos recursos porque la tendencia natural de cada uno de los territorios es a formular proyectos que alcancen esa parcelita, ese pedacito de lo que se le fue asignado en el departamento y perdamos un poco la perspectiva de impacto regional.  En las cifras de evaluación que mostró el Director hablaba de que el 61% de los proyectos tenían impacto regional, y desde la concepción misma del Sistema General de Regalías es muy importante, y creo que el rol de COLCIENCIAS y es fundamental, es que podamos articular esos recursos y nos salgamos un poco de la caja de cuanto fue la asignación del departamento en específico y tratemos de montar un proyecto que más allá de la capacidad de generar impacto regional, pues atiende una necesidad puntual del territorio.  La reflexión que el Ministro ha querido plantear en esto es que necesitamos hacer un esfuerzo para que esos recursos que son recursos muy importantes, estamos hablando de que COLCIENCIAS tenía un presupuesto de 200 mil millones para ciencia y tecnología en el año 2009 y en este momento dada la transición tenemos casi 2.5 billones de pesos entre el presupuesto del 12 y el que se va a aprobar ahora del 2013 y 2014, estamos hablando de haber incrementado los recursos 12.8 veces; eso implica un reto muy importante desde el punto de vista, desde la política pública y desde la capacidad que tiene COLCIENCIAS como Secretaria Técnico de proponerle a las regiones mecanismos, como el ejemplo que usted Director puso, en el cual uno pueda articular iniciativas que tengan naturalezas similares y que logren tener impactos mucho más altos. De allí, que la preocupación del Ministro es que </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Carlos Ferro tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Con la intervención del señor Viceministro quedo muy preocupado sobre el presente y el futuro de COLCIENCIAS, y definitivamente empieza a darse uno cuenta que lo que han hablado en muchos foros de discusión, COLCIENCIAS termina siendo un invitado y no el rector de lo que debe ser la Política de Ciencia, Tecnología e Innovación.  Hoy curiosamente quiero leer dentro de las conclusiones que voy a dejar en ésta sesión de la Comisión, una columna escrita por Rafael Orduz, y voy a leer textualmente unos apartes precisamente de esa publicación en el día de hoy en el diario El Espectador: “El examen de ejecución Vs. Planeación, corresponde más bien a procesos de autoevaluación con fuerte incidencia de la oficina de comunicaciones de Palacio. El presidente y el respectivo Ministro echan el cuento en cámaras y ya; el tema estratégico vital para la competitividad del país es el de la innovación. Los documentos de campaña del candidato Santos, particularmente el de las 110 iniciativas del Gobierno para la Prosperidad Democrática, lo incluyen al menos en cuatro de las propuestas. De entrada el documento central del candidato decía: el buen Gobierno parte de una diáfana claridad sobre lo que debemos hacer en Colombia y a dónde la queremos llevar en los próximos cuatro años, sobre cómo podemos encausar al país, sus niños, jóvenes, trabajadores hacia educación y empleo de clase mundial basados en innovación y conocimiento en pos de una Colombia grande, mejor imposible. Lo único que el Gobierno puede cobrar es haber conseguido que el 10% de las regalías fuese destinado a actividades de ciencia, tecnología e innovación, sin embargo, en la práctica creó un laberinto de trámites como resultado de una absurda asignación de recursos a los departamentos en insatisfechas sin consideración de sus capacidades de innovación. Y unos mecanismo de evaluación de proyectos que probablemente no tendrán las suficientes herramientas técnicas y sí la participación de ciertas voracidades políticas. De paso COLCIENCIAS fue excluida del proceso, ningún perfil se aproximaba más a la esperanza de que tanto anuncio sobre la innovación fuera verdad que el Director saliente. Dos años perdidos en una entidad obsoleta con menos incidencias sobre la vida nacional ahora que es Departamento Administrativo. El nuevo Director Carlos Fonseca conoce bien el cuento, sin embargo, sin militancia directa del Presidente, de los Ministros claves, Hacienda, Educación, TIC, del Departamento Nacional de Planeación, de empresarios e innovadores, rectores líderes de universidades, profesores y estudiantes, los escasos 22 meses que faltan podrían ser otro chasco”. Quiero dejar simplemente eso que aparece hoy escrito precisamente en el diario El Espectador para poder función de necesidades regionales </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> El citante cierra la intervención, sin embargo voy a darle el uso de la palabra al Senador John Sudarsky.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Cuando se habla de proyectos de impacto nacional, uno esperaría que en Colombia, después de un largo proceso de reflexión sobre el tema de la agenda de investigación nacional, hubiera una claridad, como de áreas donde esto se vuelve especialmente prioritario y estratégico.  Mucha gente afirma que en estos temas como en las industrias, no se debe hacer apuestas, pero cuando estamos hablando de subir esta agenda a una agenda nacional, lo mínimo que uno esperaría en este caso y estoy seguro que usted no lo presentará en la próxima ocasión de cuando hagamos el fuerte debate sobre éste tema regional Vs. nacional, nos podrán presentar una agenda de lo que van a ser las áreas de investigación que se deberían priorizar. Éste es un ejercicio muy sesudo, eso sí requiere como hacer una síntesis final de qué ventajas posibilidades tiene este país, y esto lo deberíamos privilegiar en términos de investigación, y de un compromiso que puede ser regional, es decir, las tareas se pueden hacer regionalmente, pero se pueden agregar a nivel nacional dentro una agenda nacional.  El tema central es qué prioricemos porque si no, a punta de un discurso florido, podemos terminar tremendamente diluidos y no hacer lo que es realmente fundamental; no es que yo tenga una agenda especialmente clara sobre eso, pero me parece que la comunidad científica sí ha llegado a la comunidad no sólo científica, sino a la de innovación y sería en base a esa clara elaboración que uno pudiera inducir seguramente a las regiones, a que convergieran en esa agenda de investigación, con redes o mecanismos de ese estilo. Me gustaría que en una próxima ocasión, usted nos pudiera sobre esa agenda, debatirla, discutirla, por lo menos presentarla para que nosotros que tenemos ésta responsabilidad, podamos por lo menos tener una guía aproximada de para dónde deben ir estos esfuerzos.  Agotado el orden del día y siendo las doce y cincuenta minutos de la tarde, el Presidente levanta la sesión.  EUGENIO PRIETO SOTO  JORGE ELIECER GUEVARA   Presidente  Vicepresidente SANDRA OVALLE GARCÍA Secretaria General </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
