<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luis Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucia Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="https://comision6senado.files.wordpress.com/2013/04/acta-19-12-noviembre-14-de-2012.pdf"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA No. 19 / 2012</heading>
						<speech by="" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>En la ciudad de Bogotá D. C., el día catorce (14) de noviembre de 2012, siendo las nueve y dieciséis minutos de la mañana (9:16 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente:  . </p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>: Para el Señor Alcalde Mayor de Bogotá, Dr. Gustavo Petro; al Dr. Diego Bravo, Gerente Empresa de Acueducto y Alcantarillado; y al Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos, Dr. Henry Romero</narrative>
							<question>1. Señale el modelo operacional previsto por la administración distrital para la prestación del servicio de aseo en Bogotá, a partir del 18 de diciembre del presente año</question>
							<question>2. ¿Dentro del esquema de operación se tiene previsto la participación público privada?, de no ser así ¿Qué activos son susceptibles de reversión? ¿Cuáles de ellos están siendo considerados para la prestación del servicio</question>
							<question>3. ¿Qué medidas o sanciones se han impuesto a los actuales operadores del servicio de recolección de basuras producto de fallas en la prestación del servicio o incumplimiento de los contratos? Anexe actos administrativos y contratos respectivos</question>
							<question>4. ¿Qué fundamento jurídico permite que la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá asumir la prestación del servicio de aseo en Bogotá</question>
							<question>5. Dado que la administración Distrital no solicitó la determinación de áreas exclusivas para la prestación del servicio ante la Comisión de Regulación, pone la prestación en el marco de la libre competencia. ¿Qué medidas se tienen previstas para evitar el abuso de posición dominante o competencia desleal por parte de cualquier operador que quiera prestar el servicio</question>
							<question>6. ¿Cuál es el impacto financiero y administrativo sobre la estructura operacional y de utilidad de la Empresa de Acueducto al asumir la prestación directa del servicio de aseo en Bogotá, en especial sobre las inversiones previstas en el Plan Maestro de Acueducto y Alcantarillado</question>
							<question>7. Respecto a la prestación del servicio de aseo en Bogotá ¿Qué fundamento jurídico le permite a la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá</question>
							<question>8. Indique cuáles son la administración distrital para la inclusión efectiva de la población recicladora en la prestación del servicio. las acciones afirmativas contempladas por 9. ¿Qué implicaciones tiene el cumplimiento del Plan de Inclusión “Esquema de metas a cumplir para la inclusión de la población recicladora en la gestión pública de los residuos sólidos en la ciudad de Bogotá D.C” al asumir la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá la prestación del servicio de aseo</question>
							<question>10. ¿Qué opciones de disposición final se han estudiado en el mediano plazo a fin de evitar una emergencia sanitaria, teniendo en cuenta la vida útil de Relleno Sanitario Doña Juana? Para el Señor Director Ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico (CRA), Dr. Julio César Aguilera Wilches:</question>
							<question>1. ¿Qué implicaciones de orden tarifario considera la CRA se pueden presentar en el modelo que la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos (UAESP) y la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá (EAAB) pretenden aplicar para la prestación del servicio público de aseo en el Distrito Capital?</question>
							<question>2. De acuerdo con lo establecido en el artículo 40 de la ley 142 de 1994 ¿la UAESP ha solicitado la verificación de motivos para el establecimiento de áreas de servicio exclusivo en Bogotá D.C? En caso afirmativo anexar las recomendaciones y actos administrativos respectivos.</question>
							<question>3. ¿Qué iniciativas regulatorias se han elaborado por parte de la CRA para dar cumplimiento a lo establecido en el Auto 275 de 2011 de la Corte Constitucional, en el sentido de incluir a los recicladores de Bogotá para realizar la actividad complementaria de aprovechamiento?</question>
							<question>4. De acuerdo con el artículo 10 de la Ley 142 de 1994 ¿la Empresa de Acueducto de Bogotá puede tener la exclusividad de la prestación del servicio de aseo y asumirlo de manera directa? Para el Señor Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios, Dr. César González Muñoz. ¿Considera la Superintendencia de Servicios Públicos que para la prestación directa del servicio de aseo, por parte del Distrito Capital, a través de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, se debe agotar el procedimiento previsto por el artículo 6 de la Ley 142 de 1994?</question>
							<question>2. ¿La Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, ha presentado los estudios la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios que demuestran que los costos de prestación directa son inferiores, y que mediante esta modalidad se mejorará la operación, la</question>
							<narrative>calidad y la cobertura del servicio? Lo anterior en virtud de lo dispuesto por el numeral 6.3 del artículo 6 de la ley 142.</narrative>
						</questions>
						<narrative>
							<from>OTROS</from>
							<p>ÍA I Consideración y aprobación de las siguientes Actas:  .-Acta No. 11/12, de la sesión del 25 de Septiembre de 2012. .-Acta No. 12/12, de la sesión del 26 de Septiembre de 2012. Citación al Señor Alcalde Mayor de Bogotá, Dr. Gustavo Petro Urrego; al Señor Superintendente de Servicios Públicos, Dr. Cesar González Muñoz; al Señor Director Ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, Dr. Julio César Aguilera Wilches; y al Señor Gerente de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, Dr. Diego Bravo, en cumplimiento de la Proposición No. 35/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico; y al Señor Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos, Dr. Henry Romero.  PROPOSICIÓN No. 35/12 Con el objeto de analizar y evaluar públicamente la situación del servicio público de aseo en la ciudad de Bogotá, cítese al Doctor Cesar González Muñoz, Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios y al Doctor Julio César Aguilera Wilches, Director ejecutivo (e) de la Comisión de Regulación de  Igualmente, conforme a los artículos 233 y 249 de la ley 5 de 1992, y por ser la prestación del servicio de aseo un tema de ámbito nacional que de no resolverse de manera pronta, llevaría a la capital del país a una inevitable crisis de salud pública, cítese al Doctor Gustavo Petro, Alcalde Mayor de Bogotá, al Doctor Diego Bravo, Gerente Empresa de Acueducto y Alcantarillado e invítese al Doctor Henry Romero, Director (e) de la Unidad Administrativa Especial de Servicios públicos. 2 </p>
						</narrative>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> solicita a la Secretaria llamar a lista.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> realiza el llamo a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer y Prieto Soto Eugenio.  A continuación informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 5 senadores.  Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Delgado Blandón César Tulio, Duque García Luís Fernando, López Maya Alexander, Olano Becerra Plinio, Suarez Mira Olga Lucía, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando, Sudarsky Rosenbaum John y Torrado García Efraín.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Solicita la verificación del Orden del Día, su aprobación se hará cuando haya quórum decisorio.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Informa que se encuentra el Sr. Alcalde Mayor de Bogotá, el Dr. Gustavo Petro Urrego. Tenemos la siguiente comunicación del Sr. Superintendente de Servicios Públicos, el cual por encontrarse fuera de la ciudad ha delegado y ha agradecido que se acepte la delegación, en representación de institución, al Dr. Jaime Sánchez de Guzmán, Superintendente Delegado para Acueducto, Alcantarillado y Aseo, quien también se encuentra presente, y en este momento está por dar ingreso la Sra. Directora de la CRA, la Dra. Silvia Yepes.  los funcionarios delegados de </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Un saludo muy cordial al Sr. Alcalde Mayor de la ciudad de Bogotá, Distrito Capital, al Dr. Gustavo Petro Urrego; al Sr. Superintendente Delegado para Acueducto, Alcantarillado y Aseo de la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, Dr. Jaime Sánchez Guzmán; al Gerente General de la Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá, Diego Bravo Borda; al Sr. Director de la Unidad Administrativa Especial de Servicios Públicos de Bogotá, Héctor Romero; al Director de Vigilancia Fiscal de la Contraloría Delegada para Infraestructura Física y de Telecomunicaciones, León Balmore Aguinaga Borja; y a la Procuraduría Preventiva para la Función Pública, Fanny María González y Fernando Álvarez. Me queda preocupando que no esté presente la CRA, porque es fundamental que la CRA esté presente acá en este debate.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Ya tenemos quórum decisorio, con 7 senadores presentes.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Entonces pongamos a consideración de una vez el Orden del Día y las proposiciones que haya sobre la mesa.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Proposición: De conformidad al artículo 233 de la Ley 5ª de 1992, cítese a la Señora Ministra de Educación, Dra. María Fernanda Campo Saavedra; al Señor Director del Departamento Administrativo para la Prosperidad, Dr. Bruce Mac Master; y así mismo, cítese al Rector de la Universidad de la Gran Colombia, Dr. José Galat N., de acuerdo a la reglado en el Artículo 137 de la Constitución Política y el Artículo 236 de la Ley 5ª de 1992, con invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado, y a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico, para que informen sobre la labor de inspección y vigilancia de la educación como función del Estado, a fin de verificar que la prestación del servicio educativo se cumpla dentro del ordenamiento constitucional, legal y reglamentario, de conformidad al cuestionario adjunto a la presente. Presentado por el H. Senador Carlos Ferro. Ha sido leída la proposición presentada por el Senador Carlos Ferro y tenemos el Orden del Día, que ya fue leído, Sr. Presidente, con las actas.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> En consideración el Orden del Día como está propuesto y en consideración la proposición presentada por el Senador Carlos Ferro.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Han sido aprobadas, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Como el tiempo de hoy es muy restringido porque tenemos convocada Plenaria conjunta del Congreso de la República, vamos a dar inicio a este importante debate con el Senador Carlos Baena, citante principal de este debate. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Como decía el Sr. Presidente, tenemos Plenaria, por eso mi intervención la voy a hacer como en unos 15 minutos. Le he dicho a los medios de comunicación que este debate lo estoy haciendo porque soy en este momento coordinador de la bancada de Senadores por Bogotá, fui Concejal de Bogotá y tengo una responsabilidad muy grande con la   La finalidad de este debate, porque ya en el Concejo de Bogotá se hizo, es tener la presencia de la Superintendencia de Servicios Públicos y tener la presencia de las Comisiones Reguladoras, la Comisión Reguladora de Agua específicamente; entonces le voy a hacer al Alcalde unas propuestas para avanzar con este tema y le voy a hacer unas preguntas.  He dicho que este debate lo quiero hacer para aclarar y para apoyar también las buenas intenciones y buenos propósitos, en el sentido de incluir a los recicladores y buscar una rebaja de tarifas en aseo en la ciudad, y para aclarar los temas jurídicos, que en este momento hay muchas controversia acerca de la situación jurídica, e incluso hoy conocimos que la Procuraduría Delegada está diciendo que jurídicamente no se puede, que estamos en un régimen de libre competencia, que la Comisión Reguladora de Agua ha dicho que como no hay áreas de servicio exclusivo en la ciudad, entonces que estamos que en libre competencia. La otra posibilidad es que el Sr. Alcalde le envíe un estudio a la Superintendencia de Servicios Públicos justificando que los costos de aseo van a ser más baratos ahora, que como actualmente se están prestando y que van a tener buena calidad y que el Superintendente le apruebe, pero ya él ha dicho que no, entonces el Alcalde ¿qué camino toma? La CRA ya dice que no.  Hay una sentencia de la Corte Constitucional que establece un régimen jurídico excepcional y donde le da una orden al Alcalde que incluya a los recicladores, pero el mandato de la Corte no es sólo para el tema de reciclaje, sino que también habla del aseo, entonces ahí está la discusión porque se ha dicho que es sólo reciclaje y no, también es aseo porque el último fallo de la Corte, el que suspendió la licitación, dice en el numeral tercero que es para que formalice y regularice la población de recicladores, y en el numeral séptimo dice que es para que normalice en el menor tiempo posible la prestación del servicio público de aseo, es decir, que involucra a ambos aspectos, aseo y reciclaje.  El numeral séptimo le dice al Alcalde, y es sólo para la Alcaldía de Bogotá, que rápidamente organice un esquema que estime pertinente para lograr la inclusión de los recicladores y para organizar el aseo; dándole un margen de acción a la Alcaldía porque le dice que organice el esquema que estime pertinente. Ahí hay una discusión, porque: Hasta dónde estamos en un régimen excepcional, hasta dónde hay que obedecer el mandato de la Corte Constitucional, hasta dónde libre competencia, cómo se puede conciliar eso y qué claridad jurídica podríamos tener frente a este tema.  Por ejemplo, hoy estamos en un escenario, en que dicen: Si el 18 de diciembre se revierten los vehículos, porque la Corte Constitucional ha dicho que la cláusula de reversión existe, entonces los vehículos se revierten al Distrito, pero la Comisión Reguladora dice que estamos en régimen de libre competencia, entonces saldrían los operadores con camiones de ellos, camiones nuevos, a prestar el servicio por cualquier lado de la ciudad y entonces, ¿ellos facturarían, y a dónde llevarían los residuos? ¿Al relleno de Doña Juana ? ¿Necesitarían el consentimiento de la Alcaldía o no?.¿Cuál va a ser ese escenario? ¿Cómo sería un posible escenario en esas condiciones? la Constitución habla  7 Nos gustaría que el Alcalde ahora nos aclarara, ese es un primer punto. El otro punto es el de las propuestas, muy rápidamente voy a presentar algunas diapositivas.  Estamos hablando de un edificio de esas características, lo que se maneja por día en Bogotá, un edificio de 30 pisos; eso es lo que se recoge en residuos sólidos en Bogotá por día, o sea, no es cualquier tema. Aquí está lo que les comentaba del Auto de la Corte Constitucional, y la forma como se construyen las tarifas, como se cobran acá en Bogotá a los usuarios; ese es el esquema que tenemos. Estos son los costos de servicio: tenemos un costo fijo, que es comercialización, barrido y limpieza; y un costo variable, que es recolección y transporte, transporte de excedente y tratamiento y disposición final.  Lo nuevo que vamos a tener en la inclusión, es lo que acabo de decir, pero viene con la remuneración al reciclador, que es incluir en esos costos la recolección y transporte de reciclaje y el aprovechamiento del acopio, y la Corte lo que dijo fue que se les pagará a los recicladores como le pagan a los operadores, si al operador le pagan por tonelada dispuesta 90,000 pesos, pues a los recicladores también; obviamente a un reciclador le va a costar más trabajo completar la tonelada, pero páguenle igual, que haya unas condiciones de igualdad. Ahí es donde le estoy pidiendo a la Comisión Reguladora de Agua que éste, la Comisión anunció este fin de semana que sí, que van a sacar una nueva regulación incluyendo estos componentes, porque la orden se la dieron fue sólo a Bogotá, entonces Bogotá es el único que tiene que entrar a vivir toda esta situación. A nivel nacional no hay nada y también hay recicladores.  El llamado que le estoy haciendo a la CRA es que estos componentes no se los trasladen a los usuarios vía tarifa, porque eso es lo que quiere la CRA, la CRA dice que se va a solidarizar con los recicladores de Colombia, que los va a tener en cuenta, pero los costos los asumen los usuarios vía tarifa; entonces que esos costos los asuman los operadores hoy en día en el país, y ahora voy a demostrar por qué estoy haciendo ese planteamiento.  En el tema de residuos sólidos es más complicado hacer el aforo porque hay que hacer cálculos, y es difícil medirle al ciudadano cuánto está produciendo en residuos sólidos, pero ahí está la forma como se calcula, son unos supuestos económicos.  Vemos que cuando en Bogotá se empezó a aplicar la nueva Resolución o metodología tarifaria de la Comisión Reguladora, realmente no hubo un mayor efecto en las tarifas y no hubo un mayor efecto en las tarifas cuando aplicaron esa nueva regulación de la CRA, no hubo ese efecto porque los costos de referencia, diríamos como los precios vampiro, los precios techo, ahí es donde están colgadas las empresas y los concesionarios en Bogotá, o sea, la Comisión Reguladora fue muy laxa en la regulación; y también quiero hacerle este debate hoy a la Comisión Reguladora, porque fue muy laxa en la regulación y colocó unos precios techo, en donde obviamente los operadores  8 CRA, que es una metodología donde hablan de pesos y de cantidades fijas, porque en el escenario anterior la regulación era completamente laxa, los operadores hacían lo que querían porque la regulación los dejaba; con la nueva regulación del 2005 los empezaron a limitar un poco, pero en Bogotá eso se vino a aplicar el año pasado, no hubo mayor efecto porque los operadores siguen colgados a esos precios techo, en el máximo, cobrándole a la ciudad.  Aquí estamos hablando de ese edificio de 30 pisos, que es un tema muy complejo: Residuos sólidos, 176,000 toneladas al mes; barrido, 11,000 toneladas; limpieza, 3,000 toneladas; corte de césped, 2,000 toneladas; escombros, 22,000; poda de árboles, 538. Este es el cálculo que estamos haciendo de cuántas toneladas hay que mover, nosotros estamos más o menos en millón, septiembre, octubre, 1’826,000; estamos haciendo una proyección a diciembre que van a ser 1’880,223 toneladas más o menos lo que se tiene que mover en la ciudad. Hicimos unas modelaciones con el equipo de trabajo y con la información de la que disponemos, de elaboración propia, con base en esa información para hacer un balance de cómo está el servicio en este momento en la ciudad, porque se dice que el servicio está magnífico, que el servicio que están prestando los operadores aquí en Bogotá es extraordinario y que la cuidad va a perder muchísimo cuando ya sea directamente prestadora del servicio a través del acueducto.  Por ejemplo, en este momento, según la columna dos: “Sin puerta a puerta”, en este momento en Bogotá hay 105,000 personas a las que no les recogen el aseo puerta a puerta, que eso equivale a un 5.9%; también tenemos a los que nos les pesan la basura que son el 67.6%, 1’212,000; con predio desocupado hay 25,000 usuarios a los que les están cobrando pero tienen predio desocupado; esta es una discusión también con el cargo fijo, ustedes saben que MIRA está proponiendo que se suprima el cargo fijo en todos los servicios públicos y ahí está el tema de aseo, donde hay un cargo fijo que, por ejemplo, con el recibo de acueducto podríamos establecer si en el recibo de acueducto está llegando en ceros, porque el predio está desocupado, pero a la gente le están cobrando hoy en día su cargo fijo así tenga el predio desocupado. Los costos en la ciudad están establecidos de la siguiente forma: arriba los costos variables y abajo los costos fijos. Los datos de esta elaboración la hicimos con base en la Resolución del 2005 de la CRA, ahí están los valores, cuánto nos marca el actual y el ajustado, y ese ajustado queremos presentarlo porque aquí mismo queremos hacer una propuesta, e hicimos un cálculo: Que si los costos de referencia o los precios techo se bajan un 19.6%, sigue habiendo utilidades, esa es la primera propuesta que queremos hacer, que en los costos de referencia se baje un 19.6%, ahí está la modelación, y los prestadores siguen ganando.  Al bajar 19.6% esos costos de referencia o precios vampiro, inmediatamente la nueva regulación, la del 2005, que se está aplicando en la ciudad pero que no ha tenido efecto, va a producir un efecto muy interesante, que se va a sentir  9 En este debate, quiero enfocarme en el tema de usuarios. La ciudad en este momento está enfocada en una discusión muy grande en el tema jurídico y en el tema de recicladores; pero quisiera poner también sobre el debate el tema de los usuarios, que por supuesto se les pueda bajar las tarifas y que adicionalmente el servicio que se les ofrezca, sea un servicio de calidad, y eso hay que garantizarlo. Si bajáramos los costos de referencia un 19.6% veríamos por ejemplo, en el costo de recolección y transporte pasaríamos de 72,461 pesos a 55,483, que eso se puede hacer, en el costo variable medio de referencia pasaríamos de 95,744 a 76,995, en el costo fijo medio de referencia de 3,700 a 3,300; eso se puede hacer, bajar los costos de referencia, un 19.6%, es la propuesta que estamos haciendo.  Vamos a aplicar esta propuesta del 19.6% a un modelo, en donde como estamos hoy en día, sin aprovechamiento, sin incluir el reciclaje, porque hoy en día, no se incluye el reciclaje en Colombia, no se paga por el reciclaje, y un modelo en donde se pague por el reciclaje, como es el que la Corte Constitucional ordenó para Bogotá y aplicando ese 19.6% hice la modelación y la modelación me da que fácilmente, se puede bajar la tarifa un 10% fácilmente de entrada, como marca acá “tarifa promedio” a la derecha se puede bajar ya de entrada un 10% en la tarifa y sigue habiendo ganancias bajando los costos de referencia.  Llegamos a tres escenarios: El sistema actual que es sin reciclaje; un sistema actual que es con reciclaje o aprovechamiento, que ya lo vamos a explicar; y el sistema actual que sería con aprovechamientos y unos bajos excedentes y unos costos reales para Bogotá, el de la mitad sería con unos costos techos. Voy a explicar este esquema: La utilidad de los operadores en el primer escenario, el sistema actual, es de 52,000 millones en ese esquema y la utilidad de los operadores, estarían ganando un 23.43%; esa es la ganancia en este momento de los operadores en Bogotá, que es un negocio extraordinario, esas tasas de retorno difícilmente se consiguen, entonces están ganando 43.43%.  Adicionalmente la ciudad, está generando unos excedentes en el sistema, en la bolsa, y esos excedentes son del 18.48%. Ahora voy a hablar un poco de la bolsa y ahí viene la otra propuesta que le voy a hacer, la de tarifas y la de la bolsa, es decir, que están altísimas esas rentabilidades y si uno trabaja con ese 23.43%, y baja de ahí por hay unos 10 puntos perfectamente podríamos hablar de un descuento de un 20% para la gente en Bogotá, sin ningún problema; o podríamos llevarlo a un 18%, porque es que abajo hay un 15% de excedentes, perfectamente podríamos subirnos a un 18 o un 20% el descuento de tarifa en Bogotá.  El segundo escenario ya es con aprovechamiento: En ese escenario, como lo estamos planteando, sigue manteniendo las ganancias en un 23%, bajando los costos de referencia en un 19%; esto es con los costos de referencia disminuidos en un 19%, esta es la primera medida que habría que tomar, bajar los costos de referencia en un 19% y ya incluyendo el reciclaje, seguirían manteniendo los operadores una rentabilidad del 23% y la ciudad con los  10 La otra propuesta es que incluyamos reciclaje, estaría por esa línea, incluyendo reciclaje y bajando los excedentes, pero ahí hay una discusión: Si la ciudad debe tener excedentes o no, hay que analizarlo; pienso que no debería tener excedentes, eso no fue una decisión de su gobierno sino de los gobiernos anteriores, de dejar un espacio. Los excedentes, se refieren a que el negocio vale 100 pesos, el del aseo acá en Bogotá, y mándenme propuestas para la licitación sobre la base de 90 pesos, entonces se le empezó a cobrar a la gente sobre la base de 100 pesos, pero realmente, el costo real eran 90 pesos, entonces fueron quedando dineros, diez pesos, diez pesos, se fueron acumulando en el tiempo y hoy en día Bogotá tiene como 95,000 millones de pesos en caja, lo que significa que las tarifas en Bogotá están infladas, porque está todo tan inflado que ganan los concesionarios un 23% y la ciudad está ganando más o menos un 18% de rentabilidad, para guardar unos excedentes.  Si quitamos los excedentes o los disminuimos al 5.63%, se podría bajar mucho más la tarifa para la gente, o sea, sí hay de dónde bajar la tarifa y manteniendo utilidad de los operadores de un 23%; que en el caso de que la ciudad operara, uno se podría preguntar si se justifica que la ciudad tenga un porcentaje de esas características o no, y si es rentabilidad social o si es rentabilidad financiera lo que se está buscando.  Esta es la bolsa que hoy en día existe con los ingresos y los egresos, y de ahí ya lo que quede, eso pasa a excedentes. En el tema de excedentes, vamos viendo cómo se han ido acumulando año tras año desde el 2003 hasta llegar al 2012 y hoy en día, según el cálculo que tenemos, hay 95,000 millones de excedentes, y la pregunta es que se va a hacer con ese dinero.  Sobre ese punto hay una discusión, la Contraloría trató de intervenir y siempre ha dicho que ese dinero es de los usuarios, y realmente sí es de los usuarios porque la gente ha pagado. Otra propuesta, Alcalde, ese dinero no lo vayan ustedes a utilizar para comprar los camiones, porque ese dinero es de los usuarios, y devuélvanselo a la gente, disminuyendo las tarifas por tres meses o haciendo devolución total, porque ese dinero es de la gente. Por ejemplo, usted podría comenzar los tres primeros meses no cobrándole a nadie tarifa de aseo en Bogotá, eso lo puede hacer porque ese dinero lo tiene; sólo que en el gobierno pasado sacaron una Resolución de la UAESP diciendo que ese dinero sí lo podía utilizar, pero ya la CRA lo había prohibido, diciendo que ese dinero es de los usuarios; la Contraloría también, entonces la UAESP sacó una Resolución interna y dijo: “No, nosotros lo podemos utilizar para el tema de aseo”, pero esa Resolución también contraviene la Ley de Servicios Públicos, que dice que no se puede cobrar más allá de la realidad, y aquí se está cobrando, en ese ejemplo que puse, más allá de lo que realmente cuesta el servicio.  Esos dineros los han dado los ciudadanos y por eso la propuesta que le hago, Alcalde, es que le devuelva esos dineros a la gente. Me llama la atención que en la respuesta que nos dio el Gerente del Acueducto, él nos dice que cuentan con ese dinero de los excedentes, y dice que hay 4,000 millones de  11 también sugiero que ese tema de los excedentes no se tenga en cuenta, y si quien va a operar el negocio en la ciudad es la empresa de acueducto, de todos modos habría que definir qué rentabilidad dejan, que sea una rentabilidad que permita bajar tarifas, pero que con esa rentabilidad también puedan hacer inversión tecnológica frente al negocio.  Para finalizar, quiero presentar el tema de los puntos críticos de aseo en Bogotá, me quedan dos: Este es el mapa que hizo la UAESP en el 2011 y aquí están los mapas críticos de la ciudad en aseo, en amarillo, vemos que realmente no es que el modelo haya sido una maravilla, mire cómo está la ciudad; y adicional a esto también hay una cantidad de áreas rurales, que no tienen servicio, son ocho localidades en Bogotá que están sin servicio; aquí a la derecha dice que ese servicio lo está prestando el Distrito a través de las Alcaldías Locales, que es un 34% y que hay 117 puntos críticos en la ciudad.  Dejaría por ahora ahí, me preocupa el tema de los recicladores que están asociados, más o menos un 25%, ese es el cálculo que hemos hecho; habría que trabajar fuertemente para que ellos se puedan asociar y obviamente cuando llegue el momento puedan entrar en todo el proceso.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Vamos a darle la palabra al otro citante a este debate, el Senador Eugenio Prieto. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Creo que el Senador Baena enfocó muy bien todo el tema de las propuestas para superar rápidamente esta situación. Y me parece muy importante, Sr. Alcalde, este debate, lastimosamente el tiempo hoy no nos va a permitir profundizar tanto como quisiéramos, y por ello creo que lo que vamos a hacer es introducir el debate, que sin duda alguna tiene mucho que ver con los temas que nosotros estamos tratando acá en esta Comisión Sexta del Senado de la República.  Voy a centrar el debate en un tema que es muy importante, Sr. Alcalde y Sra. Delegada de la CRA. Las posiciones de la Corte Constitucional que sin duda alguna nosotros no podemos desconocer; y el problema que hoy vive Bogotá, no es solamente el problema de Bogotá, y tenemos que darle la dimensión que tiene a esto, porque no es única y exclusivamente el tema de Bogotá, es un tema del país.  La pertinencia del debate, de acuerdo con el Auto 275 de la Corte Constitucional y la Ley 1450 del Plan Nacional de Desarrollo, se centra en estos tres temas que se deben poner al día en este Congreso de la República, en el Gobierno Nacional y en el país: El examen de la prestación del servicio de aseo y he venido hablando del examen de los servicios públicos, y de cómo se están prestando esos servicios públicos en Colombia, y por eso no queremos hoy sacar este tema de ese contexto de los servicios públicos, pero fundamentalmente hoy nos vamos a referir al tema del aseo; la relación del servicio con la protección del medio ambiente y obviamente la dignificación de la actividad del reciclaje y de los recicladores, que es un tema que no podemos desconocer y que fundamentalmente tiene que reenfocarse en este debate; el  12 hoy denominada Constitución Ecológica y no se puede mirar en el mismo contexto de la competencia en el servicio del aseo; ese es uno de los primeros temas y reflexiones que nosotros tenemos que hablar, y eso es lo que claramente ha expresado la Corte, de ahí que el Auto 275, se expida precisamente porque la Corte hace ese alto en el camino, y ustedes tienen que mirar a los recicladores de otra forma y tenerlos dentro de la actividad del servicio de aseo como reciclaje.  Se trata de un asunto asociado a la prestación de un servicio público domiciliario y esencial, y este tema va a ser muy importante para lo que queremos decir, aquí no estamos hablando simplemente de un negocio ni de un negocio particular, así lo operen unos particulares, unos privados; es un servicio público esencial de los contemplados en la Constitución y en la teoría del servicio público constitucional, y por ello el Estado debe garantizar la prestación eficiente de ese servicio público y a eso no le puede eludir ni evadir la responsabilidad que tiene el Estado; es imperativo que se adopten decisiones de diferente orden sobre el servicio, inclusive modificaciones legislativas, nosotros tenemos una responsabilidad.  Nosotros estamos diciendo, y aquí quiero hacer un reconocimiento a la Corte Constitucional, que en temas tan sensibles como el mínimo vital y el reciclaje nos hacen un llamado de atención al Congreso de la República, al Gobierno Nacional y al regulador, porque no hemos hecho lo suficiente en estos temas, y en eso quiero ser claro, yo se lo expresé en Medellín y lo expresé en el Foro que hicimos en el Concejo de la ciudad, el regulador se ha dejado coger ventaja en este tema.  Pero qué extraño que no es solamente el regulador del aseo, son los reguladores que tienen que ver con los temas de los servicios públicos en esa concesión que le entrega el Estado a unos particulares, y tenemos un problema delicado y la Corte nos ha estado dando ejemplo de lo que tendríamos que estar haciendo nosotros en este Congreso de la República; pero de lo que tendría que haber hecho hace mucho rato el regulador. porque nosotros recibimos la respuesta del regulador frente al primer cuestionario, que elabora con mucho juicio el Senador Baena; tenemos otro cuestionario, que todavía no se ha respondido, y que es de trascendental importancia para este debate porque allí hay unas preguntas fundamentalmente sobre el Auto 275, y queríamos tener claridad sobre qué piensa el regulador en ese tema, porque lo que dice el regulador aquí vuelve y nos mete al tema de la competencia; bueno, métanos al tema de la competencia, pero no se puede abstraer que este es un servicio público y un servicio público esencial, y que el Estado tiene que garantizar la prestación del servicio, y por eso lo que vamos a traer de hacer aquí en ese punto de partida, es eso, porque el aseo es un servicios público y ahí están las sentencias.  La C-043 del 98, dice: “Toda actividad organizada que tienda a satisfacer necesidades de interés general en forma regular y continua, de acuerdo con un régimen jurídico especial, bien que se realice por el Estado directa o indirectamente o por personas privadas”, como en este caso en una  13 eficiente del servicio. Y aquí hay otros: “Son aquellos que se prestan a través del sistema de redes físicas o humanas”. Traigo esta sentencia, porque es fundamental cuando nos habla de redes físicas o humanas con puntos terminales en las viviendas; porque aquí vamos a hablar, en este tema de los Servicios Públicos Domiciliarios, de un tema que no puede abstraerse tampoco a los servicios públicos; porque cuando el Estado los entrega en una concesión y se llama el tema de la reversión, para garantizar la continuidad, para garantizar la prestación del servicio, se presenta una discusión bien interesante y el país no puede dejar de dar esa discusión, no solamente en el tema de aseo, en todo lo que competa a los servicios públicos en este Estado Social de Derecho.  La Sentencia C-122, dice: “Por lo anterior, puede concluirse que el criterio más importante para la definición de la esencialidad de un servicio, es que la interrupción del mismo pueda poner en peligro la vida, la seguridad o la salud de la persona en toda o parte de la población, a lo cual se agregan una serie de criterios auxiliares que determinan actividades que pueden ser o no constitutivas de servicios públicos esenciales”. Aquí esta uno de los temas fundamentales en la prestación de un servicio público y la continuidad; no puedo esperar que a mí se me venza una concesión para ver qué voy a hacer al día siguiente de que se me venza, o a la semana siguiente o al mes siguiente o al año siguiente, porque en el tema, por ejemplo, como en este caso del aseo, las basuras se van a seguir acumulando, y yo como Estado tengo la responsabilidad de cumplir con esos asociados y de estar prestando ese servicio de aseo.  Piensen en lo que pasa con otros servicios públicos, como el de transporte o el de telecomunicaciones, ¿Qué nos va a pasar a nosotros en el 2014 cuando se venzan los contratos que tiene hoy el país con 50 millones de líneas celulares con unos operadores, si esos operadores dicen que son los dueños de las redes? Me parece que aquí hay una discusión que va más allá y por eso digo que es una discusión a nivel del país, y en este tema tenemos que volver a la teoría de los servicios públicos en el Estado Social de Derecho y a la teoría de la intervención del Estado en la economía; sin duda alguna que es fundamental y ese análisis no lo podemos dejar de hacer. Por eso si aquí no estuviéramos hablando de un servicio público, sino que estuviéramos hablando simplemente de mercado, creo que el problema ya estaría resuelto, lo tendrían que resolver allá los actores del mercado, la libre competencia; lo tendría que resolver allá tarifas o precios en este caso, si estamos hablando de mercado; tendría que resolver allá que garanticen la atención al usuario, etc.  Pero, aquí no estamos hablando única y exclusivamente de libre competencia, estamos hablando de un servicio público, y por eso en esa teoría del Estado Social de Derecho, cuando uno mira la Ley 142, esa ley no se enfoca al mercado, se enfoca a la prestación eficiente del servicio público y a la garantía que tiene el Estado en la prestación eficiente de ese servicio público, y obviamente la jurisprudencia. Volvemos al artículo 365: “Los servicios públicos son inherentes a la finalidad social del Estado y el Estado debe asegurar su prestación eficiente a todos los  14 que garantizar su prestación con eficiencia, con calidad, garantizar la cobertura y la continuidad; ese concepto es el más importante hoy acá, la continuidad, y esa continuidad, hace referencia a la forma como lo puede prestar el Estado, directa o indirectamente o a través de unos particulares, como en este caso de las concesiones.  Miremos las características de esa concesión: Esas concesiones son temporales, por cuenta y riesgo del operador, pero implican una reversión y en ese concepto de la reversión, ya hay jurisprudencia muy clara de la Corte, se ha pronunciado permanentemente el Consejo de Estado y está en las normas. Lo que se revierte, son todos los activos afectos a la prestación del servicio público, si yo el 18 de diciembre termino un contrato de concesión hasta el 18 de diciembre, ¿cuáles eran los activos que me estaban garantizando a mí la prestación del servicio público? Y al otro día, si el Estado lo tiene que hacer de forma directa, esos activos tienen que estar operando en nombre del Estado para garantizarle la prestación eficiente y con calidad de ese servicio público a los ciudadanos en el territorio, y de allí no nos podemos bajar en Colombia, ese es uno de los grandes avances y de los grandes logros de la Constitución de 1991, es uno de los grandes avances del Estado Social de Derecho.  Lo que pasa es que a veces nos quieren dejar en ese híbrido en el cual a veces nos sentimos, de si somos Estado de Derecho o si somos Estado Social; pues si somos Estado Social de Derecho aquí hemos venido dando las garantías para que ese mercado funcione con eficiencia en competencia leal, para que funcione con precios y para que garantice la prestación de esos servicios, pero desde el Estado Social, independiente de quien opere ese mercado, es el Estado el que tiene que garantizar, vía tarifas, la calidad, la eficiencia, la cobertura en la prestación del servicio, y esa teoría está ya avanzando desde hace mucho rato; y perdóneme que se lo diga yo hoy a la CRA, la CRA se ha quedado corta porque gran parte del problema que tenemos hoy en Bogotá y que vamos a tener en el resto del país es que el regulador no ha cumplido con la función que le compete, para poder entregarle al país las competencias en regulación que requiere para que este servicio lo esté garantizando el Estado en su prestación eficiente, eficaz, con calidad en la cobertura que requieren los ciudadanos y las ciudadanas.  Al final todos estos problemas no revierten en un problema político, revierten en un problema para la ciudadanía, que es quien se ve directamente afectada de forma individual o en sus familias, creo entonces que aquí hay unos avances de la teoría del servicio público por parte de la Corte Constitucional, que no podemos desconocer y que tenemos que reconocer, y esos avances son claros y están en esas Sentencias que tiene la Corte Constitucional, que creo que ustedes la conocen mucho en la CRA, que las conocen mucho en Bogotá, que las conoce el resto del país, pero que lastimosamente las vamos a tener que recordar para decirle a la CRA que hace rato estamos esperando que cumpla con su función y para recordar nosotros mismos, que posiblemente también tenemos aquí unas responsabilidades como Congreso de la República, para  15 Las Sentencias T-124 y la T-291, en el caso de Bogotá y en el caso de Cali, tienen unos efectos inter comunis, es decir, a los que están en condiciones similares y aún erga omnes para todos en este país y por eso estoy hablando de que el problema no es únicamente para usted en Bogotá, este problema se nos viene a todos en las diferentes ciudades de Colombia, incluso en los pequeños municipios; y lo que ha dicho la doctrina constitucional es que hoy opera con fuerza vinculante el precedente judicial de la sentencia C-634 y C-816 del 2011, y eso no lo puede desconocer ni el regulador ni el Congreso de la República ni el Estado en el Ejecutivo.  La Corte además reclama en sus fallos acciones afirmativas del Estado frente a los sectores más vulnerables de la población, refiriendo precisamente a los recicladores. Voy a sintetizar esta intervención muy apretada porque hay otros temas para profundizar en los problemas que estamos evidenciando: El primero, ausencia total de normas que regulen la competencia en el mercado de aseo, es que no estamos diciendo que no pueda haber competencia; claro, pero en un mercado que debe ser regulado, porque estamos hablando de los Servicios Públicos Domiciliarios, energía, aseo, gas y obviamente agua; tienen que estar tendiendo incluso a la regulación total del Estado, diferente a otros servicios, y por ello allí la atención del regulador debe ser mayor y más importante que en cualquiera de los otros servicios públicos que hay en el país.  Ausencia de reglas claras que hagan efectivo el principio de la reversión de activos asociados a los servicios públicos. No podemos seguir evadiendo esa reversión, aquí hay que garantizar que el Estado cuando se vence un contrato de concesión, tiene la reversión de los activos, independiente de si lo prorroga, de si lo modifica o de si hace otro contrato, de si él asume la prestación directa de ese servicio público, porque el Estado sigue siendo el responsable y en ese caso, las medidas efectivas que protejan a los usuarios del servicio, que en este caso son todos los ciudadanos y todos los habitantes de un territorio; o que impidan la injusta explotación de las personas que se dedican al reciclaje y que se les obliga a competir con sectores formales de la economía. Ese es uno de los temas más delicados y que vamos a tener que trabajar más a fondo, aquí no está diciendo la Corte que vengan y compitan en igualdad de condiciones con unas personas que tienen capital y que tienen recursos, aquí está diciendo la Corte que se separe a los recicladores, que se les garantice el derecho y la dignidad a trabajar, y obviamente garantice que se va a reciclar desde la fuente, garantice que se va a proteger y que ese reciclaje va a ser una actividad de ese mismo servicio de aseo, y que se le va a remunerar a eso recicladores y no únicamente vía tarifa, como lo decían algunos ahora.  Tenemos que buscar y ser creativos, de cómo vamos a hacer este tema, porque es uno de los sectores que se ha liberalizado con alto riesgo de complejidad, y aquí termino, si la libre competencia en el mercado no está regulada, puede traer diferentes consecuencias y esto es lo que yo le digo a la CRA. Las consecuencias no deseables son: Destrucción de valor, aquí estamos ante el riesgo inminente de destruir valor en este país de las empresas que han hecho un trabajo serio y ese es un tema muy delicado; desorden en el espacio público, miren lo que se nos puede venir acá, no sólo  16 regulación no adecuada, como está sucediendo; porque lo tengo que decir, me puse a buscar y todavía no encuentro claridad en la regulación por parte de la CRA; descreme de los mercados y la desatención de los sectores sociales más pobres, ese es un tema fundamental y de vulnerabilidad en el tema de la Constitución; problemas sanitarios o de salubridad; dificultad para el equilibrio de los fondos de solidaridad y redistribución de ingresos; y abuso de los proveedores de los servicios y de los intermediarios. Estos temas le pido a la CRA que los mire con total detenimiento, y lo mismo lo vamos a mirar acá, entonces hay unas tareas de la Comisión de Regulación y obviamente de este Congreso de la República.  La Comisión de Regulación, a mí manera de ver, debe orientar la regulación del servicio de tal manera que la actividad de aprovechamiento quede claramente determinada y remunerada, incluyendo claramente el tema de los recicladores; en segundo lugar, debe generar condiciones que permitan vincular en el aprovechamiento a las asociaciones de recicladores; en tercer lugar, debe detallar una estructura de costos que permita remunerar en forma adecuada la labor de los recicladores, y esto no es para el 2014 ni para el 2015, la remuneración del reciclaje debe ser suficiente para garantizar ingresos dignos y la seguridad social de los recicladores; debe establecer un régimen tarifario como está en la Constitución, solidario, redistributivo, que permita que los nuevos costos sean asumidos especialmente por los sectores con alta capacidad de pago y por los fondos de solidaridad del Estado; deben actualizar sus planes generales integrales del manejo de residuos sólidos para adecuarlos a las orientaciones de la Corte e incluir en los planes territoriales de desarrollo, programas y acciones concretar dirigida a proteger este sector vulnerable de la población; deben tomar medidas que faciliten la labor del reciclaje y destinar puntos concretos para el acopio y almacenamiento en condiciones dignas; y deben determinar acciones afirmativas que garanticen la efectividad del derecho a la igualdad, aquí seguimos bajo la teoría de que lo más importante es el que más gana es el que más toneladas de basura lleve a la parte final, mucho cuidado con eso, que si seguimos con esa teoría, adiós reciclaje, al contrario, ojalá que el que más gane sea el que menos toneladas de basura lleve, porque va a estar acompañado de esa actividad de reciclaje en la prestación del servicio de aseo, y hacia allá tenemos que avanzar.  Nosotros como Congreso, debemos impulsar la construcción de un Proyecto de Ley incluyente que redefina el servicio de aseo y que identifique el reciclaje como actividad económica y ambiental asociada al servicio; obviamente nosotros como Congreso, con el más profundo de los respetos, pero también con la franqueza y el carácter que nos tiene que traer acá con el control político, vigilar que ustedes como CRA efectivamente cumplan con los deberes de la regulación que le ha impuesto la Corte Constitucional y obviamente la Constitución y las Leyes; y obviamente como Congreso impulsar medidas que garanticen el cumplimiento de la Constitución Ecológica, y que en la competencia en el sector del aseo se proteja a los sectores vulnerables de la sociedad. Eso es en términos generales lo que considero, porque no nos podemos quedar dando vueltas, divagando, cuando se nos está viniendo en  17 este país, si no garantizamos la continuidad en la prestación de los servicios públicos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tal como lo habíamos definido para iniciar el debate, yo hablaré después; pues tenemos una limitación con el tiempo, pero me parece muy importante este debate, donde la Corte ha ordenado, en mi juicio, ponerle alma al Estado, y creo que eso es muy importante y por supuesto, lo vamos a plantear después; y también lo que me parece, la posición de la CRA de defender el viejo espíritu constitucional, no es el espíritu constitucional de un Estado. Senador Pedraza, tiene la palabra para una moción de orden. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Por la importancia y la oportunidad de este debate, todos quisiéramos participar activamente, no obstante, dejar señalados algunos puntos de vista y clarificados frente a lo que está ocurriendo en el interés de la marcha de nuestra ciudad, pero le pediría, Sr. Presidente, que estrechemos en la medida en que estamos convocados a las diez de la mañana, es decir, que nos va a tocar escuchar al alcalde y si es necesario, que en la siguiente sesión mantengamos de preferencia en el Orden del Día este tema, lo hagamos, repito, dada la importancia y la oportunidad y la pertinencia del tema que nos convoca hoy y que no es del interés únicamente de la ciudad, sino de todos los colombianos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Esa fue la decisión que anunciamos, que el debate va hasta la intervención del alcalde, se suspende para nueva fecha, esperamos que sea el próximo martes, queda de primero, se suspenden todos los demás debates y escucharemos luego al Gerente de Acueducto, la CRA y los demás funcionarios invitados, y por supuesto damos continuidad al debate. Esa fue la decisión que tomamos cuando iniciamos el debate y sugerencia, por supuesto, recogida. Tiene la palabra, Sr. Alcalde de Bogotá Gustavo Petro.  Alcalde Mayor de Bogotá-Dr. Gustavo Petro Urrego: Se ha renovado el Congreso, con progresistas, es el signo de los tiempos y del siglo, y a propósito, aquí no es que nos hayamos inventado algo, como la matriz de opinión que se quiere construir alrededor del Alcalde, o que hayamos improvisado algo, esto es una situación que ya la Humanidad y la Constitución de Colombia reconoce precisamente porque es una constitución ecológica.  Los modelos de aseo en general de Colombia, pero parto por hablar de Bogotá, son anacrónicos, consisten en considerar el residuo, una basura y botarlo en un relleno con graves afectaciones ecológicas que ya a la ciudad de Bogotá le cuestan desde la semana pasada 267,000 millones de pesos de su presupuesto dado que el liquidador de la EDIS se convirtió en el propietario privado del relleno sanitario, a través de Prosantana; provocó una catástrofe, afectó a 70,000 familias pobres y el Consejo de Estado, después de ese periodo, decidió aceptar la demanda y condenar al Distrito por 267,000 millones de pesos, uno de los costos de un modelo de aseo anacrónico y antiecológico.  La Constitución no reconoce eso, la Constitución es una constitución ecológica y por eso habla incluso de la prestación directa del servicio, lo establece en uno  18 las basuras se convierten en finalidad esencial del servicio público. Ahora, cuando yo llego a la Alcaldía nos encontramos ante dos hechos que son protuberantes: Uno, el programa de gobierno por el cual el pueblo bogotano votó mayoritariamente, el voto programático al cual se le debe rendir respeto por parte de los funcionario tanto distritales como nacionales; en ese programa expresamos, y defendimos y así votó la ciudadanía bogotana, el programa “Bogotá Basura Cero”, que quiero que ustedes lo comprendan bien, que no es un invento bogotano, es la tendencia fundamental del manejo del aseo en el mundo en tiempos del cambio climático y ante el peligro de la extinción de la vida en el planeta. “Bogotá Basura Cero” significa que residuos progresivamente y estos se reciclan, es decir, lograr el aprovechamiento en el tiempo del 100% de los residuos que arroja la ciudad; ya se ha logrado en varios países del mundo, es progresivo, fue votado por la ciudadanía; esta Alcaldía se debe precisamente por el voto programático y así se la jugará, porque el voto programático es una fuerza constitucional a que el esquema de aseo de la ciudad se construya sobre la base progresiva del reciclaje.  Segundo hecho protuberante, en los mismos meses de la campaña electoral, contra mi voluntad, que lo dijimos públicamente, la anterior administración decidió adelantar un proceso licitatorio, el 001 del 2011, para entregar mediante concurso licitatorio y en concesión las áreas de servicio exclusivo que le habían sido autorizadas y sobre lo cual el modelo de aseo de la ciudad se ha construido, Bogotá nunca ha tenido libre competencia. Primero porque tuvo un operador público y luego porque transitó hacia áreas de uso exclusivo, es decir, un solo operador trabajando en un área que se le concede por virtud de la ley, por virtud y querencia del Estado, concederle, que no es regalarle, no permite adquirir derechos a perpetuidad, es una concesión del Estado, porque igual que el espectro electromagnético, igual que el agua, el residuo no es un bien privado, es un bien público, así ciertas mentes anacrónicas piensen que el residuo no es un bien, sino que debe ser arrojado a un relleno sanitario, son bienes públicos y por tanto se concede por parte del Estado a un particular su usufructo, por un tiempo limitado, que no genera derechos a perpetuidad y como tal, lo han dicho los Senadores Baena y Eugenio Prieto, citantes de este debate, genera la reversión una vez se finaliza esa concesión, porque ellos no están usando nada que es de ellos, todo lo que están usando es de la ciudadanía.  Lo que nos encontramos fue la Sentencia, después de esa concesión, de ese proceso licitatorio, que se derrumbó, por virtud de la Corte Constitucional, de la Sentencia antigua, la del 2003, y del Auto T-275, al cual, y lo digo y lo subrayo públicamente, vamos a cumplir. Hemos visto con mucha preocupación que funcionarios nacionales de distintas instancias se vienen refiriendo, a través de los medios de comunicación, al tema de la libre competencia; el tema de la libre competencia va a provocar por lo menos tres efectos negativos en la ciudad de Bogotá.  El primero, es que se convierte en base jurídica para futuras demandas contra el Distrito, es decir, nos están condenando ya de antemano a futuras demandas contra el Distrito, porque estos operadores privados va a ser uso de  19 les estamos quitando un derecho que se les otorgó en virtud de esas declaraciones; obviamente, nosotros replicaremos en su momento debido, como vamos a replicar en el caso de la condena al Distrito por el desastre del relleno sanitario de Doña Juana, porque además no nos parece pertinente que se le quite la autonomía constitucional al Distrito para expresarse, autonomía que fue consagrada en el Auto T-275.  El segundo efecto negativo de una condición de libre competencia, si eso fuese así, es que, como bien lo demostraron los Señores Parlamentarios, crecería la ineficiencia del servicio en los sectores pobres de la ciudad, que ya existe y va en progreso, ineficiencia del servicio porque la misma CRA fue la que desde hace 8 años viene repitiendo, de una manera que no sé por qué cambió la tesis a última hora, dijo y afirmó que solamente las áreas de uso exclusivo eran pertinentes para Bogotá y no la libre competencia, porque era la única manera de garantizarle el servicio a los sectores pobres de la ciudad; ahora parece que se olvidó ese concepto de la CRA, y esa es una consecuencia gravísima que la Corte Constitucional prohíbe, que el servicio público sea para unos y no para otros, y que para los que no es el servicio público sean precisamente los de menos recursos en la sociedad.  Tercero, ese tipo de interpretaciones públicas que se dan de manera informal, están diciendo es que incumpla la Sentencia del 2003 y el Auto T-275 del 2011, es decir, que le incumpla a la Corte Constitucional, y el Alcalde de Bogotá no está dispuesto a incumplirle a la Corte Constitucional y quiero que ante esta Comisión del Congreso de la República quede clara esa posición del Alcalde Mayor de la ciudad, no vamos a incumplir la Sentencia.  Me voy a referir al Auto T-275, que dice lo siguiente: primero, declarar el incumplimiento por parte de la UAESP, que es la entidad del Distrito en aseo, por las órdenes conferidas T-724 del 2003, es decir, nosotros, el Distrito, viene incumpliendo durante los últimos años la Sentencia proferida en el año 2003 de la Corte Constitucional repetitivamente, que dijo en su momento, dado que no pudo a través de la tutela derribar la licitación del año 2002, dijo que a pesar de que ya no se puede cambiar las consecuencias de la licitación del año 2002, por la cual los actuales operadores privados están en la ciudad de Bogotá, se declara insubsistente, nula, las decisiones de los Tribunales inferiores que habían negado la tutela de los recicladores y se decide hacia adelante que los recicladores son una población vulnerable que goza de especial atención constitucional. Y cuando vino de nuevo la otra licitación el año pasado, la Corte actuó porque la intentaron engañar diciendo que a los recicladores sólo se les daban unos uniformes, unas cositas, unas acciones; dijo no, se derrumba la licitación, se declaran nulos los Actos Administrativos, no los de la CRA, los del Distrito, y se ordena a la Alcaldía Mayor que defina un esquema de metas a cumplir en el corto plazo con destino a la formalización y regularización de la población de recicladores, que contenga acciones concretas y nos da plazo hasta el 31 de marzo del 2012, un plan de acción. Lo que hicimos, fue que lo presentamos, y la Corte Constitucional, lo aceptó en junio de este año, es decir, el plan de acción elaborado por el Distrito para incluir la población recicladora en el modelo de aseo en condiciones de  20 exhortó también a la Comisión de Regulación de Agua Potable a presentar, para que revise y defina parámetros generales para la prestación de los servicios de la separación, reciclaje, tratamiento y aprovechamiento de los residuos sólidos en los términos establecidos en el numeral 115 de esta providencia. Le dio el mismo plazo que al Distrito pero la CRA no cumplió, pidió un plazo y el plazo es hasta octubre del 2013, que le fue concedido. Sin ese cambio de la fórmula tarifaria es difícil hacer una licitación, incluso en áreas de uso exclusivo, que permitan la real vinculación de la población recicladora en condiciones de igualdad material; no nos cumplió, postergó hasta el año entrante, sin embargo, nosotros vamos a actuar con la actual fórmula; y voy a explicarlo con detalle porque ese es el plan de acción: Igual que un operador privado recoge, transporta, deposita en el relleno y allá le pesan y por tonelada le pagan de la tarifa de todos los usuarios, igual nosotros vamos a permitir que reciclador que recoge, transporta y deposita pero en una bodega, se le pague el mismo valor por toneladas; eso es incluir a la población recicladora en condiciones de igualdad material.  Producirá a la población recicladora, un alza de su nivel de vida, una transformación de sus métodos de recolección, que incluyen hoy el caballo y fundamentalmente la fuerza femenina de tracción nocturna; lograr incluirlas significa reemplazar la tracción animal, el caballo, y la tracción femenina y masculina humana en las horas de la noche por fuerza mecánica; es una modernización del proceso de reciclaje que de acuerdo a nuestro plan de acción y a nuestro programa de gobierno, debe volverse el fundamental en la ciudad de Bogotá por cuenta del programa de “Bogotá Basura Cero”, y lo vamos a hacer desde el 18 de diciembre.  El Auto ordena, y quiero que este párrafo ustedes lo tengan muy en cuenta, porque van a intentar incluso afectar la Alcaldía por las decisiones que estamos tomando, ya se han hecho anuncios al respecto; en el párrafo séptimo del Auto T-275 de la Corte Constitucional: “Ordenar-no está usando una palabra como “exhortar”, a la CRA la exhortó, no cumplió, por eso le permitió el plazo; a nosotros, a nadie más, nos ordena y este Alcalde quiere cumplir esa orden-“Ordenar, a la Alcaldía Mayor de Bogotá, a través de la UAESP o de la entidad que haga sus veces, que normalice en el menor tiempo posible la prestación del servicio público de aseo en sus componentes de recolección, transporte al sitio de disposición final, barrido, limpieza de vías, corte de césped y poda de árboles, a través del esquema que estime pertinente”, es decir, no le dijo “la Superintendencia tómese la facultad de decirle a Bogotá cuál es el esquema, no le dijo al Presidente de la República, ni al Concejo de la ciudad, ni a la Presidenta de la Comisión Reguladora.  La Corte Constitucional-y a menos que me demuestren que no estamos en un Estado Social de Derecho-, es la máxima instancia-, y me ordena como Alcalde escoger el esquema que estime pertinente como modelo de aseo, para que “atendiendo para el efecto las metas que sean fijadas por el Distrito para entrar a operar en el corto plazo en favor de la población de recicladores de la ciudad”; corto plazo, es decir, al Alcalde se le ordena escoger el modelo que estime pertinente en el modelo de aseo, para incluir a la población recicladora  21 las declaraciones de la Directora de la CRA y otros? Yo no lo voy a incumplir y obviamente cumplir este Auto tiene unos efectos.  Los efectos que tiene el cumplimiento de este Auto son, como bien lo dijo el Senador Baena, estamos ante un modelo, el actual, de aseo que está capturando, no ganancias normales, sino rentas del usuario; el cálculo que nosotros hicimos es que el 44% del ingreso se vuelve ganancia neta, son 26,000 millones de pesos mensuales que pagan los usuarios; genera aproximadamente 12,000 millones de pesos de utilidades netas al mes, es decir, una cifra aproximada de 144,000 millones de pesos de utilidades para cuatro operadoras, que están operando en la ciudad de Bogotá por virtud del Estado, no por virtud de ellas mismas, por virtud de una concesión que la Corte Constitucional después dijo que goza de un orden de inconstitucionalidad, hecha en el 2002 y después por las prórrogas y las urgencias que el Distrito tuvo que convocar por la situación de emergencia derivada de la caída de la última licitación, por el intento de engañar a la Corte. Son 144,000 millones de pesos de utilidades anuales que salen del bolsillo de toda la ciudadanía y que tienen poder, que generan una serie de intereses creados, legítimos, diría yo, porque no lo están haciendo ilegítimamente, porque el Estado se los permitió; pero que con la Sentencia de la Corte Constitucional tiene que ser revisado y reformulado.  Ese tipo de interés creado a través de sus amistades hace que se manipule la opinión pública; esto que aquí se ha mostrado tan simple, porque es la ley, “toda concesión implica una reversión”, en la opinión pública bogotana se ha vuelto como que yo soy Chávez, que soy un dictador, que no cumplo la ley y que al decir que tienen que revertir los camiones de los operadores el 18 de diciembre, entonces dicen que estoy expropiando; ¿no es la ley colombiana la que ordena eso?, ¿no lo hemos hecho en las concesiones petroleras? ¿Acaso ECOPETROL no se conformó a partir de la reversión de la concesión de mares? El que a muchos funcionarios públicos les asuste la palabra “reversión”, porque tienen una tendencia a arrodillarse ante el interés particular, no significa que no esté contemplado en la ley.  Hubiera querido de la Superintendencia y de la Comisión Reguladora la ayuda para que el 18 de diciembre reviertan los bienes que pagó la ciudadanía al Estado, porque los pagó ya la ciudadanía, no son de ellos. Ahora, para cumplir el principio constitucional del servicio, aquí habría que hacer un paréntesis: ¿Cómo es que bajo la misma normatividad de la urgencia manifiesta, la UAESP hace un contrato con la Empresa de Acueducto, que es la misma situación jurídica por la cual la UAESP en meses pasados hizo un contrato con LIME o cualquiera de las otras cuatro, la misma, la urgencia manifiesta, pero cuando se hizo el contrato con los operadores privados nadie habló, todo fue normal, un contrato a dedo, contratación directa por urgencia manifiesta, no es que haya sido ilegal, lo permite la declaratoria de emergencia, pero cómo es que ahí no escuchamos nada ni de los mejores periodistas de Colombia, ni de la ciudadanía, ni del Estado a nivel nacional, y cuando con el mismo argumento, exactamente el mismo usamos la urgencia manifiesta, la UAESP ya no contrata con LIME, contrata con la Empresa de Acueducto, estalla el escándalo? Se nos  22 dice que Bogotá está en libre competencia, entonces ¿antes no estaba? O sea, si se contrata a dedo con LIME, no estamos en libre competencia, pero si se contrata por las mismas razones con el Acueducto, ahí sí, ¿para que el Acueducto no pueda operar en la ciudad? ¿Cómo es que cambia el concepto jurídico del Estado? O sea, ¿es uno cuando se trata de un operador privado poderoso, que se está ganando parte de los 144,000 millones de pesos de los usuarios de la ciudadanía, y es otro cuando se trata de una empresa pública? Entonces ahora sí estamos en libre competencia, a pesar de que la CRA había anunciado que por razones de la pobreza en Bogotá no se podía permitir la libre competencia, pasándose por la faja la Sentencia.  El Gerente de Empresas Públicas de Medellín ha dicho claramente: “la libre competencia no permite resolver la orden que ha dado la Corte Constitucional para incluir a la población recicladora”, porque se trata de camiones que llevan, como les pagan por el peso, lo que más puedan llevar de basura, ahí sí a un relleno, para pesar más, porque entre más pese más le pagan, ¿Y lo recicable?, ¿Y lo que no debería meterse en ese camión, sino que puede ser aprovechable porque es una riqueza, y que podría ser la fuente de ingreso de una humilde familia recicladora?, ¿Qué pasa con ellos? ¿Qué pasa con la Sentencia de la Corte? ¿Qué pasa con el Auto de la Corte? Creo que estamos ante una situación en donde el interés particular o rige, o rige el interés general, y aunque pueden convivir ambos, por eso nosotros hemos dejado abierta la opción de las áreas de uso exclusivo, que también nos las quieren cerrar; ahora todo se convirtió en que o es libre competencia o nada, como si Bogotá no hubiera construido su modelo de aseo sobre la base, no de la libre competencia, sino las áreas de uso exclusivo o de empresa pública antaño.  Cuando nosotros decimos que vamos a tener zonas que permiten métodos concursales, licitatorios para que operadores privados puedan estar ahí, tampoco, ¿cómo es eso? Entonces en contravía de la Sentencia van a permitir un estado de modelo de aseo que perpetúa un supuesto derecho que nunca ganaron cuatro operadoras, porque se les concedió por el Estado y porque finalizó la concesión y porque tiene que revertir, entonces ¿transformamos la concesión en derecho perpetuo? Si la tesis jurídica de la Nación es transformar la concesión en derecho perpetuo, creo que todo lo que hemos hecho en carreteras, en telecomunicaciones, en espectro electromagnético, en agua potable, en el aeropuerto, en transporte, se convierte en la más clara y absurda cesión del bien público al interés particular, y creo que esa puesta jurídica de ese tema no puede prosperar en la Nación. Concesión es concesión, termina, punto; urgencia manifiesta es urgencia manifiesta, es transitoria, se genera hasta que se acaban las condiciones que dieron origen a la emergencia, que no han la Corte Constitucional, de acuerdo al Estado Social de Derecho, son órdenes que deben ser cumplidas por cualquier funcionario público y punto, ese es nuestro Estado Social de Derecho. Si no nos atenemos a estas reglas básicas, ustedes lo que van a ver en unos meses es cómo decapitan a un Alcalde por defender estos principios, cómo se impone un interés particular, cómo-como ya lo anuncian los operadores, a pesar de que esa es una concesión-se abalanzan sobre las calles, se toman  23 como derecho perpetuo lo que le fue concedido por el Estado, no respetan la norma, no respetan la Sentencia.  Exhorto muy personalmente a la Comisión Reguladora a que nos ayude a que la reversión sea un hecho; a que nos ayude a construir-así lo exhortó la Corte Constitucional-el modelo de aseo que el Alcalde escoja, para incluir a la población recicladora en condiciones de igualdad material; a que no se le pongan obstáculos a decisiones que gozan de la autonomía constitucional y que pertenecen a un ente territorial, que en este caso se llama Distrito Capital, pero que podría ser cualquier ente territorial del país; a que observemos esto con tranquilidad; a que no cedamos al interés particular, que puede ser legítimo, pero no puede ser supremo sobre el interés general. Ya el Ministro de Vivienda, con mucha gallardía, se declaró impedido en este tema por su amistad con propietarios de las empresas operadoras de la ciudad, lo dijo expresamente, y el Presidente de la República en Decreto le pidió u ordenó al Ministro del Medio Ambiente asumir las funciones de Ministro de Vivienda, Ad hoc para todo los temas que tienen que ver con esas empresas que son las actuales operadoras privadas en la ciudad de Bogotá; creo que esa postura que indica que aquí hay un conflicto de interés, aquí hay una situación en la cual se puede arrodillar el interés público al interés particular, no debe subsistir; y con mucha gallardía se hicieron a un lado y el Presidente lo aceptó y hoy hay un Ministro que regiría desde el Gobierno Nacional las posturas sobre este tema, posturas que no pueden estar por encima de las posturas del Alcalde, como lo ordena la Sentencia de la Corte; me parece que esa actitud de respeto al espacio, a la decisión pública, a la independencia de lo público del interés particular, debe ser imitada, debe ser un ejemplo, nosotros la aplaudimos, pero le pedimos a las demás instancias del Estado que respeten nuestras decisiones, que también se hacen en función de separar el interés público del interés particular, y hacer primar la orden que nos dio la Corte Constitucional.  Indudablemente si se prosigue por razones de tiempo, yo estaré atento a continuar este debate en el Congreso de la República.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador Baena tiene la palabra y le informo que se acaba de abrir el registro en la Plenaria. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
							<p> Es eso, Presidente; le voy a solicitar algo, que para la próxima sesión, el martes también citemos al Ministro de Ambiente, porque el Ministro de Ambiente es el que va a estar pendiente de todo el tema de la CRA. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Una adición.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Una adición, Senador. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Con una adición, suplicarle al Sr. Alcalde que vuelva el próximo martes, es decir, Alcalde, el tema es bastante incluyente, repito, esto además es tan importante que lo que aquí ocurra le sirve como parámetro a todo el país. Quiero implorar que usted esté, porque  24 Con la presencia del Procurador General de la Nación y la Contralora General de la República.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Vamos a someter a consideración proposiciones presentadas, Sra. Secretaria.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Cítese a la Sra. Ministra de Cultura, Dra. Mariana Garcés Córdoba, para que en fecha y hora que determine la Mesa Directiva de la Comisión Vdel Senado de la República, informe a esta Célula Legislativa, según cuestionario adjunto, sobre la situación financiera del Ministerio, las acciones adelantadas al frente de esta Cartera y el cumplimiento de las metas que en materia de cultura están señaladas en el Plan Nacional de Desarrollo. Presentada por el Senador Jorge Hernando Pedraza.  Tengo la citación a la Sra. Ministra de Transporte, al Presidente de la ANI y a la Directora de FONADE, para que resuelvan un cuestionario referido a la estructuración de las obras que se entregaron en concesión en los próximos años. Invítese a la Contraloría y a la Procuraduría a este debate. Presentada por el Senador Plinio Olano, Sr. Presidente.  La proposición de la semana pasada: Para efectos de conocer la problemática que afecta a los habitantes de la zona de influencia de la vía Bogotá-Villavicencio, así como el grave rezago en materia vial, portuaria, aeroportuaria y férrea que aqueja a los Departamentos de la Región de los Llanos; cítese a debate de control político a la Señora Ministra de Transporte, Dra. Cecilia Álvarez; al Director Nacional de INVÍAS; al Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura; y al Director del Fondo de Adaptación; el cual se realizará en la ciudad de Villavicencio, previo recorrido y visita a la vía en mención; en la fecha que determine la Mesa Directiva de la Comisión, con transmisión en directo por el Canal Institucional. Presentada por unanimidad por todos los Senadores, Sr. Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Se someten a discusión las proposiciones leídas, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-11-14T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Han sido aprobadas, Sr. Presidente.  Agotado el orden del día y siendo las diez y cuarenta y cuatro minutos de la mañana, el Presidente levanta la sesión y convoca para el próximo martes a las nueve de la mañana, para darle continuidad a este debate.  EUGENIO PRIETO SOTO  JORGE ELIECER GUEVARA   Presidente  25 SANDRA OVALLE GARCÍA  </p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
