<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-suarez-mira" id="h-s-olga-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-edgar-espindola-nino" id="h-s-edgar-espindola-nino" showAs="H. S. Édgar Espíndola Niño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosembaum" id="h-s-john-sudarsky-rosembaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosembaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-jhon-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. Jhon Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luís Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado" id="h-s-cesar-tulio-delgado" showAs="H. S. César Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-maritza-martinez-aristizabal" id="h-s-maritza-martinez-aristizabal" showAs="H. S. Maritza Martínez Aristizábal"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torradogarcia" id="h-s-efrain-torradogarcia" showAs="H. S. Efraín TorradoGarcía"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" id="h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" showAs="H. S. César Tulio Delgado Blandón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-olga-lucia-suarez-mira" id="h-s-olga-lucia-suarez-mira" showAs="H. S. Olga Lucía Suárez Mira"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-nerthink-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Nerthink Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="https://comision6senado.files.wordpress.com/2013/03/acta-07-12-agosto-28-de-2012.pdf"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA No. 07 / 2012</heading>
						<speech by="" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>En la ciudad de Bogotá D. C., el día veintiocho (28) de Agosto de 2012, siendo las diez y cuarenta y nueve minutos de la mañana (10:49 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, se reunieron en el recinto de la Comisión, con el fin desarrollar el siguiente:  
</p>
						</speech>
						<narrative>
							<from>OTROS</from>
							<p>ÍA I Citación al Señor Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, Dr. Diego Molano Vega; al Señor Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, Dr. Carlos Andrés Rebellón Villán; al Señor Director de la Agencia Nacional del Espectro, Dr. Oscar Giovanny León Suárez; y a la Señora Directora y demás integrantes de la Autoridad Nacional de Televisión, Doctores Sandra Urrutia; Alexandra Falla; y Alfredo Sabbagh, en cumplimiento de la Proposición No. 04/12.  Invitación al Señor Procurador General de la Nación, Dr. Alejandro Ordoñez Maldonado; a la Señora Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli Rico. PROPOSICIÓN No. 04/12  Al cumplirse dos años del Gobierno del Señor Presidente Juan Manuel Santos, y conforme al Artículo 200 y 208 de la Constitución Política, proponemos citar a todos los Ministros, Directores de Autoridades o Instituciones Administrativas y Organismos de Vigilancia y Control relacionados con los temas objeto de la Comisión VI, para que rindan cuentas ante esta Célula Legislativa, de la gestión realizada hasta el momento, en el marco del Plan Nacional de Desarrollo 2010-2014.  Para tal fin, solicitamos la utilización de indicadores que evidencien las metas propuestas y los logros alcanzados a la fecha, las estrategias que utilizarán para alcanzar los propósitos y objetivos trazados en los próximos dos años, así como la Presentada a consideración de la Comisión por los Honorables Senadores integrantes, y aprobada por unanimidad en la sesión del 25 de Julio de 2012.  I </p>
						</narrative>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Solicita a la Secretaria llamar a lista.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Baena López Carlos Alberto, Delgado Blandón César Tulio, Ferro Solanilla Carlos Roberto, Olano Becerra Plinio, Prieto Soto Eugenio y Sudarsky Rosenbaum John.  Acto seguido manifiesta que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de seis Senadores para iniciar la sesión formal. Asistieron durante el transcurso de la Sesión los siguientes Honorables Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Duque García Luís Fernando, Guevara Jorge Eliécer, López Maya Alexander, Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando y Torrado García Efraín.  Con la siguiente excusa deja de asistir la Honorable Senadora Suárez Mira Olga Lucia:  Bogotá, D.C, 27 de agosto de 2012. Doctor Eugenio Prieto Soto, Presidente Comisión Sexta, Senado de la República, ciudad. Cordial saludo: Por medio de la presente, solicito a la Mesa Directiva autorización para asistir a la entrega del proyecto de Vivienda “Villa de los Ángeles”, que realizará el Señor Presidente Juan Manuel Santos Calderón, el día 28 de agosto de 2012, en el municipio de Bello (Antioquia). Gracias por su amable atención. Olga Lucía Suárez Mira, Senadora.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Verifiquemos, quiénes de los citados están presentes.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Presidente le informo que  a los siguientes funcionarios citados e invitados: Al Ministro de las Tecnologías de la Información, Dr. Diego Molano Vega:  al Sr. Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, al Dr. Carlos Andrés Rebellón; al Director de la Agencia Nacional del Espectro, Dr. Oscar Giovanny León; a los integrantes de la Autoridad Nacional de Televisión, la Dra. Alexandra Falla y al Dr. Alfredo Sabbagh se encuentran presentes. La Contralora General de la República, Dra. Sandra Morelli, delegó al Dr. León Balmore Aguinaga Borja, Director de Vigilancia Fiscal de Contraloría Delegada para Infraestructura Física y Telecomunicaciones.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Nosotros propusimos, Sr. Ministro, esta rendición de cuentas en aras de presentarle a la opinión pública un análisis detallado de cómo va avanzando el Gobierno del Sr. Presidente Juan Manuel Santos en las diferentes áreas, fundamentalmente en esta comisión en las que tienen que ver con nosotros, y por ello queremos hacer esa evaluación del Plan Nacional de Desarrollo acorde con los indicadores que allí se establecieron, unos indicadores que tienen que ver con la parte programática, con la parte estratégica y obviamente con la gestión; tres áreas específicas determinamos en ese tema: Una es cuál es el nivel de cumplimiento, de acuerdo con los indicadores establecidos; una segunda es de acuerdo con ese nivel de avance cómo se ajustarán esos indicadores o cómo se hará el replanteamiento o cómo se piensa llevar la gestión para los próximos dos años, en aras de alcanzar los indicadores establecidos o las metas establecidas; y una tercera es cuál es el presupuesto para el año 2013, de acuerdo con las expectativas que se tienen en esa gestión. Tiene, Sr. Ministro, el uso de la palabra.  Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones-Dr. Diego Molano Vega: Recordemos que el plan de tecnologías de la información y las comunicaciones del gobierno del Presidente Juan Manuel Santos se llama “Vive Digital”: Fue un plan que elaboramos en los primeros 100 días de gobierno y que fue presentado al país en octubre del año 2010, y lo primero fue la forma en que lo hicimos: Fue un plan en el que mucha gente participó, en el que hubo una amplia participación también del Congreso de la República con sus ideas; creamos una red social en la que más de 5,000 personas se inscribieron y esta forma de hacerlo colaborativamente fue muy importante porque encontramos a mucha gente que nos dio mucha realimentación: Muchos de los proyectos que se plasmaron en este plan vinieron justamente del aporte de esa cantidad de personas que participaron en esta red social.  En octubre presentamos al país “Vive Digital” o le pusimos ese nombre porque queremos que con este plan los colombianos tengamos todos una vida más productiva gracias a estas tecnologías digitales y nuestro gran objetivo es impulsar la masificación del uso de la Internet y enfatizamos la palabra “uso” porque de nada nos sirve llevar Internet si la gente no lo usa, y nuestros grandes impulsores del plan pues son tres: Lo primero es que Internet es una herramienta maravillosa para reducir la pobreza y por eso tenemos que masificar Internet, y ustedes recordarán que hace dos años, cuando le tomamos la foto a la realidad tecnológica del país habíamos avanzado muy bien en materia de celular, pero en materia de Internet estábamos muy atrás, sobre todo en penetraciones en estratos bajos, por lo tanto nuestra primera prioridad es llevar Internet a estratos bajos; la segunda prioridad, llevar Internet a las pequeñas y medianas empresas. Y cuando examinamos en ese que estábamos muy abajo y muchas personas, hogares y compañías no tenían Internet, y la principal razón es la falta de aplicaciones.  Las grandes barreras que encontramos en ese momento para masificar Internet es: La primera barrera es la falta de aplicaciones en el país, que aún siguen siendo para los ricos del mundo, carniceros, ferreteros, para las pequeñas PYMES no existen o inclusive también pues nos falta aplicaciones para los estratos bajos. La segunda gran barrera que teníamos en ese momento es que los precios de Internet y de los computadores eran muy altos para la realidad económica del país, para la realidad del poder adquisitivo de los colombianos.  La tercera barrera que teníamos es que el gasto público en materia de tecnologías de la información y las comunicaciones era muy bajo el gasto público, de hecho Colombia está en el ranking de los países más bajos en gasto público en materia de tecnologías de la información y las comunicaciones. Y la cuarta barrera que teníamos es que cubrir este país que es del tamaño de Francia, España y Portugal juntos, con más de 1,150 municipios, también una población rural muy importante, con redes de telecomunicaciones es muy complicado y además no es rentable; este es un país en donde las telecomunicaciones son claramente rentables en 100 municipios, pero de ahí para adelante pues ya dejan de ser tan atractivos porque no hay suficientes economías de escala, no hay suficiente tráfico para hacer esas telecomunicaciones rentables.  Y nos pusimos varias metas en ese plan “Vive Digital” y la primera fue el número de conexiones a Internet de banda ancha: Hace dos años teníamos 2.2 millones de conexiones a Internet, y nos trazamos la meta de pasar de 2.2 a 8.8 millones de conexiones a Internet; de acuerdo con el último reporte que tenemos a 30 de junio por todos los operadores ya estamos en 5.5 millones de conexiones. Yo quiero recordarles a ustedes que cuando presentamos este plan en Cartagena todo el mundo nos criticó, dijo “8.8 nunca van a llegar”, el más optimista fue EPM de Medellín que dijo “sí, a 5.5 llegarán máximo”, y era más el optimista, pero nosotros éramos todavía más optimistas de esto y ya vamos muy bien, vamos en 5.5. El reto para llegar a 8.8 en los próximos dos años es muy grande porque cada nuevo usuario que se va incorporando, es un usuario que tiene menos ingresos, por lo tanto es todavía más difícil, aunque si seguimos este ritmo lo logramos; el esfuerzo tiene que ser todavía más grande porque ese usuario está o en un sitio más apartado o es un usuario con menores ingresos, por lo tanto tenemos que acelerar todas nuestras políticas para lograr esa masa, por eso todos los planes que estamos haciendo son críticos y no nos podemos demorar con todos los planes que estamos haciendo.  En materia de hogares encontramos que sólo un 17% de los hogares estaban conectados a Internet y ese 17% pues eran los hogares de los estratos más altos y nos trazamos la meta de pasar del 17 al 50% de los hogares conectados, y vamos en esta meta muy bien, porque a diciembre 31 íbamos en el 31.6%; esta cifra nos la podemos presentarles a ustedes cifras oficiales al 30 de junio, porque el DANE sólo nos las entrega en diciembre del año anterior, entonces muy seguramente a 30 de junio vamos muy bien en esta meta, pero esto sale de la encuesta de hogares del DANE y por lo tanto pues nosotros tenemos aproximaciones del 30 de junio, pero aquí queremos darles es datos oficiales, entonces por lo tanto esta es una respuesta del DANE a 31 de diciembre, vamos muy bien en este indicador. Y en materia de las empresas sólo el 7% de las empresas estaban conectadas a Internet y planteamos llegar al 50%: Esta es la meta más difícil de lograr, vamos en el 15% en el primer trimestre del 2012, de acuerdo con nuestras mediciones; es la meta más difícil y a la que más esfuerzo le estamos poniendo para lograrla y es el gran reto que tenemos en estos próximos dos años. Adicionalmente nos pusimos de meta pasar de 200 municipios conectados a fibra óptica a 700 municipios: Vamos, de acuerdo con las cifras oficiales, en 325 municipios, pero como ustedes saben, ya tenemos firmado un contrato que hicimos a través de una licitación pública muy transparente y estamos llegando con este contrato a 1,078 municipios; el 12 de diciembre será la primera entrega de la tercera parte de los municipios que nos faltan y con esta entrega estaremos llegando a los 550 municipios. El contrato va muy bien, yo me he reunido permanentemente con la interventoría y con el contratista, por ahora no han salido grandes obstáculos en el despliegue de estas redes.  Recuerden que la meta era sólo 700, pero decidimos ir más allá, vamos en 1,078 con fibra, pero dijimos: “Pero bueno, es que ya hicimos lo más, nos faltan algo así como 40 municipios para completar todo el país”, y dijimos: Oiga, es injusto dejar a unos municipios conectados y a otros no conectados, es injusto hacerlo”, entonces estamos trabajando para que esos otros municipios los conectemos con una red de microondas que estamos diseñando en este momento; algunos municipios de éstos que están en frontera los conectaremos a través de Brasil, de Perú, si hay fibras de Brasil o inclusive de Venezuela, y estamos pues ya armando los términos de referencia de la licitación para conectar al resto de municipios y me parece que, esa fue la política y esa fue la directriz del Presidente Santos. Entonces estamos trabajando para que en este gobierno el 100% de las cabeceras municipales tenga o fibra o microondas y en fin de cuentas tenga una muy buena red de troncal de banda ancha y que todos esos municipios estén conectados a Internet de alta velocidad, que es muy importante.  Esos son los principales indicadores y como ustedes saben, todo este plan se basa en el ecosistema digital del país, en el ecosistema digital que tiene estos cuatro elementos: La infraestructura, los servicios, las aplicaciones y los usuarios; ustedes lo conocen muy bien, aquí hemos estado muchas veces explicando este modelo, un modelo que ha sido pues catalogado como el más innovador en materia de políticas y que se ha ganado el premio a la mejor política de TIC´s del mundo, que nos lo entregó la GSMA en Barcelona. Y yo quiero contarles pues cómo vamos en cada uno de estos elementos del ecosistema y empecemos por infraestructura, que es muy importante, y les voy a pedir su atención aquí por un minuto, para ver un video Video: Las redes de fibra óptica, las comunicaciones satelitales, las torres de telefonía celular y otras tecnologías de enlace hacen parte de la infraestructura en telecomunicaciones. En este sentido el país ha pasado de tener 2.2 millones de conexiones de Internet de banda ancha a más de 5 millones de conexiones a la fecha; actualmente están conectados 325 municipios a la red nacional de fibra óptica y al 2014 se conectarán 1,078 municipios del país. Y en Internet móvil Colombia es uno de los primeros en América Latina en ofrecer servicios de cuarta generación, los cuales darán vía libre a nuevos contenidos y aplicaciones en línea. Estos logros en infraestructura generaron un crecimiento en la penetración y masificación de Internet, especialmente en los estratos uno, dos y tres; por eso hoy Colombia es líder en la región en el fomento y desarrollo de las TIC.  Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones-Dr. Diego Molano Vega: En materia, de fibra óptica vamos bien construyendo esta red de fibra óptica por todo el país y el 12 de diciembre tendremos 225 municipios adicionales conectados, que es la obligación del contratista; ellos lo que nos indican es que van muy bien y así también lo certifica el interventor, que es la Universidad Nacional, e inclusive dicen que van a exceder en esta primera gran entrega. Pero como ustedes saben, no es suficiente con llegar a las cabeceras municipales con Internet, en Colombia tenemos miles de centros poblados rurales y tenemos que conectar también a esos centros poblados rurales: Hoy en día ya logramos conectar el 68% de esos centros poblados rurales que tienen más de 100 habitantes; nuestra meta es llegar al 100% y para eso estamos alineando todos los esfuerzos y estamos justamente en estos días haciendo otra nueva licitación, a través del programa Compartel, para lograr ese 100% los centros poblados con un punto de Internet; nuestra meta es que a finales del próximo año logremos ese meta del 100%, hoy vamos en el 68%.  Es importante también en tener en cuenta una cosa y es que llegar con un punto comunitario a un centro poblado, no es suficiente, hemos aprendido que llevar los fierros no sirve para nada si la gente no los usa, y en esta nueva licitación, donde buscamos socios que nos ayuden a montar estos puntos rurales, estamos invirtiendo el 50% de los recursos en infraestructura, pero otro 50% en apropiación, es decir, en estrategias para que la gente lo use, para capacitar a la ciudadanía, a los usuarios es muy importante. Además, como vimos aquí hace algunas semanas, estamos en el proceso de asignación de cuarta generación; aquí tuvimos un amplio debate hace unas semanas sobre este proceso de cuarta generación y ¿por qué lo contamos como resultado? Porque desde el primer día que empezamos en este gobierno, empezamos a trabajar en este tema: Encontramos grandes barreras como que el espectro estaba sucio; encontramos grandes barreras de sentarnos a hacer un estudio de ver qué es lo que más le conviene al país.  Este proceso de 4G, que venimos a presentarles a ustedes hace unas semanas, no proyecto: Hemos firmado un acuerdo histórico con el Ministerio de Defensa y además bastante innovador para limpiar las frecuencias; esto es un tema que lo presentamos como avance de lo que hemos hecho y es un gran avance porque ya estamos listos, a hacer este proceso, que se abrirá en algunas semanas con base en lo que discutimos aquí en la Comisión Sexta.  En materia de infraestructura hemos avanzado también en otros temas que son muy importantes para el país: Ustedes recordarán que una de las grandes barreras que teníamos hace dos años era la conectividad internacional, Colombia tenía una capacidad y en su momento dijimos “estamos preocupados por la capacidad internacional de Colombia”: Los cables submarinos no tenían suficiente capacidad para el crecimiento de tráfico que estábamos teniendo, teníamos cinco cablea submarinos todos por el Caribe. Hoy en día ya tenemos el compromiso de dos nuevos cables más por el Caribe, es decir, pasamos de cinco cables a siete, los dos nuevos se están construyendo en este momento; y estamos trabajando fuertemente porque nos falta todavía esa meta, que la tenemos para el 2014, del cable por el Pacífico.  Adicionalmente trabajamos para que los contenidos que vemos los colombianos, que están en su mayoría en Estados Unidos, esos contenidos estén en Colombia y epoco a poco hemos ido migrándolos y sobre todo con una plataforma tecnológica que nosotros anunciamos en este plan “Vive Digital” en octubre de 2010, que son los distribuidores de red: Son aparatos que se ponen en las redes colombianas para que ahí se almacenen los contenidos más vistos por los colombianos, por ejemplo, si alguien quiere ver el video de Mariana Pajón, de su triunfo, que fue uno de los videos más vistos en Youtube, ese video ya no está almacenado en Estados Unidos, está almacenado en una serie de servidores de Youtube, que negociamos con Youtube para que los trajera, y están puestos en las redes colombianas; eso hace que ya cuando uno va a ver ese video, no se utilice toda esa infraestructura internacional; eso hace que los costos se reduzcan y además la calidad aumente porque pues obviamente al estar aquí en el país, la velocidad de transmisión es superior.  Entonces ya todas las metas que teníamos en materia de conectividad internacional, que era multiplicar por veinte la conectividad internacional, ya lo hemos logrado, y también todas las metas que teníamos de tener los contenidos en Colombia, ya también los hemos logrado, es decir, lo que teníamos planeado para cuatro años, lo hicimos en dos en materia de conectividad internacional y de la creación de estos data centers, y yo los quiero invitar a ustedes, Senadores, a que nos acompañen también a ver cómo esta industria de data centers está creciendo en el país, porque realmente dadas las condiciones que se han dado por los tratados de libre comercio, por las zonas francas, la industria de data centers en Colombia está despegando y ya hemos cumplido todas las metas que teníamos, que eran bastante ambiciosas, ya las hemos cumplido en los dos primeros años de gobierno. Video: La telefonía básica fija y celular, Internet fijo y móvil, los mensajes de texto, la televisión pública abierta y la nueva televisión digital terrestre, entre otros, son parte del segundo componente del ecosistema digital, los servicios. Actualmente Colombia es el país de América Latina que vende los computadores más baratos; este resultado se debe a varias medidas adoptadas por este gobierno: La exención del 5% del arancel en computadores y partes, la eliminación del IVA en el servicio de Internet de banda ancha para los estratos uno y dos, además de importantes alianzas público-privadas para financiar computadores de bajo precio a los usuarios de escasos recursos. De otra parte, se reformó el esquema de subsidios y contribuciones de los servicios de tecnología para eliminar barreras de acceso a las TIC y se expidieron dos reformas legislativas para una nueva televisión convergente y de calidad. Con estas iniciativas Colombia pasó a tener 15 computadores por cada 100 habitantes en el año 2010 a 24 terminales por cada 100 en el 2012; entre tanto, más de 27,000 sedes educativas públicas renovaron sus computadores en el último año a través del programa “Computadores para Educar”.  Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones-Dr. Diego Molano Vega: En materia de servicios lo que encontramos hace dos años es que la principal barrera para que la gente se compre el servicio de Internet, es el computador: Los computadores siguen siendo muy caros para el mercado colombiano, y nos pusimos la primera meta que fue lograr que los computadores fueran los más baratos de América Latina y esa meta la logramos el año pasado, aquí por ejemplo en un artículo de un periódico: “Colombia es un paraíso para comprar computadores”. Luego nos pusimos otra meta más, que fuera no sólo los de América Latina, sino los de todo el continente y ya lo logramos: Hoy en día los computadores en Colombia son más baratos que en Estados Unidos, y eso ha hecho que pasemos de 14 computadores por cada 100 habitantes; ahora, en estos años también el mercado ha cambiado muchísimo, ya no hablamos de computadores únicamente sino de tabletas y de dispositivos de banda ancha, entonces pasamos de 14 a 26 dispositivos, terminales por cada 100 habitantes.  Nuestra meta del gobierno es llegar a 34 y es muy y seguiremos trabajando haciendo alianzas con los proveedores, para que los precios sigan bajando y más gente pueda tener computador en su casa. Y para facilitar esto hemos hecho muchas cosas: Por ejemplo, la Comisión de Regulación de Comunicaciones cambió la regulación para que los operadores puedan financiar los computadores a través de la factura telefónica y en el momento lo hacen las empresas de energía como CODENSA, que financian artículos para los estratos bajos. Aquí también modificamos la regulación para que financiar esos computadores. Adicionalmente creamos y hemos hecho varias licitaciones muy importantes para asignarle subsidios a los operadores y me referiré a eso un poco más adelante.  telecomunicaciones pudieran En materia de servicios pues hemos avanzado también en el tema de servicio de computadores e Internet para las instituciones educativas y aquí hay dos programas del Ministerio TIC que trabajan en este tema: Por un lado, “Computadores para Educar”, que es el que ayuda a poner los computadores en las escuelas; y por otro lado, Compartel, que ayuda también a conectarlas. Yo quiero que ustedes tengan claro que antes de que empezara este gobierno hubo un documento CONPES que organizó el tema de conectividad y computadores para las escuelas y dijo que eso era responsabilidad del Ministerio de Educación, no del Ministerio de las TIC, sin embargo, pues nosotros llegamos y vimos que la mayoría de escuelas se iban a desconectar y dijimos: Bueno, esto es un solo gobierno, esto no es uno para uno o para el otro y seguimos colaborando desde el Ministerio TIC para mantener a las sedes educativas conectadas y también con computadores. Cuando llegamos a este gobierno los computadores que se iban para las instituciones públicas eran de dos tipos: Unos reacondicionados, de compañías y de gente que donaba los computadores y los reacondicionaban; y otros que eran ensamblados en unas líneas de producción aquí, y la verdad es que cuando examinamos los costos que teníamos por computador, yo decía: “Pero ¿por qué no los salimos a comprar?” Y me decían: “Bueno, lo que pasa es que hicimos licitaciones públicas en el pasado y terminábamos comprando computadores mucho más caros de los producíamos e inclusive computadores más caros que en las ventas al detal”, o sea, ¿pero cómo así? Es que ustedes están comprando mal los computadores.  Tomamos la decisión de cerrar esas plantas de ensamblaje, la de reutilzación, esa sí sigue abierta porque es un tema medioambiental y ahora les explico eso, pero tomamos la decisión de cerrar esas plantas y de comprar inteligentemente los computadores y hemos comprado más de 400,000 computadores con la plata que teníamos para comprar sólo la mitad; hoy en día, por ejemplo, hace unas semanas, compramos en una subasta pública 321,000 computadores; los estudios previos decían que esos computadores iban a salir a alrededor de 1’300,000 pesos cada uno y gracias a este sistema transparente de subasta inversa los compramos en 520,000 pesos.  Entonces realmente hemos avanzado muchísimo en estas compras transparentes y hemos logrado además ayudarle mucho a los alcaldes y a los gobernadores con este esquema de computadores para sus escuelas públicas, porque lo que decimos al alcalde es: usted por 1’300,000 pesos se puede comprar un computador, pero si lo hacemos con “Computadores para Educar” por ese 1’300,000 se compra dos, pero además por cada computador que usted compre con “Computadores para Educar”, le da otro, o sea, que por los dos se lleva cuatro, entonces en cambio de comprar un computador se está llevando cuatro computadores, por lo tanto es un esquema muy bueno.  Nuestro objetivo es llegar al 100% de las instituciones educativas: Cuando empezamos este gobierno cerca de 13,000 de las 43,000 nunca habían visto un computador, aún nos faltan 8,000; el reto que tenemos es que muchas de esas no tienen energía, entonces nos toca llevar energía y para eso tenemos una alianza con el Ministerio de Minas y Energía y con el Ministerio de Educación. El programa “Computadores para Educar” en la última cumbre mundial de la Sociedad de la Información en Suiza, se ganó el premio al programa más innovador del mundo en los temas de llevar tecnología para las sedes educativas; pues estamos muy contentos con ese premio y seguimos avanzando. Ahora estamos trabajando con tabletas y estamos haciendo los primeros pilotos con las tabletas para las escuelas y los quiero invitar a ustedes también a que se empapen del tema de las tabletas, y acabamos de comprar también en una subasta inversa más de 50,000 tabletas que salieron a 380,000 pesos cada una, tabletas que están cerca del millón de pesos en el mercado, entonces hay una gran oportunidad para llevar también tabletas a los municipios que desarrollen un sistema educativo a través de estas porque el tema no es llevar los fierros de la tecnología, hay que tener un modelo educativo detrás de estas tabletas. Adicionalmente hemos avanzado muy bien en conexiones en estratos bajos y estamos ayudando para que esa expansión sea más rápida: El año pasado hicimos una licitación para asignar subsidios en donde se beneficiaron cerca de 115,000 hogares y gracias al trabajo que ustedes hicieron aquí en el Congreso logramos que estos subsidios que iban para la telefonía, para la voz, los pudiéramos utilizar para la banda ancha, pues no tenía sentido dar subsidios para la telefonía, aquí debe haber subsidios hoy en día es para la banda ancha y ya abrimos el proceso para asignar esos subsidios masivamente.  Se cerró en estos días las manifestaciones de interés de los operadores y yo tengo realmente la noticia hoy de que vamos a beneficiar, ya con el compromiso con los operadores de telecomunicaciones, a más de un millón de hogares, un millón de hogares con un subsidio que en promedio será de 300,000 pesos y que se podrá utilizar ya sea para financiar el computador o para financiar la facturar de Internet, pero ya tenemos ese compromiso de un millón de hogares, entonces vamos en 5.5 millones de conexiones a Internet, ya hoy, de acuerdo con las manifestaciones de interés de los operadores de todo el país, vamos a tener un millón de clientes más, por lo tanto ya iremos en 6.5 millones, nos faltan 2.3 millones para llegar a ese 8.8 millones, que es nuestra meta y eso pues lo tenemos que hacer con esfuerzos comerciales y con las otras políticas.  En materia de aplicaciones, les quiero mostrar algunos de los avances que hemos tenido en este video.  Video: No es suficiente con que los ciudadanos y empresas cuenten con computadores con acceso a Internet, se necesitan que accedan a contenidos y aplicaciones, por eso hoy el país cuenta con más de 700 trámites y servicios en línea y todas las alcaldías del país hacen presencia en Internet. Gracias a este esfuerzo Colombia ocupa la posición número seis a nivel mundial en la oferta de servicios en línea del gobierno y el primer lugar en América Latina y el Caribe. Para aumentar la participación de los colombianos en la industria TIC, se creó una política de ingenieros y un amplio grupo de profesionales de la industria TIC; así se crearon alrededor de 10,000 nuevos empleos en la industrias del BPO. Estas iniciativas de “Vive Digital”, que hoy son realidad, produjeron un importante incremento económico del sector TIC superando en casi dos puntos porcentuales al resto de la economía colombiana.  Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones-Dr. Diego Molano Vega: En materia de aplicaciones pues hemos avanzado mucho y lo primero es que cada ministerio sigue avanzando con sus temas de aplicaciones: El Ministerio de Defensa, por ejemplo, sacamos un CONPES para todos los temas de ciberdefensa y ciberseguridad y se crearon ya las dos instancias, los dos grupos de ciberdefensa y ciberseguridad, y aquí el Ministerio de Defensa tiene mucho que reportarles de grandes avances y mírenlos en la práctica: Dos grandes hitos en donde tuvimos potenciales ataques y que en el pasado efectivamente los hackers fueron exitosos: El primero, las elecciones, el trabajo justamente de los temas de protección de las redes en elecciones fue muy bueno, gracias justamente a toda la estrategia entre la Registraduría, Ministerio TIC y Ministerio de Defensa; ¿hubo problemas? No, , y los hackers sí que estuvieron alineados todos para atacar el tema de elecciones. El segundo, la Cumbre de Las Américas, objetivo mundial de los hackers tumbarla, la Cumbre de las Américas, ¿pasó algo? No pasó nada; lo que pasa es que cuando no pasa nada, nadie se da cuenta de todo el trabajo que hay detrás; si nos hubieran tumbado todos los sistemas de información de la Cumbre de Las Américas, eso hubiera sido un gran escándalo y eso fue justamente gracias a este equipo que se creó en el Ministerio de Defensa.  El Ministerio de Hacienda, ha avanzado muy bien sobre todo con el tema de banca móvil, que es en Vive Digital responsabilidad del Ministro Echeverry; Banca Móvil ha crecido muchísimo en el país, pero ha llegado, a un punto de estancamiento, estamos creciendo cerca de 50,000 usuarios al mes, pero ya se estancó un poco y por eso el Ministerio de Hacienda va a proponerle al Congreso de la República una ley para generar un nuevo esquema, dentro de la regulación bancaria para hacer que la banca móvil crezca, pero va muy bien. El Ministerio de Vivienda, ustedes saben perfectamente que con el plan que tiene el Ministro Vargas Lleras, hemos hecho una alianza para que todas las casas que está construyendo el Ministerio de Vivienda vengan con Internet de banda ancha, y una cosa aquí muy importante es que hemos trabajado en estos dos años con la Comisión de Regulación de Comunicaciones y con ACIEM, la Asociación Colombiana de Ingenieros en un tema muy importante y es todo el código de construcción de redes de telecomunicaciones al interior de las viviendas:  Así como hay un código eléctrico, es necesario un código de telecomunicaciones para proteger la vida humana, pero también para evitar prácticas discriminatorias de la competencia, por ejemplo, a mí me pasa en mi casa que quiero conectar la televisión digital abierta y no me dejan porque el conducto está lleno, porque no hay yo tengo derecho a tener también mi antena en el techo y poder bajar mi cable; ese tipo de cosas pues vienen en este código de telecomunicaciones, que ya se ha expedido el borrado y está en discusión en todo el país con los ingenieros y próximamente se emitirá por parte de la Comisión de Regulacion de Comunicaciones. Con el Ministerio de Ambiente hemos avanzado muchísimo en los temas de ambiente y con una gran preocupación vemos el tema de Los residuos electrónicos porque estamos produciendo toneladas y toneladas de esos residuos electrónicos, y mírense ustedes como consumidores: ¿Cada cuánto cambian ustedes de celular? Cambiamos los colombianos en promedio cada dos años de celular; hay ya cerca de 48 millones de celulares en el país, por lo tanto cada mes estamos echando a la basura cerca de 2 millones de celulares; ahora, súmele a eso los computadores, súmele a eso la transición a la televisión digital y que todo el mundo está cambiando a televisión digital y mírense ustedes: Hace un poquito tiempo ustedes tenían su televisión de tubo de rayos catódicos grandotote, ahora estoy seguro que ninguno de ustedes tiene esos televisores, todos tienen de pantalla plana, ¿y qué hicimos con todos esos televisores? A la basura. Si ponemos toda la basura electrónica que hemos producido en Colombia en los últimos 10 años junta, es como tener 5000 tractomulas, una detrás de la otra, llenas de esa basura; imagínense el impacto ambiental que esto tiene si esto va a los botaderos sin un debido procesamiento. Nosotros, desde el programa “Computadores para Educar”, hemos tenido un programa de administración responsable de esos residuos y eso ha hecho que Colombia sea ejemplo y el programa “Computadores para Educar” ha ganado muchas menciones y premios por esa administración.  Con esa experiencia que tenemos en “Computadores para Educar” y después de un gran análisis fue que pudimos trabajar con el Congreso en la Ley de RAEE, de Residuos de Aparatos Electrónicos y Eléctricos, ley que salió del Congreso de la República en el periodo pasado, pero que en la conciliación por alguna razón llegó para sanción del Presidente faltándole una de las cosas más importantes, y por lo tanto el Presidente de la República lo devolvió, y como esto lo van a debatir ustedes en Plenaria, yo quería explícarles por qué se devolvió y es que un elemento importantísimo de esta ley es que existan los puntos de recolección: Si uno no tiene dónde ir y votar su celular viejo, pues lo vota a la basura normal, ¿sí?, entonces lo que está obligando este proyecto de ley era que todo el que vendiera celulares, pues también tiene que recoger los celulares viejos; es la obligación más sencilla que uno puede poner: Si alguien vende televisores, pues que también sea capaz de recoger esos televisores viejos; si alguien vende computadores, pues que también tenga la posibilidad de recoger en su local comercial los viejos.  Pero resulta que esa parte de la conciliación se perdió, por eso el Presidente de la República decidió devolver el proyecto para que se revisara ese tema, porque la recolección es fundamental; esa es la razón, Presidente, porque ustedes van a debatir este proyecto nuevamente en plenarias y es importante que ustedes tengan en cuenta eso, la recolección es fundamental: Si no le facilitamos la vida a la gente electrónicos, pues no hacemos nada. Avanzamos muchísimo con el Ministerio de Justicia en el diseño de todos los nuevos sistemas de información de justicia; aquí tuvimos, una congelación por todo el debate que hubo obviamente de la reforma a la justicia, pero ya lo reactivamos; justamente ayer estuvimos con la Ministra de Justicia, con el ministro saliente y con el Ministro de Hacienda entrante y saliente, con el Director de Planeación y con todos los presidentes de las cortes, viendo justamente cómo hacemos en la práctica esta planeación que hemos hecho estos dos primeros años, cómo ponemos en práctica esta transformación de la justicia con las TIC, pero estamos debatiendo el presupuesto de TIC´s en la Justicia para el próximo año y para los años siguientes; la buena noticia es que en estos dos años hemos avanzado en el diseño de lo que hay que hacer. Y así con todos los ministerios estamos trabajando para que todos generen aplicaciones y todos mejoren sus costos, su eficiencia y su transparencia gracias a las TIC; adicionalmente en materia de gobierno en línea pues hemos avanzado muy bien, seguimos como líderes en la región y número seis en el mundo, pero el reto que tenemos es mover a los entes territoriales en el tema y aquí, la verdad, hemos avanzado muy bien en el programa “Gobierno en Línea”, pero sobre todo gracias al Congreso de la República con la reforma del Código Contencioso Administrativo, como un gran avance administrativo y jurídico, pero es una de las mejores leyes de gobierno en línea que existen pero no, es una gran reforma de gobierno electrónico.  Así mismo, en materia de las PYMES, pasamos del 7% al 15% de las PYMES conectadas y el gran reto es hacer aplicaciones para ellas; hemos avanzado con algunos nichos de PYMES y abrimos con BANCOLDEX este año un gran proyecto de desarrollar aplicaciones para las PYMES, la convocatoria está abierta; se están presentando ya cadenas de PYMES, para que con estos fondos subsidiemos el desarrollo de estas aplicaciones; con los recursos que tenemos conjuntamente entre el Ministerio TIC y BANCOLDEX se financian hasta 2,000 millones de pesos por cada aplicación, dependiendo obviamente del impacto que tenga.  Estamos incentivando que haya más empresas en Colombia y para eso lanzamos un modelo que se llama “apps.co”, que lo hacemos con Colciencias, con recursos del Ministerio TIC; aquí lo que buscamos es capacitar empresas en su plan de negocios, impulsar a emprendedores, y aquí hemos hecho pues una gran convocatoria, entran 10,000 potenciales empresas y sólo salen 150; dirán que “oiga, muy poquitas”, pero pues es que esa es la realidad y el gran reto que tenemos en el país no es de plata, , lo que no hay son planes de negocios armados, serios y por eso toca capacitarlos, y aquí hemos hecho alianzas con muchísimas instituciones con el SENA, con los desarrolladores de software, con Ruta N en Medellín, para que haya más emprendedores capacitados en el montaje de sus empresas.  Y el gran reto para hacer las aplicaciones que tenemos es el del talento, el país tiene un gran reto y es que cada vez estamos produciendo menos ingenieros y menos técnicos en materias de TIC: A los muchachos hoy en día no quieren estudiar ni estamos analizando las causas y viendo qué soluciones tenemos como gobierno para el tema: La primera razón que nos daban era falta de plata, entonces dijimos “bueno, vamos a generar un fondo” y generamos un fondo con ICETEX por 36,000 millones de pesos que se llama “Talento Digital”, abrimos la primera convocatoria y la verdad es que pues ahí no tuvimos el éxito que esperábamos, sólo se están financiando después de esta primera convocatoria cerca de 500 estudiantes, esperábamos al menos 4,000; la buena noticia es que esos 500, la gran mayoría, más del 95% son estratos uno, dos y tres y sorpresivamente el 47% son mujeres. Estamos trabajando con todos los decanos de sistemas del país para buscar soluciones a este gran problema que tenemos en el país, además en una industria que no tiene desempleo, entonces estamos trabajando con FEDESOFT, para ver cómo ampliamos este tema.  Vamos a abrir una nueva convocatoria porque nos quedan muchísimos recursos ahí y los invitamos a que nos ayuden a promocionar, a que más gente aplique; en la primera convocatoria aplicaron masivamente de Bucaramanga y de Manizales y los invito a que ustedes en sus regiones también de verdad se unan para que más gente se entere, sepa de estas oportunidades, porque realmente a través de este programa el Gobierno Nacional está financiando el 100% de los estudios en estas carreras; son préstamos pero se condonan muy fácilmente con dos condiciones muy sencillas: Lo primero, que acaben los estudios, pues se presta la plata es para que estudien y acaben los estudios; y segundo, que hagan una aplicación para alguna entidad del Estado. Entonces es muy fácil tener la condonación de estos créditos y queremos que pues en esta segunda convocatoria más gente aplique. Veamos entonces el cuarto elemento de este ecosistema que son los usuarios y aquí hay un pequeño video que tiene un resumen.  Video: ¿Quiénes usan las aplicaciones, los servicios y la infraestructura? Los usuarios, los usuarios. Para mejorar la experiencia de los ciudadanos este gobierno expidió el Régimen de Protección a Usuarios y el Régimen de Calidad, los cuales han sido reconocidos como los más avanzados de América Latina. A esto se suma la reducción de las tarifas de Internet de banda ancha en casi el 50%, lo que posicionó a Colombia en el sexto país de la región con la tarifa más baja de banda ancha y el segundo con la más alta calidad en la prestación de este servicio; y los funcionarios públicos también se han unido a esta revolución digital, ya son 160,000 funcionarios públicos convertidos en todos unos ciudadanos digitales.  Ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones-Dr. Diego Molano Vega: Estamos avanzando con la capacitación de los usuarios, tenemos una gran herramienta para capacitar que son los puntos “Vive Digital”, estamos inaugurando en estos meses los primeros 72 y estamos a punto de lanzar la licitación para varios cientos más, dependiendo de los intereses que manifiesten los alcaldes, los gobernadores y pues cualquier institución pública que quiera participar y esperamos que nuestra meta en el gobierno en el 2014 sea de al menos 800 puntos justamente capacitación y herramientas para meta es que el 45% de los servidores públicos sean ciudadanos digitales, vamos en 172,000 que tenemos para este año. De estos ciudadanos digitales vamos muy bien, logramos ya crear el examen específico para los maestros y el Ministerio de Educación tiene la meta de que el 50% de los maestros estén certificados como ciudadanos digitales. Además en los temas de discapacidad las TIC son una herramienta maravillosa para la discapacidad y lo que estamos haciendo aquí es llevando las personas con discapacidad: Ya tenemos la mayoría de los puntos “Vive Digital” con software especial para gente invidente, para que puedan navegar por Internet y tenemos todo un programa en la Dirección de Apropiación del Ministerio TIC para darle herramientas a la gente con discapacidad. Así mismo, hemos creado el programa “En TIC confío”, que lanzaremos oficialmente el jueves de esta semana, y los quiero invitar también a que participen: “En TIC confío” es una nueva estrategia del gobierno para el uso responsable de las tecnologías de la información; las TIC tienen muchas cosas buenas pero también tienen riesgos: El matoneo, por ejemplo, en la redes; el tema de la pornografía infantil; los temas de grooming que es hacerse pasar por otras personas en la red con fines delictivos.  Entonces teníamos inicialmente una estrategia que se llamaba “Internet Sano” y que aquí la estuvimos presentando a comienzos de gobierno, y lo que hacíamos era pues si se detectaba una página con pornografía infantil la apagábamos y estamos apagando como 4,000 páginas mensuales, y al final del día eso no sirve para nada porque página que se apaga, al otro día vuelve y se crea otra página, entonces eso no sirve para nada al final del día. Tenemos que es capacitar a la gente, empoderar a los padres de familia, a los maestros y sobre todo a los niños, para que tomen decisiones; miren, yo los invito a que de verdad estudien esto a fondo porque justamente con los psicólogos que trabajamos y con los antropólogos encontramos, la regla de las cinco páginas: Si usted pone un niño de cinco años a navegar en Internet, en cinco clicks dados aleatoriamente llega a un sitio de pornografía, y yo no lo creía e hicimos el ejercicio y efectivamente eso pasa porque está totalmente abierta la red.  Con “En TIC confío” lo que hacemos es capacitar a la gente y hemos avanzado muchísimo; nuestra meta es de 52,000 personas capacitadas para este año y ya tenemos más de 23,000 capacitadas, y estamos dando conferencias en los colegios, tenemos herramientas en la red y haremos un gran lanzamiento en el colegio Cafam este jueves con 5,000 personas para discutir este tema de “En TIC confío” y todas las herramientas que tenemos en la red para proteger a los ciudadanos. Así mismo, en materia de usuarios la Comisión de Regulación de Comunicaciones ha avanzado muchísimo y ellos en su reporte contarán unos detalles del nuevo Régimen de Protección al Consumidor y el nuevo Régimen de Calidad; hemos avanzado también en materia de usuarios en capacitación de diferente tipo a consumidores, estamos capacitando, por ejemplo, a todos los operadores de telecentros, para que esos De esta forma hemos avanzado muy bien en materia de estos cuatro elementos del ecosistema y también hemos avanzado regionalmente: Hemos hecho algunos convenios con las regiones para multiplicar este plan “Vive Digital”; nuestra meta es que todas las regiones tengan su propio plan “Vive Digital” y estamos justamente en el proceso de convocatorias para ayudarles a todas las regiones a hacer sus planes regionales. Entonces vamos muy bien en general en todos los temas, también una de las entidades que ustedes no citaron, hay dos que les faltaron, Presidente, para citar hoy: Una fue Corpotic, que hace la gerencia de los programas y yo quiero que eso quede también muy claro aquí, que Corpotic no lo citaron, y por eso yo tenía aquí un comentario sobre Corpotic, que es una agencia que creó el gobierno pasado para ejecutar los programas, entonces a través de Corpotic hemos ejecutado los programas más importantes del ministerio como la Agenda de Conectividad, como “MIPYME Digital”, como Compartel, y hace la gerencia integral de “Vive Digital”, de “Vive Digital” regional y de un plan de fibra óptica que se llama el Bianual III, que se está ejecutando; entonces es una agencia que es muy importante y yo quería resaltarla.  La otra entidad que faltó y que de pronto da para un debate importante sobre el sector postal, fue 4-72, entonces yo sencillamente quería resaltar eso porque si después dicen “no, esta es una rendición de cuentas completa”, quería resaltar que faltaron estas dos instituciones que son parte del sector de las tecnologías de la información y las comunicaciones. Entonces vamos muy bien en materia de “Vive Digital” y para terminar les digo pues que estas metas lo que están haciendo es que a través de las TIC cumplamos esos objetivos que tiene el plan “Prosperidad para Todos” del Presidente Santos, que son que a través de las TIC reducir la pobreza, generar empleo y mejorar la productividad del país.  En materia de presupuesto, en el sector de las TIC, tenemos cerca de 1.5 billones presupuestados, pero ese sector de las TIC, tiene varios elementos importantes: Uno el Fondo de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, la Agencia Nacional del Espectro, la Comisión de Regulación de Comunicaciones y la Autoridad Nacional de Televisión. El presupuesto de la industria de todo el Ministerio TIC, viene de recursos propios, vienen de los aportes de las empresas de telecomunicaciones, de las empresas de televisión; no vienen del Tesoro Nacional, todo lo contrario, contribuimos nosotros desde el sector de las TIC también a financiar otros sectores a través de rendimientos financieros, de excedentes financieros que van para otros sectores.  El próximo año tendremos, y ustedes lo ven en las dos leyes que se presentaron, y es que el próximo año pareciera que vamos a tener más recursos, pero la verdad fue que como nosotros vivimos de nuestros propios ingresos, este año teníamos planeado tener ingresos de los recursos de cuarta generación inicialmente y también de la prórroga de TIGO, de Colombia Móvil, pero esos ingresos se pasaron para el próximo año, por lo tanto tuvimos que reducir nuestro presupuesto de este año y ley que se han presentado: Uno, en el proyecto de ley de transferencias lo que hacemos es reducir el presupuesto del Ministerio TIC de este año, porque no nos entraron estos ingresos, y aumentar el del próximo año. En funcionamiento tenemos el Fondo de las TIC: Estos recursos de funcionamiento son en su mayoría los subsidios, pero no son los subsidios, también en la Ley de TIC pusieron una obligación al Ministerio TIC y es pagar unos subsidios entre el año 2002 y 2008 que el gobierno pasado no pagó, entonces nosotros estamos pagando con estos recursos esos subsidios anteriores y esto es muy importante señalarlo aquí. Yo quiero también ser muy claro en temas de presupuesto para con ustedes, estamos en una discusión muy importante con el Ministerio de Hacienda y con la Dirección de Presupuesto sobre la independencia presupuestal de la Autoridad Nacional de Televisión: La Dirección de Presupuesto considera que ellos no tienen autonomía presupuestal; la Autoridad de Televisión considera que sí y estamos en las discusiones de la Ley de Presupuesto, y es sencillamente un tema que es importante que ustedes conozcan porque ustedes fueron pues los autores de esa ley, la Ley de la ANTV.  En materia de inversión para el próximo año tendremos 1,000 millones, de esto se va a ir un porcentaje muy importante en excedentes financieros que se devuelven al Estado para financiar a otros sectores, y a través de este presupuesto, que está centrado sobre todo en el Fondo de TIC, es que financiamos todos los programas, como por ejemplo la fibra óptica, en la que invertimos 418,000 millones de pesos, donde está Gobierno en Línea, donde están todos los programas de Compartel, donde estamos financiando cerca de 200,000 millones de pesos para las regiones, para los planes “Vive Digital” regional a través de estos recursos, y adicionalmente pues estamos regionalizando estos recursos, ojalá los pudiéramos regionalizar más y a través de los programas de “Vive Digital” regional lo estamos haciendo, y esta regionalización la estamos viendo además plasmada en acuerdos que estamos firmando con cada uno de los departamentos y que les pasaremos la relación de esos acuerdos, donde se ve por ejemplo, que ahí dice “nacional”: Sí la verdad es que parece nacional, pero es la fibra óptica, lo que pasa es que pues es un gasto nacional, no lo hacen directamente las regiones, pero son gastos que son regionalizados.  Aquí tenemos la distribución por programas: la gran mayoría de los recursos se van para el programa Compartel, que es a través del programa que financia la fibra óptica, los puntos rurales, la conectividad de las escuelas y los puntos “Vive Digital”; ahí es donde se va la mayoría de recursos. En “Computadores para Educar”, pues son los computadores para las escuelas, también se va una cifra importante de más de 214,000 millones de pesos; para “Gobierno en Línea” se van más de 60,000 millones de pesos; para “Vive Digital” regional se van 90,000 millones de pesos; y hay otros proyectos que van financiados también por el Ministerio TIC, como todo el tema de “Talento Digital”, como los temas de BPO, de incentivos a la industria de BPO. Así mismo, pues para las metas que tenemos para 2013 es lograr 777 sedes educativas con computadores y al menos 150 con tabletas; queremos tener al menos 2,108 nuevos puntos digitales Compartel para los centros poblados rurales y queremos que el 100% de los departamentos tengan su propio plan regional de TIC´s. Adicionalmente para 2013 queremos capacitar a 2,000 nuevos servidores públicos como ciudadanos digitales y que al menos lo que le toca al Ministerio TIC, 760 nuevas escuelas con conectividad y mantenimiento de la conectividad a 6,900 escuelas.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Ministro, sí me parece es muy importante que aclaremos con el Ministerio de Hacienda el tema de la autonomía de la Autoridad Nacional de Televisión, porque ese fue uno de los acuerdos que hicimos acá con esta Comisión Sexta y con la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes frente al funcionamiento de la Autoridad Nacional de Televisión. Yo hablé con el Sr. Viceministro de Hacienda y todavía no han podido aclarar el tema; a nosotros sí nos preocupa, yo lo le dije al Viceministro cuál es la solución de acuerdo al espíritu que tuvimos cuando se expidió la 1507 o cuando se discutió la 1507 acá y nosotros tenemos toda la disposición de ajustar, de ser necesario, ese tema. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Quiero hablar de una proposición, que es la 13 del año 12, cuyo autor fue el Dr. Jorge Hernando Pedraza, en la cual se citaba a los integrantes de la Autoridad Nacional de Televisión y yo he presentado hoy otra proposición. A mí sí me gustaría que esa discusión la diéramos después de que hagamos el debate porque yo en particular tengo bastantes dudas, y me gustaría saber cómo se ha desarrollado este proceso de conformación, de estructuración, m en el tema presupuestal. Yo no estaría tan dispuesto a otorgarle esa autonomía si lo que vamos a seguir construyendo es lo que traíamos y me parece que no es a punta de desayunos, Presidente, como esta comisión se le puede, dar una información sobre esos temas, entonces yo creo que se nos va a cruzar el debate que tenemos ya previsto y que está agendado con Ministerio de Hacienda, que va a ser “antes de”; si hacemos algo podríamos incluir ese tema ya en ese punto.  Para escuchar a la Agencia Nacional, ojalá que al Ministro de las TIC no lo escuchen muy fuerte allá en el gobierno, porque si usted dice aquí que ya cumplió las metas a la mitad del tiempo, de pronto los que van cumpliendo los van cambiando, entonces mejor ese pedacito no lo digamos tan duro, digamos que aquí se están haciendo unas cosas muy buenas y me parece que es una presentación válida, pero el tema de lo de televisión, yo ahí me quiero reservar para que nosotros estemos convencidos de que esa medicina legislativa está funcionando, yo no creo que esté funcionando.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Senador, ese debate vamos a buscarle fecha, ojalá antes de que discutamos el tema de presupuesto. A mí me parece bienvenido el debate, yo creo que tenemos que hacerlo y además bienvenido frente al espíritu de lo que se plasmó allí en la 1507. Y lo otro es que ese no es el único problema desde el punto de vista disminuyendo en el tiempo y ese debate también hay que hacerlo porque se habla que desde el 2007 a la fecha son más de 1 billón de pesos que se han ido a otro sector, entonces a mí me parece que ese es un tema para hacer el análisis con calma, detenido, ahora que se viene el tema del presupuesto, sobre todo porque con la dinámica que se le quiere dar al sector y a la industria y a lo que se quiere hacer en el país, a partir de ese salto tecnológico digital que nosotros estamos dando, pues me parece que es bien importante.  Ministro, ya que estamos hablando de presupuesto, recuerde que le hablamos desde Antioquia de la forma como esa decisión que se tomó afectó al canal regional Teleantioquia, es decir, en estos momentos es un canal que es de los mejores que viene funcionando en el país, respetando la labor que vienen haciendo todos, lo golpeó directamente en el presupuesto de este año, tal es así que ese canal va a dar pérdidas, y recuerde que hablamos que el modelo que ustedes diseñaron con esos recursos, fundamentalmente creo que era de UNE y de los de televisión por suscripción, se debía hacer, para mí, una prorrata de dónde se estaba obteniendo la generación del ingreso y creo que no se hizo así.  Hoy vienen el Dr. Carlos Rebellón, María de Pilar Torres e Iván Sánchez, y enseguida continúa la comisión o la Autoridad Nacional de Televisión, que están la Dra. Sandra Urrutia, Alexandra Falla y y Alfredo Sabbagh, habla uno. En la comisión hablará, tengo entendido, que es el Director Ejecutivo Carlos Rebellón y por la Autoridad la integrante de la junta directiva Alfredo Sabbagh, finalizando ya la autoridad, la Agencia Nacional del Espectro, el Director Giovanny, Oscar Giovanny.  Saludamos a los delegados de la Contraloría y a los delegados de la Procuraduría, a Jorge Martínez, Secretario General de Caracol TV, que nos está acompañando, y Alberto Yohai, Presidente de la Cámara Colombiana de Telecomunicaciones. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> Para solicitarle que como cuando iniciamos la comisión no teníamos el quórum reglamentario, solicitarle para que quede la legalidad de la comisión, someta a aprobación el Orden del Día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Pongamos en consideración la aprobación del Orden del Día y de una vez las proposiciones que hayan allí.  Secretaria Sr. Presidente, tenemos dos proposiciones: Cítese al Presidente de Colombia Humanitaria, a los directores del Fondo de Adaptación y de la Unidad de Gestión de Riesgo, para que rindan un informe de las actividades ante esta comisión, e invítese al Sr. Procurador General de la Nación y a la Sra. Contralora General de la República. Presentada por el Senador Plinio Olano. Y la siguiente proposición: Solicítese al Procurador General de la Nación, Alejandro Ordóñez, adelantar el seguimiento del proceso de adopción de medidas en materia tarifaria de cargos fijos de los servicios del sector de energía y gas a la Comisión de Regulación de Energía la Comisión Sexta. Esta fue una proposición presentada la semana pasada por el Senador Jorge Hernando Pedraza y no teníamos el quórum para aprobarla.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> En consideración el Orden del Día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Ha sido aprobado, Sr. Presidente, el Orden del Día.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Dr. Carlos Rebellón.  Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones-Dr. Carlos Andrés Rebellón Villán: Frente a los mandatos de la ley del plan teníamos cuatro tareas fundamentales: Definir el esquema de subsidio de Internet en estratos uno y dos, que ya el ministro les adelantó algunos resultados; definir en un plazo máximo de 6 meses la regulación de neutralidad en Internet, hoy en día Colombia junto a Chile son los únicos dos países que tienen una regulación adecuada en temas neutralidad en Internet; definir normas de acceso de despliegue de infraestructura al interior de los hogares; y definir o promover la eliminación de barreras por parte de las autoridades territoriales en los diferentes municipios al despliegue de infraestructura.  Frente al primer tema, el Ministro, teníamos la obligación de definir las condiciones para definir un subsidio al acceso a Internet en estratos uno y dos; esa tarea constaba de definir un tope, los montos, unas condiciones de asignación, unas características de los planes de Internet Social y fijarnos metas de masificación; tuvo tres fases de discusión: Primero, se hizo una propuesta para cambiar el subsidio a la voz por el subsidio a Internet; posteriormente se propuso una regulación por parte del ministerio, hubo discusión sectorial, se lanzó una segunda propuesta, se hicieron unas mesas de trabajo, finalmente se emitió un documento de recomendaciones técnicas y en el mes de junio quedó definida la regulación del subsidio de Internet; posterior a ello apareció la Ley de Vivienda y se modificó esa resolución con el objeto que las viviendas de la Ley de Vivienda Prioritaria quedaran cubiertas con acceso a Internet y acceso a computador subsidiado.  Fundamentalmente ¿qué abarca este esquema? Son 300,000 millones en la vigencia 2012-2014; a los operadores no se les entregan subsidios sino cumplen las metas de crecimiento, la buena noticia, como lo dijo el ministro, es que ya todos se comprometieron con una meta de al menos crecer el 80%; se da un subsidio de 150,000 pesos para usuarios actuales y nuevos y 300,000 para usuarios beneficiarios de las 100,000 viviendas de interés prioritario; a manera de ilustración si un operador transfiere el subsidio a nivel de tarifa en una gran ciudad, estamos hablando de descuentos mensuales de cerca de 5,400 pesos en promedio en la factura, si le traslada el subsidio al computador sería un descuento de 150,000 por computador, puede llegar a ser de 300,000 si son usuarios de las viviendas de interés prioritario, y si estamos hablando de zonas apartadas estos subsidios pueden Se espera, como ya lo mencionó el ministro, que lleguemos a una cifra histórica a 2014 de más de 2 millones de usuarios de estratos uno y dos, no sólo con Internet, sino con Internet subsidiado. El segundo mandato que teníamos por parte de la Ley del Plan, que fue incluso pues aquí debatido en Plenaria, iniciativa del Senador Gaviria y del Senador Prieto, era definir en un plazo de 6 meses la regulación de neutralidad de Internet en Colombia; ¿qué hizo la CRC? Hizo una revisión de experiencias internacionales, le consultó al sector y a la ciudadanía qué problemas de neutralidad había, se hizo una propuesta regulatoria, se recibieron comentarios y el 16 de diciembre, justo en el plazo de los 6 meses, se expidió esta regulación. ¿En qué consiste esta regulación? En trasladar los principios de la ley, en aterrizarlos, en Colombia hoy en día está prohibido el bloqueo de contenidos, está prohibida la gestión de tráfico, a menos que sea para temas de seguridad de la red.  El usuario en todo momento tiene que saber la velocidad de Internet, hay una obligación que todo proveedor de Internet tenga en su sitio de Internet un medidor de velocidad; que todo proveedor de Internet informe sobre los antivirus y esas medidas de seguridad que tienen; y que se hagan ofertas y planes a la medida de todos los usuarios: Ustedes podrán ver que antes de esta regulación casi todos los planes de Internet eran planes ilimitados, ahora tenemos planes de 500K, de un giga, de dos gigas, de tres gigas, de seis gigas, se consiguen planes de Internet móvil desde 17,000 pesos, entonces el usuario ahora cuenta con una gama muy amplia de ofertas; podrían ver que antes de esta resolución también había el famoso plan sólo Blackberry, esos planes ya no existen, ahora existen planes donde el usuario escoge qué chat instalar, donde escoge qué navegador instalar, etc.  Un tercer punto que ordenó la ley del plan era definir las condiciones de acceso y despliegue de las redes en edificios: Antes de la ley del plan había un problema y es que resulta que los constructores pactaban con los operadores exclusividad, entonces llegaba un operador X en la ciudad de Bogotá y pactaba con una junta de un edificio o con el administrador o con el constructor, qué él era el único, entonces la CRC en diciembre 16 también definió las condiciones de acceso a esas redes internas, obligó a que se compartan en esas zonas comunes las redes y prohibió los acuerdos de exclusividad. Hoy en día cualquiera que viva en un edificio en cualquier ciudad del país, si le dicen que aquí la junta determinó que sólo puede haber X proveedor o que se acordó, eso viola la regulación expedida.  Y la segunda parte era como ya lo mencionó el ministro, definir un reglamento técnico de tendido de las redes: Hoy en día no es homogéneo tender redes en los hogares, sí lo es en energía, y era necesario establecer este reglamento técnico; para ello nos apoyamos de la experiencia de la CREG definiendo el reglamento técnico de energía, se elaboró una primera propuesta, se recibieron comentarios de ella; se hicieron reuniones, ya en épocas en que habíamos recibido facultades del tema de televisión, con operadores de telecomunicaciones, televisión; se hicieron todas estas ciudades, y se hizo una segunda publicación. ¿Qué falta de lo que queda del año? Como esto es un reglamento técnico, debe ser enviado para notificación internacional a través del Ministerio de Comercio y esperamos a que esté en firme al final de este año.  Finalmente el último mandato que tenía la Ley del Plan, que tienen que ver con el accionar de la CRC, era que se habían identificado que hay restricciones a nivel territorial al despliegue de infraestructura; se hizo un foro internacional con la Unión Internacional de Telecomunicaciones y nos recomendó que los países que han logrado una convivencia exitosa comunidades-autoridad territorial-operadores, son aquellos que definen un código de buenas prácticas; entonces se definió un código, un primer documento de buenas prácticas y se ha venido divulgando con autoridades territoriales, con los operadores. ¿En qué consiste a nivel general este código? En que el operador se compromete a mimetizar y a medir cuando instala una antena, y a cambio de eso, siguiendo esas mejores prácticas, la autoridad territorial le colabora con un procedimiento ágil y estándar en la instalación de infraestructura, entonces hay un gana-gana; ellos hoy no mimetizan, no miden y con esto se obligaría a quienes firmen este código, a mimetizar y el municipio simplemente aplica esas normas técnicas contenidas en el código.  Hemos tenido en este año ya mesas de trabajo con algunas alcaldías, con el Ministerio de Ambiente y la Protección y esperamos que en este trimestre, como estaba en la agenda regulatoria, suscriba el gobierno el código, la federación de municipios lo acoge, ellos están de acuerdo con lo propuesto ahí, y empezamos a que los operadores se comprometan con él y a que las alcaldías sean más proactivas en esta adopción del código, pues lo empiecen a adoptar; hoy en día ya Manizales ha avanzado en el tema y lo mismo sucede con Barranquilla y Cartagena, están dispuestos a adoptar el codo. Esas son las cuatro iniciativas que nos ordenaba la ley, que como ven, las terminamos de ejecutar este año y en las que tuvimos unos plazos perentorios ya fueron ejecutadas.  La ejecución presupuestal nuestra del año pasado fue del 98%, para el año 2013 prácticamente estamos presupuestando unos gastos de funcionamiento e inversión muy similares; estamos por debajo del tope, recordemos que la ley nos permite contribuir hasta un 0.1% de los ingresos de la industria, seguimos por debajo en un punto cero, cero nueve nueve tres (0.0993); si comparamos internacionalmente los reguladores de telecomunicaciones le cuestan entre un 0.5 y un 1% de los ingresos del sector, pues nosotros estamos por debajo del tope que nos permite la ley y prácticamente el presupuesto del año 2013 es el mismo, teniendo en cuenta que el compromiso con esta comisión era asumir las facultades en materia de televisión, sin que esto generara mayores costos y así lo estamos haciendo.  Ese es el resumen, son cerca de 10,000 millones de funcionamiento para el próximo año y 8,000 millones de inversión, que en su mayoría se van a los estudios que directas. ¿En qué vamos a estar trabajando para la próxima vigencia? Tenemos que hacer un acompañamiento al ministerio de que efectivamente se dé la implementación de esos 2 millones de hogares con Internet subsidiado; como les dije, ya los operadores se comprometieron en cartas que los obligan a llegar a esos hogares, pero hay que hacerles un chequeo de que efectivamente sí sean usuarios de esos estratos. Frente al reglamento técnico tenemos pensado hacer unos eventos de socialización y capacitación en 10 ciudades, sentarnos con constructores, con la comunidad y ver en qué edificios está bloqueando la infraestructura. Como la facultad de televisión la recibimos cuando este reglamento ya estaba andando, ¿qué queremos? Cuando el reglamento quede aprobado, va a quedar obligado que en todo edificio debe llegar señal de televisión cerrada y señal de televisión abierta, que es un derecho que con la construcción de los edificios nos fueron quitando a todos los colombianos y hay que rescatarlo; y vamos a trabajar en una regulación que trate el tema de las viviendas existentes, porque en las existentes ya no hay o ya bajaron la antena donde estaba el cable que llegaba la señal abierta y lo que esperamos para 2013 es que esté toda esta normatividad, que permita que si un usuario quiere, instalar su antena de televisión gratuita, abierta, lo haga y no esté dependiendo del operador de televisión cerrada. También haremos esa misma labor en al menos 10 ciudades, de socializar el código de buenas prácticas en despliegue de infraestructura; ya hay tres ciudades interesadas y la idea es que estas ciudades al firmar esto, van a gozar de un ambiente sano en materia de antenas, porque se va a empezar a mimetizar y a medir, y por otro lado son ciudades donde se va a empezar a desplegar más antenas, lo cual le pega directo a la calidad y servicio.  En el soporte al plan “Vive”, nosotros apoyamos el eje de usuarios definiendo un Régimen de Usuarios y un Régimen de Calidad: En Régimen de Usuarios, ¿en qué consiste? En darle más información a los usuarios, un contenido de contrato más sencillo: Hoy todos los servicios de telecomunicaciones deben incorporar una hoja resumen donde se le dan las tarifas, la calidad, todo eso. Más canales de comunicación: Hoy sale una noticia, los operadores ya reciben quejas por redes sociales; hay un operador que hoy anunció que en el año pasado había recibido 50,000 quejas a través de redes sociales, es decir, ya cada vez es más fácil el contacto con el operador. Mejorar la calidad en la atención y procedimientos para quejas más expeditos y claros: Por ejemplo, sólo por citarles, esto es un código de más de 90 normas; hoy en día cualquier colombiano, si le envía la palabra queja a alguno de esos códigos, el operador está obligado a que en las próximas 24 horas le debe devolver la llamada para atenderle su solicitud; esto con el objeto de que usuarios todo el tiempo están ocupados y manden la palabra “queja” y luego les devuelven la llamada.  Hoy está regulada la calidad en la atención a los usuarios, en oficina el 80% de las solicitudes deben atenderse en 15 minutos, en línea 20 segundos; la SIC nos ha informado que estos topes han sido sobrepasados y entonces están tomando las medidas de control pertinentes. En materia de calidad, el Congreso mismo pues nos jurídicos en los años 2010 y 2011, se socializó y ya hay una regulación de calidad; ¿en qué consiste esta regulación de calidad? En que se definieron indicadores para llamadas caídas, velocidades, mensajes exitosos y reprocesos de facturación; ya hoy en día en la página web hay publicados dos informes de calidad de todo el año 2012, hay investigaciones abiertas por parte del ministerio y por parte de la SIC, dado que las metas de calidad se violan en algunas ciudades, tenemos problemas puntuales en ciudades grandes como Bogotá con intentos de llamada no exitosos y en las ciudades apartadas del país definitivamente la calidad también se encuentra por debajo de los estándares exigidos. Somos el primer país de la región en exigir indicadores de calidad para capital y el resto de departamento; todo el resto de países exige es un indicador para todo el país.  Y para mencionar otras tres grandes iniciativas en que la CRC invierte tiempo y recursos: Una, la portabilidad numérica, producto de la Ley de Portabilidad aprobada aquí mismo en el 2009: ya hicimos el balance del primer año, la ley ordenó unos estudios previos, esos estudios se materializaron en una regulación un año después y el 29 de julio arrancó la portabilidad numérica móvil, se implementó 6 meses antes de lo que ordenaba la ley; las estadísticas fueron: Al 31 de diciembre de 2011 141,000 usuarios habían gozado de este servicio y al primer año, al 31 de julio del 2012, 500,000 usuarios solicitaron la portabilidad; eso superó la expectativa en cerca del 50% ya que los estudios que les menciono del año 2009 hablaban de 283,000 usuarios en el primer año; eso no fue fácil, se ha logrado a punta de exigir metas, que la portabilidad fuera gratuita como aquí mismo lo pidieron, la portabilidad no se cobra en Colombia, y segundo, no se exige ningún documento diferente a probar la identidad de quien la solicite. Por otro lado, en las revisiones de mercados, las hicimos todas el año pasado, redujimos los costos de acceso a las redes móviles; redujimos los costos del mensaje de texto y redujimos las tarifas de fijo a móvil nuevamente, desde abril de este año se pagan por una llamada de fijo a móvil 138 pesos más IVA, siendo la tarifa más baja de toda Latinoamérica.  Otra iniciativa muy importante, de la revisión de competencia del mercado móvil, es que se tomaron decisiones que afectan a todos los operadores, entre ellas la prohibición, y esto también está atado a algo que el Congreso sacó en la Ley de Seguridad, la prohibición de bloquear los celulares, el famoso bloqueo de bandas; hoy en día ningún proveedor puede entregar un celular con las bandas bloqueadas para que no funcione en otras redes. Las rebajas en costos de llamadas entre móviles en lo que va del año llevan un 14% de rebaja y van a seguir bajando hasta el año 2015, también siendo los costos de interconexión casi que no sólo los más bajos de la región sino del mundo. Se rebajaron los costos de los mensajes de texto, ustedes lo puede ver claramente, hace uno o dos años mandar un mensaje de texto a otra red era prohibitivo, hoy en día casi todos los operadores definen un número ilimitado de mensajes de texto y sin importar la red. Y finalmente de la tarifa de fijo-móvil, ustedes recordarán en 2005 era la más alta de la región, se pagaba hasta más </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra El Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> yo le quiero preguntar al Director de la Comisión, porque a veces se actúa más con la emotividad de los programas que con el razonamiento de un regulador, cuánto nos cuesta haber tomado la decisión de la exclusividad de darle conexión de Internet a las 100,000 viviendas de interés prioritario que va a regalar el gobierno y cuánto nos hubiera costado eso sin exclusividades para todas las viviendas de interés social que se necesitan en Colombia, que son como dos millones de viviendas, porque lo que estamos construyendo es una exclusividad para algunos que van a estar favorecidos con este programa de las viviendas y seguramente alejando la posibilidad de los demás; eso en términos reales, en costos, cuál es la diferencia de haber tomado una u otra decisión.  Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones-Dr. Carlos Andrés Rebellón Villán: el esquema beneficia a todo usuario de estratos uno y dos, lo que se hizo con la Ley de Vivienda fue atarlo a que estas tuvieran prioridad, pero el esquema abarca a todos los estratos uno y dos. El presupuesto son 300,000 millones y haciendo la regla es un millón de hogares a los que se llega con esos 300,000 millones y son 10,000 viviendas, son cerca de 30,000 millones para las 100,000 viviendas. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> A mí me parece que las comisiones de regulación no deben prestarse a ese juego; ese es un juego muchas veces de crear unos escenarios en los que existe, diferencias entre unos y otros. ¿Qué quiere decir priorizarlos? A estos señores los vamos a conectar primero y a los demás entonces que hagan cola y tienen que hacer otros trámites de estos. Y, Director,¿quién está ejerciendo la vigilancia sobre el sector de los servicios que se prestan de tecnologías de la información? ¿Ustedes mismos?  Director Ejecutivo de la Comisión de Regulación de Comunicaciones-Dr. Carlos Andrés Rebellón Villán: La primera es que la comisión el trabajo que le delegó la ley era dar las recomendaciones técnicas y ya los dineros y eso pues fueron decisiones del ministerio. En segundo lugar, frente a la pregunta de la vigilancia, los servicios TIC en lo que tiene que ver con normas sectoriales son vigilados por el Ministerio y lo que tiene que ver con normas de competencia de usuarios, la Superintendencia de Industria y Comercio. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Ahora ve el escenario para el debate, ¿cierto? Yo quería que el Director me dijera: Hombre, nosotros sí tenemos una Comisión Reguladora que le diga a uno como ciudadano “es que a éste sector lo vamos a privatizar”, me parece como extravagante. Yo quiero ahondar sobre ese debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> Sí, yo quisiera hacer unas reflexiones pero el Ministro no lo veo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> No, él está aquí. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> gracias Presidente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Le damos el uso de la palabra al Dr. Alfredo Sabbagh, integrante de la Junta Directiva de la Autoridad Nacional de Televisión.  Dr. Alfredo Sabbagh Fajardo-Miembro Junta Directiva de la Autoridad Nacional de Televisión (ANTV): Conscientes de que son más de 40 millones de pares de ojos los que están pendientes, expectantes y vigilantes de las funciones, de los proyectos que ésta nueva Autoridad Nacional de Televisión ha decidido asumir en pro del fortalecimiento de la televisión en el país desde lo público pasando por el desarrollo de la industria y sobre todo por un contacto directo con el televidente que termina siendo nuestra razón de ser. Hemos desarrollado para éste año 2012 una agenda estratégica ambiciosa que queremos compartir con ustedes los avances en la misma. Desde el 10 de abril de 2012 empezamos a trabajar en ésta agenda estratégica construida con el sector y en donde nos hemos enfocado en estos cuatro meses y un poco más en cinco aspectos fundamentales: El primero se refiere a la apertura de mercados iniciando entonces el proceso que permita determinar la viabilidad de ampliar la oferta de televisión abierta radiodifundida en el país y de igual manera se ha abordado el proceso después de mucho tiempo, facilitar la entrada al mercado de nuevos operadores, de nuevos prestadores de servicio de televisión cerrada.  Con el fin de facilitar la entrada de nuevos competidores, de nuevas empresas, de nuevos prestadores de servicio, se ha revisado, se está trabajando en la revisión, en la afinación, en hacer más amigable y menos restrictivo el registro único de operadores. En un cuadro posterior ya entraremos a detallar los avances de cada uno de estos ítems. En lo que se refiere a la reglamentación del fondo para el desarrollo de la televisión y los contenidos que fue creado igualmente por la ley 1507, estamos trabajando avanzando en la resolución que determina la reglamentación de la distribución de los recursos del fondo; ésta reglamentación igualmente va a pasar por un proceso de construcción con los agentes del sector con reuniones que ya hemos empezado a adelantar con los distintos agentes del sector, en particular con la televisión pública.  El Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos sustenta el desarrollo de la televisión pública en el país. En esa línea y buscando también afinar ciertos temas de asimetrías regulatorias, se adelantó un estudio, la revisión de la tasa de compensación que debían pagar los operadores de televisión por suscripción buscando igualmente asegurar los recursos que la televisión pública necesita para su igualmente discutible y concertado con el sector de un valor fijo por usuario a lo que se suma igualmente en éste año los cobros que por tema de concesión no se habían hecho a los operadores. Todo esto está enmarcado dentro de un control de advertencia que en su momento realizó la Contraloría al respecto de revisar y asegurar los recursos para el fortalecimiento de la televisión pública sin que esto represente desequilibrar el mercado. Hay un tema muy importante que igualmente estamos abordando que tiene que ver y va en línea con toda la intención de buscar un equilibrio en la regulación que tiene que ver con la televisión comunitaria; el esquema regulatorio de la televisión comunitaria viene desde hace tiempo atrás, igualmente se encontraron represadas muchas solicitudes de nuevos operadores para prestar el servicio de televisión comunitaria como la ley 1507 distribuyó competencias en materia de televisión, un proyecto de acuerdo que en su momento la Comisión Nacional de Televisión ahora en liquidación presentó a consideración del sector, pues la Autoridad Nacional de Televisión lo tomó como insumo para discusión pero no lo toma de todas maneras como la base de trabajo, habida cuenta de que ese acuerdo no tenía planteada la distribución de competencias que la ley 1507 plantea.  En esa línea se ha trabajado en la revisión de la normatividad se ha desarrollado y se va a implementar toda una agenda de trabajo alrededor de la construcción concertada de un esquema regulatorio de televisión comunitaria que incluya foros abiertos en distintas regiones del país; estos foros ya están organizados en la costa caribe, en los Santanderes, en Bogotá y en Medellín para concluir con un gran foro abierto de consulta pública una vez se saque el borrador de la resolución. La intención de éste proyecto regulatorio es fortalecer a la televisión comunitaria en su esencia entendiendo ésta esencia como la posibilidad de servir a las necesidades comunicativas de las comunidades organizadas que precisamente le dan base y soporte a la televisión comunitaria.  Otro aspecto fundamental que hemos estado desarrollando en ésta agenda estratégica en el año 2012 se refiere a las actividades de vigilancia y control, el desarrollo, la propuesta, la implementación de un modelo de vigilancia que permita no solamente un trabajo reactivo sino proactivo con el sector y que busca igualmente poder dar respuesta expedita y rápida a las inquietudes de los televidentes y en esa misma línea, se adelanta el levantamiento de información de las investigaciones que asume la Autoridad Nacional de Televisión entregadas por la Comisión Nacional de Televisión ahora en liquidación más las propias actuaciones a las que debe atender la Autoridad Nacional de Televisión.  El avance porcentual en la agenda estratégica va de esta manera en lo que se refiere al proceso de televisión abierta, la meta en este año 2012 es la contratación de la banca de inversión que apoya la estructuración del proceso; ya se adelantó la convocatoria y se recibieron las manifestaciones de ustedes, el proceso de adjudicación está pendiente de ésta banca de inversión una vez se revise corta pudiera conformarse. En lo que se refiere a la habilitación de la televisión cerrada, la meta en este año 2012 es la de poder entonces adjudicar estos nuevos contratos de concesión para los nuevos operadores que entran a prestar el servicio en el país, ya el proceso está abierto y las adjudicaciones se espera realizarlas hacia el mes de octubre.  En lo que se refiere a la modificación del registro único de operadores se está en elaboración por parte de la coordinación encargada al interior de la Autoridad Nacional de Televisión y se espera la socialización igualmente en el mes de octubre. En la reglamentación del Fondo para la Televisión y los Contenidos, la resolución está en elaboración para discusión y concertación con los agentes del sector; en el entretanto se ha continuado con el giro de los recursos, de los proyectos que la Comisión Nacional de Televisión ahora en liquidación aprobó para el desarrollo de la televisión pública, están por el orden de los 30.000 millones de pesos hasta la fecha y que están al día. En lo que se refiere a la tasa de compensación de la televisión por suscripción como les comentaba, fue un proceso que ya concluyó con la resolución 045 del 2012 y que a partir de octubre implica la obligatoriedad para los operadores de empezar a hacer los giros con base en la nueva estructura de cálculos de pago de compensación.  La reglamentación de televisión comunitaria está en elaboración y los foros de discusión arrancan ahora en el mes de septiembre de 2012 con la intención de que al final de año y el proyecto regulatorio esté definido y concertado con el sector. La resolución que acompaña la información de las condiciones de operación de los servicios de televisión, aquí lo que buscamos es tener una foto actualizada de lo que está pasando con la televisión y con los operadores y los prestadores del servicio en el país. Se está adelantando entonces la elaboración y los estudios previos para un gran sistema de información que permita unificar precisamente esa información que se requiere para tener los datos necesarios para entender detalladamente la industria y la operación del servicio en el país y se espera tener listo hacia finales de año. Y la definición del régimen de vigilancia y control pasa pues por un esquema de vigilancia que se está igualmente elaborando y por el levantamiento de la información, proceso que está en curso alrededor de distintos temas que pasan desde información sobre piratería o quejas de usuarios sobre algunas prácticas de algunos operadores que no van en línea con los contratos firmados y, por supuesto, inquietudes importantes de los televidentes a respecto de ciertos contenidos televisivos y su pertinencia en la franja horaria en que están siendo emitidos.  Como actividades continuas se encuentran para citar los asuntos y las actuaciones que la Autoridad Nacional de Televisión ha empezado a adelantar desde su conformación e igualmente los procesos que ha recibido de la Comisión Nacional de Televisión hoy en liquidación; en total son 2.525 procesos a la fecha, cuyo trámite ha superado el 65% de la gestión. Vale aquí anotar algo y es que la información de la Comisión Nacional de Televisión ha llegado a la Autoridad Nacional de Televisión en voluminosa lo cual nos ha obligado a un esfuerzo enorme para poder empezar a trabajar y a buscar que ese rezago en esas actuaciones no influya, no afecte al trabajo propio que está adelantando la Autoridad Nacional de Televisión. En lo que se refiere a PQR’s, se han atendido el 89% de las quejas y reclamos que se han recibido desde el 10 de abril hasta el 16 de agosto. Las estrategias y el marco de acción con que esperamos trabajar del 2012 al 2014, está enfocado en cuatro grandes ítems, en mejorar las condiciones del televidente y ésta mejora de las condiciones del televidente pasa igualmente por el que tenga una interlocución con quien le preste el servicio de televisión que igualmente pueda contar con más opciones en el mercado y va íntimamente ligado con la relación que esperamos forjar entre el ente regulador y el televidente. Tenemos claro que el televidente es uno de nuestros principales jefes si no nuestro gran jefe, con el televidente tenemos que propender y es una intención misional de la Autoridad Nacional de Televisión por tener un contacto directo que nos permita nutrirnos de sus inquietudes pero a la vez podérselas responder de manera expedita. Una televisión con cobertura nacional y ahí para mencionar el proyecto de DTH social que busca llevarle el servicio de televisión a 200 municipios en el país que ahora mismo no lo tienen a través de llevar la señal de la televisión pública y de algunos operadores privados a satélite de manera que pueda ser recepcionada en el país por cualquier televidente previa adquisición de una entena decodificadora que incluso estamos buscando los mecanismos para subsidiar a los estratos bajos en la adquisición de esas antenas.  Y por supuesto un necesario análisis de los mercados que permita determinar las posibilidades de ampliar la oferta televisiva sobre todo en lo que se refiere a la televisión abierta. En lo que se refiere al presupuesto, los ingresos proyectados están en el orden de los 244.000 millones de pesos que comprende los pagos que por compensación hace la televisión abierta y la televisión cerrada; en la televisión cerrada están pues los pagos por compensación, los pagos por concesión tanto de los operadores de televisión por suscripción sea cableado satelital e igualmente los aportes que hace la televisión comunitaria. Los otros ingresos se refieren a los ingresos por multas o por sanciones que plantee la Autoridad Nacional de Televisión, el portafolio se refiere a los recursos que se reciben de la Comisión Nacional de Televisión en liquidación una vez su proceso liquidatorio en la medida en que su proceso liquidatorio avance y estos recursos se destinan fundamentalmente al fortalecimiento de la televisión pública entendida como RTVC y los canales regionales en donde entra a jugar un papel muy importante todo el proyecto de televisión digital terrestre, todo el acondicionamiento técnico que requiere la red de televisión pública para que la televisión digital terrestre pueda llegar a todo el país.  El aumento de la cobertura de la televisión radiodifundida, el DTH social que les comentaba ahorita. En lo que se refiere a funcionamiento de inversión del ente regulador vale anotar que en funcionamiento estamos alrededor de los 9.000 millones de pesos que cumple con dos condiciones de la ley 1507; por un lado está por debajo incluso del presupuesto presentado hace un momento por la Comisión de .3% que la misma ley 1507 marcaba como límite a los gastos de funcionamiento de la entidad. En los gastos de inversión se refiere a la contratación de auditorías, a temas de fortalecimiento, promoción y difusión de contenidos audiovisuales; igualmente en el presupuesto están contempladas las transferencias que se le hacen a la Comisión de Regulación de Comunicaciones en el marco de la ley 1507 por las funciones de regulación que asume y se prevén las contingencias a las que en su momento la Comisión Nacional de Televisión en liquidación y la Autoridad Nacional de Televisión deba enfrentarse.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene una breve intervención el Senador Ferro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Hay varios temas señor Presidente que quedan para que nos pueda resolver el Ministro y sobre todo el Agente liquidador de la Comisión Nacional de Televisión en razón al famoso contrato que se suscribió el año anterior por cerca de 1.000 millones de pesos y que iban destinados precisamente a asignar las funciones en materia de los diferentes procesos que tenía la Comisión de acuerdo a lo que se había establecido en la ley. Esa es una explicación que nosotros requerimos para saber qué pasó frente a este tema y especialmente saber qué y hasta cuándo se va a cumplir precisamente todo ese tema de la liquidación con la Comisión Nacional de Televisión para que los colombianos tengan la tranquilidad frente a esta circunstancia. Segundo tema es el porque nosotros tenemos que saber para dónde va la Autoridad Nacional de Televisión en relación por ejemplo con temas que hoy están quietos ante las posibilidades de que el país tenga nuevos canales de televisión; en donde se pueda conocer cuál es la política que se va a asumir durante los próximos años pero también en donde se vaya a determinar cuáles son las garantías que van para los canales existentes.  Y el otro tema es una crítica que se ha hecho durante los últimos años respecto a cuál es el papel que está cumpliendo hoy la televisión colombiana y hasta dónde nosotros hemos tenido la posibilidad de llegar a reglamentar qué es lo que están emitiendo bajo la responsabilidad de autorregulación que tienen los canales de televisión. Y en los últimos meses hemos visto bastantes críticas frente a éste tema y sí nos gustaría conocer precisamente para dónde se va y cómo va a actuar la Agencia Nacional en relación con estos temas; no estamos hablando acá que se tenga que censurar contenidos, estamos hablando acá de autorregulación, de responsabilidad en materia de los horarios que en este momento desde las diferentes franjas que por los televidentes que se tiene, nosotros necesitamos trabajar.  Por último, yo creo que acá también tenemos que hacer un análisis de fondo de lo que va a ser la televisión pública y la televisión comunitaria, nos preocupa enormemente porque aquí se ha cumplido un papel muy interesante por parte de la televisión comunitaria, usted misma hacía relación sobre unas normas que hoy en la posibilidad de escuchar a un sector muy importante en materia de televisión comunitaria en el país que ha venido construyendo ciudadanía, que ha venido siendo un medio de información y de comunicación en las regiones y que para nosotros es importante e indispensable que tengamos la posibilidad de poderlos escuchar. En ese sentido señor Presidente yo dejo planteado el tema para que nosotros después podamos hacer un debate tanto con la Autoridad Nacional como quien hoy tiene la responsabilidad en materia de la liquidación de la Comisión Nacional de Televisión y cuáles fueron las funciones que se asignaron y cuáles fueron los tipos de proceso que se dieron que precisamente le costó a la Comisión Nacional de Televisión en los últimos días, ya para extinguirse, cerca de 1.000 millones de pesos de un contrato que queremos saber si se justificaba o no se justificaba para conocerlo.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Alexander López. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-alexander-lopez-maya" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Alexander López maya</from>
							<p> El Canal Regional de Antioquia, el del Valle, el de la Costa, están presentando una situación de insolvencia muy grave; el manejo que se ha dado, lo leí en estos días en titulares de prensa, que se ha dado a estos canales es un manejo non sanctum, es un manejo que está llevando a esos canales regionales a una crisis profunda y lo más probable es que esos canales puedan ser intervenidos. Yo antes que ocurra esto, colegas de la Comisión, quiero que me acompañen en ésta solicitud Presidente para que ustedes de manera inmediata le entreguen un informe a esta Comisión Sexta sobre el estado actual de los canales regionales, queremos saber en qué están, qué pasa con los recursos que son destinados por parte de la Autoridad Nacional y en qué situación se encuentran. No queremos que mañana o pasado mañana vaya a darse un colapso en los canales regionales y se diga, porque ésta Comisión los ha defendido, ésta Comisión los ha acompañado, ésta Comisión ha buscado recursos para los canales regionales y no quisiera que sobre nuestra responsabilidad de control político muchos de estos canales regionales vayan a desaparecer.  Inclusive solicitaría para que por Secretaría, le solicitemos un informe muy pormenorizado a la Agencia sino también a cada uno de estos canales, que nos informen su estado financiero actual y sus condiciones para funcionar y actuar.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p>. Teniendo en cuenta que está la citación que se debe hacer con la proposición que presentó el Senador Jorge Hernando Pedraza, yo quisiera, Sr. Presidente, que primero el Senador Pedraza me permitiera adicionar con unas preguntas a la Autoridad Nacional, que no Agencia, sino a la Autoridad Nacional, pero si ustedes nos facilitan el tema qué bueno sería que nos enviaran toda la información que tengan ustedes; lo vamos a hacer oficialmente, pero si nos la pueden acercar más rápido, mejor: Cómo fue que llegaron ustedes a esa cifra puntual de 1,874.34 pesos la tarifa-mes por suscriptor para el tema de la televisión ¿Cómo fue la discusión? A mí me gustaría conocer incluso las actas en las cuales ustedes discutieron, o yo no sé si ustedes hayan asumido ahora también la condición de que las actas de las discusiones suyas no vayan a ser públicas; a nosotros nos gustaría que esas actas fueran públicas, que se conociera cuál es la posición de cada uno de los miembros que allí están.  Me parece, Sr. Presidente, que la Autoridad Nacional o su vocero en el día de hoy pues ha pasado tan rápido que no ha mencionado absolutamente nada sobre los nuevos canales de televisión abierta, ¿o es que ya ustedes tomaron la decisión de que eso se quede así? Tampoco dijeron nada sobre el tema de la tercera dimensión. Si los canales se quejan, Dr. Pedraza, los que no tenemos nada, ¿a dónde nos quejamos? ¿Cuál es su política? O de la política de esta nueva autoridad sobre el tema de la regionalización de la televisión: Si son canales, digamos, de un espectro y una cobertura más amplia, qué tipo de control y vigilancia se le está ejerciendo a esos canales locales de televisión. En fin, usted habla allí del fortalecimiento del esquema de control y vigilancia; yo para terminar le quiero hacer una pregunta, ojalá me la pudiera contestar así: ¿Ustedes ya tienen la cifra exacta de cuántos usuarios de televisión cerrada tienen en Colombia?  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Hernando Pedraza. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Le quiero agradecer que entonces en capítulo aparte en la próxima sesión desarrollemos ese cuestionario que, por supuesto Senador Olano y Senador Ferro hay que integrarlo con todas las inquietudes. Quería acotar frente a la Comisión de Regulación de Comunicaciones dos temas Presidente, es qué ha pasado con el tema de posición dominante, lo están manejando ustedes o lo está manejando la Superintendencia de Industria y Comercio, me refiero al tema del mercado de telefonía móvil celular; segundo, el tema de los celulares que se siguen vendiendo bandas cerradas y entiendo yo que ha habido muchas sanciones de la Superintendencia de Industria y Comercio pero se sigue haciendo lo mismo. Qué ha pasado si ustedes han tomado una decisión o es la Superintendencia de Industria y Comercio, de obligar la grabación de todas las llamadas para tener un control de PQR’s eficaz, pero si es eso así, cuál es la incidencia al montar esa plataforma tecnológica frente a los usuarios que implicaría que las empresas de telefonía móvil deban hacer unas inversiones multimillonarias y como ustedes saben, ningún costo adicional lo van a pagar de su bolsillo, eso ahí no hay generosidad ni hay calidad, todos los costos en servicios públicos los paga el usuario, de manera que ustedes tienen que en eso ser muy cautelosos; si evidentemente el nivel de PQR’s justifica que se monte esa plataforma y cuál es la incidencia en el bolsillo y en la tarifa de todos los usuarios de telefonía móvil.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Dejemos el debate para el 12 de septiembre. Yo también quiero plantear una inquietud que es breve y es: Aquí se hizo también un acuerdo en la expedición de la 1507 y es que el Gobierno Nacional asumía los vacíos pensionales de escuché al Ministro en la reunión que tuvimos en el Ministerio, de que todavía está encargando recursos del Fondo para el Desarrollo de la Televisión, el tema de las pensiones de INRAVISION; y segundo, yo creo que ustedes sí nos pueden decir a nosotros y en esa misma vía un poco el planteamiento que le hicimos al Ministro, por qué se desestabilizó el tema de los recursos que iban dirigidos a los canales regionales a través de la televisión por suscripción; si esa normatividad que se expidió sí fue realmente equitativa como yo pienso no lo fue, respetando lo que plantea el Senador Plinio de que aquí hay unos canales que también quieren llegar o unos nuevos canales, cuáles son esas políticas pero hay otros Senadores que han hecho un esfuerzo grande y que tienen en el mercado de su territorio unos desarrollos con unas empresas que a pro rata esos recursos deben ir a esos canales.  Tiene el uso de la palabra el Doctor Alfredo.  Dr. Alfredo Sabbagh Fajardo-Miembro Junta Directiva de la ANTV: Con respecto a las inquietudes del Senador Pedraza son potestad de la Comisión de Regulación de Comunicaciones y seguramente el Dr. Rebellón pues se las contestará si no en unos momentos pues en algún momento más adelante. Con respecto a las inquietudes del Senador Olano sobre el proceso de televisión abierta, como les comentaba es parte de la agenda estratégica de éste año 2012, la meta este año 2012 es la contratación de la banca de inversión que va a apoyar todo el proceso de estructuración, que permitirá que hacia el cuarto trimestre del año 2013 poder estar adjudicando esas nuevas licencias para prestadores de servicio de televisión abierta radiodifundida en el país.  Usted hacía referencia Senador a unos estudios que fueron realizados por la Comisión Nacional de Televisión en su momento cuando el tema de la apertura de la oferta hacía parte de la agenda, esos estudios son entre 2006 y 2008, la industria televisiva cambia diariamente, hemos optado en la Autoridad Nacional de Televisión por ser muy rigurosos y muy minuciosos al respecto y entonces vamos a empezar es precisamente con la estructuración de ésta banca de inversión que nos acompaña a determinar cuáles son las reales posibilidades que en Colombia se tienen dentro del foco de la industria televisiva en el país para poder hablar de apertura de la oferta. Por eso públicamente no nos hemos querido como comprometer con una cifra de un tercer canal o de un tercer y un cuarto canal porque serán esos estudios de la banca de inversión los que nos ayuden a determinar cuál es el paso a seguir.  Esa escogencia del estructurador será este año, el otro año en el primer semestre ésta banca de inversión contratada realizará su análisis, el proceso licitatorio empezaría el tercer trimestre del año 2013 para realizar audiencia de adjudicación en el cuarto trimestre de manera que en el primer trimestre del año 2014 podamos estar hablando de la entrada en operación de la nueva oferta televisiva. Con respecto a la inquietud acerca del proceso que derivó en determinar el esquema de compensación Nacional de Televisión, un proceso abierto con distintos agentes del sector en donde se revisaron distintas posibilidades, distintas propuestas inclusive de los prestadores de los servicios de televisión por suscripción; lo que se buscó siempre Senadores fue asegurar los recursos necesarios para el fortalecimiento de la televisión pública. En este esquema donde se habla de una tarifa, por un lado asegura unos recursos crecientes en el tiempo y por otro lado, da un mensaje al sector de unas condiciones iguales para todos, es decir, todos los prestadores del servicio están sujetos pues a las mismas normas. De todas maneras la misma resolución plantea que dependiendo que cada año ese modelo se revisaría obedeciendo de lo que pase con el mercado, es decir, de cómo se desarrolle la industria televisiva cada año, igualmente implicará revisar ese modelo porque como lo anotábamos, por un lado no se quiere desfinanciar la televisión pública pero tampoco se pretende que eso vaya en contra de la necesaria empresa rentable que debe corresponder a los prestadores del servicio de la televisión por suscripción.  Con respecto al pasivo pensional de INRAVISIÓN, el artículo 19 de la ley 1507 plantea que esas obligaciones pensionales serán asumidas por parte de CAPRECOM con una proporción equivalente al valor del pasivo que represente los recursos trasladados del Ministerio de Tecnología de Información y Comunicaciones derivados de la asignación de los permisos para lo que se llama el dividendo digital y que los pagos que no sean asumidos, están a cargo del fondo para el desarrollo de la televisión y los contenidos que fue creado por la misma ley 1507. Entonces lo que hasta éste momento estamos haciendo la Autoridad Nacional de Televisión es basados en lo que está en el articulado asumir mientras el proceso de dividendo digital lo que corresponde al pasivo pensional de INRAVISIÓN, basados como les comento, en lo que está planteado en el artículo 19.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Adelante Senador Carlos Ferro. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
							<p> Si le corresponde al señor Ministro dar ésta información, pero esa distribución de funciones que se dio luego de ese contrato que se firmó el año anterior, quisiera saber cuáles fueron ya oficialmente entregadas bajo el objeto de ese contrato que se firmó a la Autoridad Nacional de Televisión.  Dr. Alfredo Sabbagh Fajardo-Miembro Junta Directiva ANTV: Senador, debo confesarle que no tengo información sobre el contrato de los mil millones que usted plantea; lo que sí es, basado en la ley 1507, la Autoridad Nacional de Televisión asume funciones que por la misma ley tenía la Comisión Nacional de Televisión básicamente en cuatro procesos misionales que son: El fomento a la industria; normatividad, promoción y protección; asuntos concesionales; y temas de vigilancia y control, no le puedo dar información sobre el contrato.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Una propuesta si el Senador Jorge Hernando Pedraza nos acepta; que para el 12 de septiembre también traigamos esa información y hacer más claridad sobre el tema de los canales, y los recursos. A mí me parece que es muy importante porque yo particularmente no entiendo muy bien el esquema de compensación porque si lo que queremos aquí es lo que hemos defendido, es defender la televisión pública pues en estos momentos está golpeando unos ejercicios de buena televisión pública y de quien ha hecho televisión pública con mucho esfuerzo y con mucho sacrificio y con un aporte muy grande de los entes territoriales. A mí me gustaría Dr. Alfredo que lo miren pero que lo traigan acá, sobre todo para que analicemos cómo llegan a la fórmula de retro distribución porque desde el punto de vista de compensación hablando de una prorrata de la presencia en unos mercados, a mí matemáticamente no me da.  Tiene el uso de la palabra el Senador Plinio Olano. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
							<p> Yo advierto que el debate sobre la autoridad va a ser bien interesante, entre otras cosas porque hay unos que llegan a la autoridad y otros que llevamos aquí escuchando éste discurso de las bancas de inversión. En Colombia no ha habido una sola banca de inversión que acierte ni en los temas de valoración, ni en los otros temas, eso es plata y a mí me gustaría saber qué va a pasar con esa cantidad de recursos que se invirtieron en esas bancas de inversión que usted ya me dijo que esas ya no le sirven a ustedes sino que hay que actualizarlas, o sea, esa plata ya échenla a la basura, ese tema va a construir y detrimento patrimonial se lo aseguro desde ya porque aquí no se puede gastarse tanta plata en esos famosos estudios para que en cualquier momento llegue una gente nueva y diga “mire, eso no nos sirve”.  Me ha dicho usted una afirmación que a mí me deja perplejo porque no ha contestado el tema de las políticas sobre la televisión regional que son televisiones públicas; yo entiendo la televisión pública, también la televisión regional y el avance en televisión local y lo que se hace en el orden nacional. Pero lo que sí ha asegurado con firmeza es que la compensación lo que buscó fue asegurar la sostenibilidad de la televisión, cómo usted va a asegurar eso si no hay política pero sí hay la definición de una tarifa, y ojala que para el debate que se desarrollará en no sé, quince o un mes, usted sí tenga la cifra de cuántos usuarios hay de la televisión cerrada en Colombia porque esa definición de la tasa de compensación a muchos nos queda sabiendo a amargo, se lo quiero decir desde ya, yo pago por la suscripción del orden de 160 o 170,000 pesos al mes y entonces ahora lo que nos van a decir los operadores es que van a pagar una tarifa de 1,874 pesos, eso no llega por ahí al 1%, en cuánto estábamos y a cuánto nos bajamos y a quién le hicimos el favor, eso yo quiero que lo miremos claramente en el debate.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Aprovechemos para someter a consideración la proposición aditiva.  </p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
							<p> Ha sido aprobada, señor Presidente, con el cuestionario anexo del Senador Plinio Olano y las preguntas del Senador Alexander López y la del Senador</p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Solamente para pedirle, señor Presidente, que por Secretaría se oficie que con antelación nos lleguen las respuestas para poder anexarlas pero además de eso quiero pedirle, Presidente que ha sido costumbre en los últimos tiempos que los funcionarios citados o convocados aquí al Congreso y particularmente a ésta Comisión a debate o a control político envían vía internet el día anterior las respuestas, entonces yo creo que esto, vale la pena que les hagamos un llamado de atención para que las respuestas siempre lleguen con antelación a efecto de poder darle juicioso análisis y poder hacer algo objetivo y siempre consistente.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Delgado. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-cesar-tulio-delgado-blandon" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. César Tulio Delgado Blandón</from>
							<p> Tengo varias cositas aquí para comentar referentes con el tema de la Comisión Reguladora de Comunicaciones y la primera es la preocupación que tiene que ver con el manejo de ésta resolución que puede estar beneficiando de pronto a los operadores y no finalmente a los usuarios. Quiero hacer ese llamado a la Comisión Reguladora de Comunicaciones por cuanto aquí en el informe que ellos nos han presentado yo veo básicamente algunos aspectos para resaltar; lo primero es que establece que los proveedores de servicio de acceso a internet en algún momento van a relevar lo que no pueden bloquear ni discriminar ese tipo de comunicaciones, los contenidos, en fin; pero sí me parece que allí se estaría regulando en favor de los operadores y no de los usuarios cuando en uno de los artículos menciona que es deber de los proveedores de servicios de acceso a internet de informar al usuario sobre los riesgos relativos a la seguridad en la red, o sea, solamente informar, o sea, como quien dice los proveedores se quitan la culpa, y se la descargan en los usuarios. Valga la comparación que aquí hemos hecho con la Comisión Reguladora de Energía y Gas; cuando éstas comisiones reguladoras están trasladando a los usuarios, a los ciudadanos toda la responsabilidad de la operatividad del servicio final que llegue a sus hogares beneficiando a los monopolios y a los operadores. Yo veo que ésta resolución estaría beneficiando a los operadores exclusivamente y no al usuario, a los ciudadanos finales.  De modo que ese sería como el llamado de atención en ese sentido. Lo mismo trasladar la responsabilidad de lo que tiene que ver la operación del servicio de internet, también recostándose en los hombros de los usuarios cuando se dice que reducir el efecto de la congestión de la red, de pronto allí también se estaría cometiendo en contra de los usuarios alguna irregularidad. Pero también me quiero referir a que aquí en ésta regulación Ministro y Comisionados hay que ser muy cuidadoso en que el beneficio del servicio de internet que ahora a través de ésta nueva regulación nosotros podamos de verdad beneficiar a los usuarios y a los ciudadanos; me preocupa que se regule por ejemplo en el caso de los espacios públicos, de los parques, de los centros comerciales, que de pronto no demos esa posibilidad a que los ciudadanos, puedan acceder al internet, al wiffi y que de pronto allí ese espacio, ese espectro por denominarlo así entre a ser comercializado y no Yo diría que hoy por hoy si nosotros queremos que los ciudadanos colombianos puedan tener fácil acceso a internet, a todas las redes de comunicación pues no se puede legislar, oír en favor exclusivamente de los operadores restringiendo ese acceso en contra de los usuarios colombianos, queremos que en el futuro un ciudadano pueda en un parque de una determinada ciudad tenga el acceso a internet y que ese uso no sea exclusivo de un determinado monopolio o una determinada firma. Me parece que nosotros debemos ir hacia allá, hay que ser vigilantes en ese sentido; sería una de las principales recomendaciones que como Senador tenemos que hacer para que de verdad haya un libre acceso al internet. Ministro aquí usted mencionó un dato que me parece que sería bueno revisarlo porque de acuerdo con los porcentajes que el Ministerio está manejando pues usted nos entrega el dato que hay, la meta es de 26 computadores por cada cien habitantes pero si nosotros tenemos en cuenta por información que tenemos del propio Ministerio, se está trabajando la meta de un computador por cada dos estudiantes, yo pienso que ahí la cifra es dispareja, a mí me parece que habría que revisarlo porque si habla de la meta de 26 computadores por cada cien, eso daría una tabla de 3.8 por habitante mientras que la meta de un computador por cada 2 estudiantes, la tabla sería de 8.3.  En términos generales la Comisión Reguladora de Comunicaciones debe legislar y nosotros debemos ser vigilantes en las disposiciones en favor de los usuarios y no de los monopolios, inclusive la restricción que quieren hacer respecto a las propiedades o las edificaciones y las unidades residenciales, a mí me parece que legislar en arquitectura, en diseños está bien pero siempre y cuando haya un beneficio de verdad para los usuarios, y no que eso beneficie algunas firmas en particular. Entonces esas disposiciones en favor de los usuarios debemos subrayarlas y no en beneficio de los monopolios. También solicitar que la resolución beneficie a la libre competencia que a la final pues buscaría unos mejores precios en favor de los usuarios, y que, por supuesto, redunde en tarifas accesibles a los usuarios de internet. Si éstas resoluciones que están trabajando no apuntan a que se beneficien mejores tarifas a los usuarios yo pienso que ahí no estamos haciendo nada o no estaría haciendo nada la Comisión Reguladora de Comunicaciones. Y solicitar que la resolución no blinde a los monopolios; aquí se dio un ejemplo muy claro cuando aquí en esta Comisión dimos una discusión en el sentido de que las comisiones reguladoras de energía y gas benefició a los monopolios operadores o algunas ciertas empresas prestadoras de servicios públicos y aquí yo quiero llamar la atención de que con ésta resolución no se blinde, no se vaya a blindar a los operadores, que esa resolución de verdad proteja la libertad de internet y a el acceso a los servicios públicos.  También a mí me parece que si bien el Ministerio tiene una serie de recursos, hay una propuesta de parte del Ministerio de una contrapartida que tienen que entregar las alcaldías con respecto a los planes Vive Digital que es un 15 o un 20%, hay algunas alcaldías de los entes territoriales que realmente no tienen los recursos para las propiedades privadas y apostarle a estos planes Vive Digital, no tienen los recursos ni los presupuestos necesarios de modo que sí sería importante que el Ministerio buscara reducir al ciento por ciento estas contrapartidas para que se beneficien los entes territoriales y los subsidios deben apuntar a que más usuarios se beneficien y que, por supuesto, esos subsidios beneficien el acceso a adquirir de parte de los ciudadanos computadores y no de pronto una cuantía que no sabemos ahí cómo se queda en el camino sino realmente que sea beneficiario directo de los usuarios en cuanto a computadores. Entonces a mí me preocupa que ustedes se hayan regido por la Comisión Reguladora de Energía y Gas para hacer o establecer éste tipo de resoluciones cuando aquí en ésta Comisión hemos sido críticos de cómo las comisiones reguladoras han regulado o han legislado en beneficio de los monopolios y de las operadoras y no en beneficio de los ciudadanos; me parece que colocarse como ejemplo a las comisiones reguladoras, ustedes copiarle ese ejemplo de regulación y trasladarla a comunicaciones cuando hemos visto que en la práctica han sido golpeados los usuarios colombianos, ustedes estén tomando como ejemplo esa situación.  Y finalmente suscribir igualmente la solicitud en el caso del informe que deban presentar las comisiones, los canales regionales en este caso en el Valle del Cauca, Telepacífico. Allá tenemos la información de los malos manejos de estos recursos y sí exigimos de parte de la Comisión de Vigilancia, la Comisión Reguladora de la Contraloría y por supuesto que el informe que aquí nos entreguen sea acorde a los recursos que se giraron y por supuesto de cómo se gastaron esos recursos esas operadoras de televisión.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
							<p> Gracias Senador. Queda pendiente una intervención, la del Dr. Óscar Giovanni León, Director de la Agencia Nacional del Espectro. Yo defiendo en eso a ETB, yo soy defensor de lo público. Entonces 118,400 pesos, más de 65 dólares para tres televisores, entonces eso cobran 3 decodificadores, además que hay que pagar como 350.000 pesos por la instalada, eso es una locura realmente, ¿sí?, fuera de eso pago, Senador Olano, internet y la línea telefónica, de todas maneras los chicos usan, todos tienen su celular, pero finalmente usan el otro y casi 300,000 pesos ahí. A mí me parece de verdad que creo que deberíamos y solicito que se incluyan en las preguntas un tema para ver desde ésta Comisión ese tema que me parece bueno, y cuando me desconectan el sistema pues me quedo sin televisión. En la factura no se descuenta los días que no se tiene servicio porque el ciudadano no pagó y le toca pagar después todo el tiempo. Yo creo que el tiempo de la desconexión debería descontarlo, no prestaron el servicio, eso es un enriquecimiento ilícito. Entonces yo solicitaría que ese tema lo pongamos en discusión, ¿sí?, me parece muy importante, ya tienen anticipadamente la inquietud los comisionados para que puedan plantear este tema. los servicios, que recibir tengamos seguridad en Director Agencia Nacional del Espectro (ANE)-Dr. Oscar Giovanny León Suárez: Quisiera hablarles un poquitico de la Agencia Nacional del Espectro, primero porque muchos preguntan qué es el espectro, es un detalle técnico que precisamente creo que es importante entenderlo antes de entrar a los detalles de los proyectos que hemos venido adelantando. Lo que está previsto dentro de la agenda es que una vez veamos lo que es el espectro vamos a trabajar en la parte de los indicadores, los logros que se tienen al momento y el plan de acción, el trabajo que está previsto hasta finalizar este año y el año 2013. Ésta gráfica pretende explicar que el espectro radioeléctrico que tenemos aquí en el país o en cualquier parte del mundo está agrupado para diferentes servicios; el espectro es el elemento fundamental, es el medio a través del cual transmitimos todas las comunicaciones, la televisión, la radio AM, FM, la telefonía móvil, las comunicaciones marítimas, aéreas, es el medio para transmitir todas esas comunicaciones. Aquí cabe de pronto un ejemplo, asemejemos como que tenemos en el país una cantidad de lotes y hay cultivos y se establece que unos son para café, otros para palma de aceite, para diferentes tipos de cultivos y se debe asegurar que tiene una destinación, para qué se usa cada porción de ese lote, igual nos toca hacerlo con el espectro que tiene que definirse, ésta porción es para un servicio, ésta para otro y para cada uno de los servicios que tiene necesidad los colombianos; ¿para qué? Para evitar que haya interferencias de las comunicaciones y no se vayan a caer.  En la reunión del 31 de julio aquí en ésta misma sala cuando hicimos la plenaria, la discusión respecto al tema de cuarta generación, una porción referente a los servicios móviles, la que vemos algunas de las bandas que en el país se están utilizando para estos servicios; la banda de 700 del dividendo digital que precisamente hubo una pregunta hace un rato, si quieren les puedo aclarar un poco respecto a cómo va o cómo ir a ese proceso para el año 2012 y la subasta actual que es del proceso de 1700, 2100 conocido como AWS y la banda de 2500. Tenemos como marco de trabajo o marco de referencia una gráfica de pronto con mucha información pero es más para generar el marco, el referente para que todo entendamos cómo se ha planteado todas las estrategias en el trabajo de la Agencia Nacional del Espectro. Ustedes ven acá un objetivo que es armonizar el esquema de administración de espectro en Colombia pero eso está completamente unido a la presentación que hizo el Ministro Molano respecto a los cuatro elementos del entorno digital; ese entorno, nosotros tenemos cuatro iniciativas que están principalmente orientadas hacia la parte del desarrollo de la infraestructura en el país y hacia la parte de usuarios; ¿por qué infraestructura?, porque es que ese es el elemento fundamental para asegurar que se van a tener las telecomunicaciones en el país.  En ese sentido se tienen tres ejes: El crecimiento económico, la maximización de los beneficios para los colombianos y que se haga un uso eficiente de espectro que es parte de lo que nos indica la ley 1341 de la Constitución Política; y lineamientos de política que están enmarcados dentro del plan nacional de desarrollo y la ley 1341, debe trabajar. Ustedes ven en ésta gráfica cuatro recuadros en color rojo un poco más oscuros, ¿por qué? Porque precisamente son las estrategias que tienen más relación directa con el plan nacional de desarrollo y es en las cuales voy a tratar de detallar el trabajo que se ha adelantado. La primera de ellas tiene que ver con el control y vigilancia del uso del espectro y es que efectivamente se asegure que quienes tienen permiso para usar el espectro no van a tener interferencias por parte de otros usuarios o de aquellos que inclusive no son usuarios, no son compañías que tienen permiso para usar ese espectro.  Entonces tenemos un sistema de control de monitoreo centralizado en la ciudad de Bogotá y se tiene un esquema distribuido por el resto de ciudades del país para estar permanentemente monitoreando cómo se encuentra ese espectro, ese uso por parte de los usuarios de espectro. ¿Eso qué nos permite? Identificar precisamente interferencias, es un trabajo que se hace por ejemplo comúnmente con la Aeronáutica Civil, ellos encuentran de pronto alguna interferencia en algunas de las frecuencias que utilizan para el control aéreo y empezamos a revisar si alguna emisora está haciendo o metiéndose en estas comunicaciones y este es un trabajo pues arduo para buscar que el mismo día se pueda apagar o corregir los errores que tengan ese tipo de misiones. Respecto a los indicadores ahí se encuentra en ésta tabla de manera resumida lo que está provisto en las metas 2011-2014 y el avance a julio de 2012; el primero de ellos es respecto al proceso de asignación de espectro para servicios móviles o conocidos internacionalmente como IMT. Dentro de esto está previsto que se hace la subasta de cuatro bandas, ya se hizo el año pasado la banda de 1900, este año se van a hacer 2 bandas, AWS 2500 y queda pendiente otra banda más que es la banda de 700 mega Hertz o dividendo digital que está prevista para el próximo año; entonces ya se hizo el año pasado y estamos en éste momento en el proceso de realizar la subasta.  Para poder hacer todo el trabajo y uso del espectro se deben hacer procesos previamente de limpieza o migración, ¿Qué significa eso? Supongamos que tenemos dos edificios y alguno de ellos están siendo utilizados por algunos usuarios y necesitamos hacer uso de este edificio porque se necesita colocar una teoría más nueva, nuevos servicios, otra cantidad de elementos que de pronto por ser una construcción vieja no lo tiene; entonces lo que hace es que se trasladan esos usuarios de ese edificio a otro edificio que tenga condiciones mejores y ese que se encuentra ahí se utiliza para otros usos diferentes, eso es lo que trata de hacer la migración, es buscar que se pueda hacer uso, que sea maximización para los usuarios el espectro que se encuentra en el país. Ese es un ejemplo de lo que pasa en la banda de 470-512 megahertz y es asegurar que esas bandas de espectros se puedan utilizar para televisión digital terrestre; se hizo un proceso, es un trabajo bastante arduo con las compañías de transporte, con la fuerza pública y al final se encontró que hay algunas redes de la fuerza pública que no se han podido migrar y es parte de ese proceso innovador que se logró en el país y es que el que se gane los procesos de subasta para servicios móviles les instalen esas redes en otras Se tiene aproximadamente el 93% ya de la banda migrada, falta realmente muy poco que es lo que está pendiente y es el resultado del convenio que el Ministro Molano al inicio estaba comentando, ya se había firmado con el Ministerio de Defensa. De igual manera se trabajó y se publicó, y fue el marco de trabajo para una actualización permanente del documento Política de Espectro, esto es precisamente un ejemplo que colocaba de los terrenos para los cultivos, es mirar precisamente la destinación, el uso en este caso del espectro y de qué manera se puede mejorar y ¿eso de qué depende? Puntualmente de la demanda por parte de los usuarios en el sentido de si los usuarios demandan más servicios móviles porque hay más consumo, lo que ustedes hacen continuamente como usuarios de teléfono móvil, enviar mensajes, consultar, mirar por internet, ese aumento de consumo de voz, datos, hace que se requiera mayor cantidad de espectro y es la búsqueda que se hace permanentemente por parte de todos los reguladores en el mundo, de conseguir ese espectro para los servicios. Dentro de ese proceso vamos en el 50%, la idea es terminarlo precisamente de aquí a final del 2014 lo que está pendiente y también se está adelantando procesos de otorgamiento para permisos de uso de espectro de otras frecuencias diferentes, eso es microondas y ese acompañamiento de la dirección de comunicaciones del Ministerio, para agilizar ese proceso mediante las simulaciones y demás elementos técnicos que adelanta la Agencia Nacional del Espectro.  Tenemos otro elemento que estamos tratando de masificar, para que haya mayor cantidad de colombianos que conozcan el espectro, que no sea un elemento, un tema cerrado únicamente de algunas pocas personas sino que en las universidades inclusive hemos capacitado comunicadores, columnistas, que una cantidad de personas estén enteradas y capacitadas, digamos, alrededor de 2,050 personas aproximadamente y algunas de ellas se han certificado, aproximadamente la mitad en estos fundamentos de espectro. Y el último es un trabajo conjunto con la Comisión de Regulación de Comunicaciones y con el Ministerio de TIC, aquí estamos buscando de tratar de generar sinergias para que se pueda asegurar que se pueda instalar la infraestructura de TIC en el país; ustedes mismos nos lo han dicho, los alcaldes, oficinas de planeación y es buscar el mecanismo para tratar de asegurar que no se van a bloquear las TIC en el país que es el fundamento precisamente para la economía, la seguridad y muchos otros elementos, entonces en eso vamos aproximadamente en el 60%. Efectivamente hay ciudades como Bucaramanga, Manizales, Cartagena que están próximos a firmar este Código de buenas prácticas. Aquí ya hay un poco más de detalle de estos indicadores y es mirando por año cómo está el trabajo, para que miremos la fecha, en monitoreo de torres se han instalado tres de las seis estaciones previstas para éste año, estamos en proceso de instalar tres estaciones más; en las visitas que se tienen estamos trabajando en ellas, se va como un 18% más o menos; en los actos administrativos expedidos tenemos 105 actos de 144 previstos y a nivel seis seminarios que se están trabajando puntualmente con la Fiscalía y la Policía porque son las entidades que de alguna forma sustentan o tienen las competencias para hacer la fiscalización y decomiso de equipos de quienes tienen de pronto o están haciendo su espectro y no tienen permiso para uso del mismo.  Respecto al tema de IMT, ya en detalle estamos trabajando en el proceso, a ustedes se les mostró hace aproximadamente quince días en esta misma sala todo el trabajo que se ha adelantado para 4G, es un trabajo de poco más de dos años porque las primeras resoluciones respecto a eso se hicieron desde el año 2007 y el proceso de migración ya ha tomado más de 3 años y medio y pues se ha logrado bastantes avances, como les mostré en una de las filminas anteriores, y ya están en el 96% de limpieza del mismo. Se publicó hace aproximadamente diez días un documento adicional sobre la subasta de 4G, donde se indican escenarios posibles con base precisamente en los comentarios y en las propuestas que tuvieron los operadores y alguno de ustedes también ese día, y estamos en el proceso, el día de hoy precisamente estaremos recibiendo los comentarios del sector interesados respecto a ese último documento que se ha publicado.  En el proceso de la banda de 700 mega hertz, para de pronto aclarar un poco sobre la banda del dividendo digital, ese proceso se tiene previsto para hacerse en el año 2013, no es posible hacerla en este momento y por eso los recursos que ustedes hablaban para el pasivo pensional de INRAVISIÓN, no se van a tener todavía, porque es que esta banda requiere una doble migración, doble limpieza, ¿por qué? Porque primero hay que limpiar el espectro de televisión que estaba en 470-512 y después de limpiarse esa porción de espectro se coge quienes están en 700 y se mueven para allá, entonces tocaría una doble migración y por esa razón primero hay que hacer la subasta este año de AWS 2,500 y posteriormente la banda de 700. Respecto a temas de permiso para uso de espectro el Ministro Molano firmó ya la resolución para asignación de microondas y estamos trabajando esperando y recibiendo todas las solicitudes por parte de los interesados del sector en esas frecuencias, eso básicamente como tener un mecanismo de transporte y es que aparte de que yo me comunique entre los usuarios y la red, la misma red debe tener internamente unos grandes canales de comunicación, es a eso a que se refiere las microondas. Parte de ese trabajo se adelantó el Plan Maestro de administración de espectro y esto es la actualización continua del cuadro nacional que tiene el país, ese cuadro se está actualizando permanentemente, el último fue el año 2010 y se espera que el próximo año nuevamente se vaya a actualizar de acuerdo a esa nueva demanda de los usuarios.  Ahí está la socialización del espectro, hay tres niveles básicos, hay una que es de comunidad general, es precisamente a cualquier ciudadano que esté interesado y que han participado, habitualmente son estudiantes o de telecomunicaciones o electrónica; hay otra ya para gente del sector que son un poco más expertos porque son charlas y son de pronto una información un poco más profunda respecto al tema premios Maxwell en los cuales se premiaron cinco investigaciones en el país, se trató de promover eso y efectivamente se logró que estudiantes de pregrado, postgrado, doctorado presentaran estudios sobre espectro y se hizo una premiación a los mejores estudios que se presentaran. Ese código y esas prácticas se va a estar firmando en próximo mes y medio o dos meses y ya con base en eso se podrá tener resultados en cuando a la mimetización y socialización de la comunidad en cuanto a la preocupación que se ha presentado por los efectos en la salud de los campos electromagnéticos.  En cuanto al sistema de monitoreo se han instalado en total a la fecha diez estaciones de monitoreo, hay tres más como les dije que están previstas para éste año, se han hecho 1,707 visitas para hacer verificación del uso del espectro, hay una primera instancia y es precisamente cuando se encuentra, cuando hay violación al régimen del espectro, ahí hay 38 actos que han sido expedidos y en total 22 seminarios se han dictado en todo el país. En la siguiente filmina vemos el presupuesto que se ha previsto para el año 2013, aquí estamos viendo ya por cada uno de los proyectos puntuales que toca en el plan nacional de desarrollo que en el caso de IMT, 565 millones, eso es para definir otras bandas de espectro hacia futuro, como les digo, eso es un trabajo continuo; hacer la limpieza de cualquier banda o espectro, habitualmente en el país se estaba tomando seis años, ocho años, aquí estamos haciéndolo en dos años o un poco menos pero toca buscar más espectro, entonces hay definidas unas bandas de espectro adicionales.  Para finalizar, la migración de 470 a 512 hay otros 180 millones para el 2013 y para el tema de otorgamiento de permisos de uso de espectro radioeléctrico se está haciendo con recursos propios, nosotros mismos estamos trabajando en eso, no se han requerido recursos adicionales. Respecto al plan maestro de administración de espectro para lo que hace falta en el 2013 se tiene previsto 130 millones, ahí hay unas fechas puntuales por trimestre en el que pensamos sacar precisamente las modificaciones y actualizaciones, para eso estamos haciendo seminarios en todo el país, escuchando a los usuarios, escuchando a quienes hacen uso de ese espectro para que se tenga una planeación acorde con las necesidades del país, precisamente escuchando a los usuarios directos del espectro, no únicamente a uno u otro operador sino a la totalidad de usuarios del espectro. Y con base en eso y en el conocimiento que se ha venido generando, pues seguimos con los procesos de capacitación y socialización a la comunidad y certificaciones de espectro. Dentro del sistema de monitoreo hace falta en total nueve estaciones, tres para éste año, las restantes seis se tendría instalada al próximo año para el cual hacen falta 4.500 millones.  En cuanto a visitas de control y vigilancia también se ha previsto en total 4.361 millones el próximo año y para investigaciones se hace también internamente este trabajo, está pendiente para el próximo año 83 millones que son más temas logísticos, es realmente más trabajo del personal de la Agencia. Y finalmente millones que también está orientado más a logística y capacitación a la Fiscalía y la Policía. Yo quiero tratar de mostrar de pronto algunos datos que son propios más de lo que ve el usuario directamente, el colombiano y no está de pronto directamente identificado en los indicadores de los proyectos y está relacionado también con el uso del teléfono; la mayoría de los colombianos hace dos años tenían teléfono que llamaban de segunda generación, únicamente voz y pues una navegación intermedia a baja velocidad. Dentro de las condiciones del proceso que hicimos el año pasado se puso la obligación de tener cien por ciento en las cabeceras del país con tercera generación, cuando llegamos el país estaba en 46%, con el trabajo que se ha hecho se ha logrado que estemos en el 94.5% de cabeceras del país con tercera generación, faltan lógicamente siete cabeceras y las que faltan es por temas de seguridad, que no ha sido posible que los operadores entren pero están en ese proceso con la fuerza pública para poderlo lograr.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Pedraza. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> ¿Cuál es su visión frente a la asignación de espectro para 4G? ¿Y cómo va el proceso? y ¿qué está ocurriendo hoy frente a eso?  Director Agencia Nacional del Espectro (ANE)-Dr. Oscar Giovanny León Suárez: Es una alianza pública, efectivamente pues al ser pública van todos los que quieran estar interesados en participar. Faltaron como dos o tres de los posibles participantes, enviaron una carta la noche anterior que querían que ampliaran el plazo pues ya muy complicado que la noche anterior uno pueda cambiarlo. Frente a eso se ampliaron plazos para comentarios pero la audiencia sí no fue posible cambiarla. Hubo participación de fabricantes, de equipos, hubo participación de algunos interesados, inversionistas, operadores, hubo uno de usuarios, otra que es una entidad sin ánimo de lucro, más de consultoría, hubo participación creo que general de todos los posibles interesados en el proceso. ¿Cómo veo yo resultados? Pues cada cual presentó precisamente desde su punto de vista porque cada cual va a tratar de proteger sus intereses particulares. ¿Qué es lo que vemos y qué es lo que estamos haciendo desde el Gobierno Nacional? Es presentar una cantidad de espectro, es un insumo fundamental para las comunicaciones, suficiente para que no solamente operadores establecidos sino también operadores nuevos puedan tener ese recurso para mejorar la calidad de servicio y acceso a la cuarta generación.  Si vemos así tenemos 225 megas de espectro. Si los operadores establecidos compraran todos, únicamente ocuparían 90 megas, luego tenemos una porción todavía bastante grande de la que más de un operador nuevo podría tener ese espectro. Entonces lo que estamos diciendo es que tengan los recursos, el insumo necesario para que establecidos y nuevos puedan participar. Lo segundo que estamos buscando es un querer ser y es tratar de motivar que haya competencia en que hemos visto es que puede generar algún beneficio para los colombianos, bien sea reducción de tarifas, en masificación más rápidamente los servicios y por eso se están colocando condiciones en las cuales se trata de incentivar el ingreso de esos operadores nuevos; ¿cómo se hace esto? Estableciendo esquemas de roaming nacional, ¿qué significa? Que no toca esperar cinco años, ocho años, diez años a que instalen sus redes, sino que el operador que está establecido tiene que arrendarle al otro, al operador que está entrando sus redes pero no tiene que esperar esa cantidad de tiempo.  Y ahora la Comisión de Regulación de Comunicaciones expidió un borrador de resolución precisamente para poder tener esta primer condición que yo creo que es la más importante y la que nos va a permitir asegurar que entre competencia en el mercado. Hay otro elemento y es que como uno que está entrando al mercado no tiene redes y demorarse un poco más tiempo, se le colocan condiciones de cobertura inferiores, ahí se publicó el documento que se presentó, condiciones mucho más bajas para los que están entrando al mercado porque precisamente estamos reconociendo que para ellos va a ser un poco más complejo ese ingreso. ¿Y qué se espera? Lo que estamos buscando es la masificación de la cuarta generación, eso es lo que estamos haciendo y estamos atendiendo precisamente a los estudios que la misma unión internacional de telecomunicaciones nos ha presentado desde el 2007 en la que hemos buscado una cantidad de espectro suficiente para todos los colombianos.  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> De los elementos que se trajeron a la audiencia del 31 de julio acá, donde estuvieron a mi manera de ver casi todos los actores representativos del sector, ¿qué de ellos llevaron ustedes a ese segundo borrador?  Director Agencia Nacional del Espectro (ANE)-Dr. Oscar Giovanny León Suárez: Primero, las condiciones para poder incentivar el ingreso de un nuevo operador fue lo principal que se trató de plasmar acá, en el sentido que les explicaba anteriormente, lo del roaming nacional, obligaciones de cobertura más sencilla para esos operadores, hay otra que es la masificación y es pensando en lo que han hablado acá los usuarios, es masificar efectivamente para estratos uno y dos los Tablet o computadores con acceso a internet inalámbrico; entonces condiciones inferiores para los entrantes que busquen incentivar el ingreso precisamente de esos operadores.  Otro elemento que nos habían pedido los operadores era conocer el detalle de los anexos técnicos, la migración, que hablábamos de pasar de una banda a otra la fuerza pública, entonces se puso el detalle de todos los anexos técnicos que se firmó con el Ministerio de Defensa para que todos sepan efectivamente qué es lo que deben hacer, a dónde tienen y cómo tienen que migrar a la fuerza pública que se encuentra en esas bandas, que era precisamente parte de los elementos que </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> El uso de la palabra lo tiene doctor Pedraza. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Ustedes deben tener una cronología para la limpieza del espectro, sobre todo el espectro que está en 750 y lo que hay que limpiar de la fuerza pública, de taxis, etc.; ¿cómo se va a asignar espectro y en qué tiempo se va a garantizar por parte del Estado que ese espectro queda limpio para que los operadores entren a hacer uso de él? Segundo, ¿han pensado ustedes en tener una medida similar a la de Canadá o a la de México por ejemplo, en la asignación del nuevo espectro de la licitación de 4G para dejar un porcentaje, un 10%, 15%, 20% sin uso? Digamos, si lo han pensado copiando esos modelos, ¿cuál sería la visión y cuál sería la razón para cual se hace? Si no lo han pensado, ¿por qué no generar ese espacio pensando hacia adelante en futuras necesidades, para que hayan unos nuevos jugadores y haya más competencia y haya otras posibilidades de acceso a más empresas que le puedan generar a los usuarios menores costos, más variedad de productos y una mejor plataforma tecnológica?  </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
							<p> Complementando lo anterior cuál es el argumento y el elemento técnico que ustedes están teniendo en cuenta para decidir si se reserva o no se reserva que según entiendo, el planteamiento del Ministerio en ese entonces y de ustedes era “no es necesario reservar”. Segundo, la discusión de fondo está frente al tema del monopolio, es decir, nosotros escuchamos acá planteamientos de uno de los actores que decía “nosotros no tenemos un monopolio en el mercado porque lo hemos hecho con inversión en infraestructura, en mercadeo, en fidelización de clientes, etc., y en las alianzas que ellos hicieron para llegar a esa cobertura que tienen hoy del mercado que creo que era cerca del 80% de lo que hablaban algunos y otros decían que esa presencia de ese actor en el mercado lo que estaba era permitiendo por parte del Estado un monopolio; que se pedía que en éste tema de 4G que no se trataba solamente de velocidad sino de prácticamente una sustitución y por ello lo delicado de ésta licitación, pues que se garantizara que no se iba a incurrir por un actor del mercado en esa especie de monopolio. Citamos reiterativamente y hemos hablado sobre el tema el artículo 75 y la Constitución que habla del acceso democrático al espectro y de la garantía del Estado de que no se permitirán monopolios en la utilización del espectro por ser un recurso escaso.  Director Agencia Nacional del Espectro (ANE)-Dr. Oscar Giovanny León Suárez: La primera pregunta es respecto a garantizar el espectro limpio; ¿de qué manera se hace o cómo va prendido el país respecto a esto? Como se ha hecho acá internacionalmente que habitualmente toca esperar seis años, ocho años, entonces esperamos a que esté el espectro limpio, esperemos 2018, 2020 de pronto podríamos tener el espectro para que en ese momento entre la cuarta generación al país. Eso es lo que si esperamos a que precisamente ocurra como habitualmente ha ocurrido en el país. ¿Eso qué ha generado? Que el país tenga un retraso y hayan Se ha tenido pues acceso a sistemas de voz pero el tema de datos está atrasado, realmente atrasado en el país y por eso precisamente todo el desarrollo del Plan Vive Digital. ¿Cómo se asegura? Es el mecanismo innovador que en alguna oportunidad también el Ministro Molano había explicado en el que se le coloca una condición para los que están participando dentro del proceso en que quien gane esa porción de espectro tiene la obligación de coger a los que se encuentran actualmente en el espectro utilizado y moverlos a otra banda de espectro diferente asegurándole que van a ser las condiciones similares, que tengan equipos que efectivamente estaban funcionando, generar las condiciones que se requieren para éste servicio. Esto está soportado en la ley de presupuesto de éste año, permitiera que se pueda hacer esto porque anteriormente no era posible, no existía legalmente la salida para poderlo hacer; entonces lo que se logró es que en la ley de presupuesto nos habilitaran, nos permitieran poder hacer eso con éstas bandas de espectro. Así estamos contratando de ahí en adelante, tratando de buscar mecanismos diferentes para no tener que esperarnos 2018-2020 y que todos los colombianos nos veamos atrasados por no tener precisamente esos mecanismos. Entonces ese es el mecanismo y es la forma; eso hay que blindarlo, hay que tener una forma, mecanismos también por otro lado que se asegure que se va a realizar eso y ese es el convenio, la firma que se hizo con el Ministerio de Defensa y es: mientras que no tuviéramos seguridad que ellos iban a hacer esa migración, se iban a pasar a otras bandas de espectro y en qué condiciones y cómo se iban a mover, pues no se podía empezar ya formalmente el proceso, por eso fue que se inició con un primer borrador de discusión y hace dos, tres semanas más o menos se firmó el convenio con el Ministerio de Defensa. Entonces estamos asegurando que precisamente que se va a realizar.  Otro mecanismo adicional para poder asegurar esa migración son las garantías, las pólizas, y es que el que está ganando el espectro como tiene que limpiar, tiene que mover, se está colocando multas precisamente por cada día de retraso que tenga en eso porque cada día que tenga el retraso. Digamos que hay sistemas de garantía para poder también asegurar esa limpieza dentro de los tiempos. Y aparte de eso un comité que se hace en conjunto, el Ministerio TIC, asesoría y acompañamiento de la ANI, el Ministerio de Defensa y los operadores que lleguen a ganar ese espectro para hacer continuamente un seguimiento de cómo está el proceso de migración, de limpieza y tener precisamente el espectro dentro de los tiempos que se están esperando. La segunda pregunta es respecto a dejar un porcentaje de espectro sin uso; ¿qué es lo que se ha visto? Depende de las condiciones que hay en cada país, depende precisamente qué cantidad de operadores puede soportar o no un país. La Comisión de Regulación de Comunicaciones hizo un estudio que soporta todo el trabajo que se hizo desde hace ya varios meses en la que identifica que es posible que entre un operador nuevo al país, no hay claridad, no sabemos si de pronto alcance dos operadores, eso no es completamente cierto y depende precisamente cómo se sigue desarrollando el mercado.  En este momento hay cuatro operadores móviles con espectro por AMT, hay un luego habría un posible quinto operador y estamos hablando de otro posible sexto operador; entonces estamos hablando que el país contaría con multiplicidad de posibles alternativas para los usuarios. Entonces tratar de bloquear ahorita el espectro que tenemos o dejar no reservado, para que no confundamos, dejar un porcentaje sin uso significaría que algunos de los actores existentes no van a tener espectro; ¿eso qué implica en la realidad para el usuario, porque de pronto tratemos de llevarlo a algo más completamente tangible? El espectro tiene una relación completamente directa con la calidad del servicio del usuario, todos nos hemos visto afectados por la calidad de servicio en una u otra oportunidad, sobre todo en unas vías en Bogotá, hay unos lugares, barrios sobre todo donde tenemos ese tipo de problemas. Entonces en la medida que se deje una porción de espectro que no se va a utilizar, lo que estamos haciendo es limitando ese espectro para que se pueda mejorar la calidad de servicio por parte de los operadores, luego, no es de pronto viable o si se toma una decisión en cuanto a que se bloquea algún operador, lo que estamos viendo es que se termina de bloquear la calidad de servicio, no solamente bloquear una participación, luego es por eso que eso va a hacer parte de los elementos que quedan planteados en el documento que están para comentarios que se reciban él día de hoy. Por esa razón, el dejar una porción de espectro sin uso generaría ese tipo de implicaciones, problemas en la calidad de servicio para los usuarios porque la calidad depende de tres elementos, hago una optimización de las redes que es lo que hacen todos los diez usuarios, se coloca más estaciones base, torres con antenas y ya vimos que 28, 30 ciudades en el país tienen POT’s, acuerdos municipales u otras normas donde prohíben la instalación de antenas, entonces pues ese otro elemento pues tampoco se podría utilizar; ¿qué queda El espectro, entonces mientras no se solucione el tema de permisos en las alcaldías municipales, pues va a ser el espectro el mecanismo para poder asegurar la calidad.  Luego, lo que se tiene pensado es no dejar porciones, reserva de espectro, ¿por qué razón? Porque precisamente lo que buscamos es: Primero, que se pueda asegurar el insumo para la calidad; segundo, el insumo para poder masificar la cuarta generación; y tercero, tratar de motivar e incentivar que venga uno nuevo, un entrante. ¿Qué pasa? En la vista de que un entrante también tiene las mismas tres restricciones, optimización, instalación o permisos y el tema de espectro, si las primeras dos están limitadas, lo que se hace es que se coloca más espectro; si queda más espectro disponible es un incentivo adicional para que venga un nuevo operador al país; entonces digamos que eso responde frente al hecho de por qué razón no es conveniente para las condiciones del país dejar porciones de espectro sin uso.  A la siguiente pregunta respecto a la reserva de espectro, tiene implicaciones en parte se responde con lo que acabo de explicar de la calidad: En la medida en que se tenga una reserva de espectro, puede ocurrir que se está limitando a alguno de entonces dejar esa reserva implica ese tipo de efectos, ese tipo de impacto directamente para cualquier operador. ¿Qué es lo que se puede hacer? ¿Es dejar la totalidad del espectro disponible? No hay una decisión todavía, es parte de lo que el señor Ministro, los estudios de competencia que está adelantando la Comisión de Regulación de Comunicaciones tiene en cuenta, pero desde el punto de vista técnico, que es lo que le compete a la agencia, estaría afectando la calidad y los elementos para poder masificar y mejorar la calidad, entonces la reserva del espectro tendría esas implicaciones y esas complicaciones adicionales. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> ¿Cuándo se vencen las actuales licencias de los operadores de TMC?  Director Agencia Nacional del Espectro (ANE)-Dr. Oscar Giovanny León Suárez: Frente al tema de la posición en cuanto al monopolio, pues ese fue un planteamiento precisamente que se hizo aquí el 31 de julio, entonces con base en eso la Comisión de Regulación, el Ministerio están trabajando precisamente en los temas de competencia que pues es directamente un trabajo que le compete a ellos y estamos precisamente en la recepción de esos comentarios para mirar de qué manera se puede tomar acciones. De todas maneras como les digo, no es simplemente lo que hay acá sino que debemos tener en cuenta muchos otros elementos factores que afectan ese proceso y que tampoco puede ir en contra de los colombianos. Porque al final tengamos en cuenta acá, tenemos que pensar también en qué calidad y qué servicio van a recibir la totalidad de los usuarios porque es un elemento primordial que no se puede desconocer. Y frente al tema de los actuales operadores, ¿cuándo está la fecha? La última prórroga que se hizo está prevista para el 28 de marzo de 2014 por parte de telefonía móvil celular; esos operadores tienen espectro en diferentes bandas, entonces no se vence la concesión, lo que se vence es la prórroga, una de las prórrogas para una porción del espectro, no la totalidad del espectro; ellos tienen espectro en otras bandas y las otras bandas. </p>
						</speech>
						<speech by="#h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" startTime="2012-08-28T00:00:00">
							<from>H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez</from>
							<p> Ellos pagaron una licencia de 500 millones de dólares, que era por diez años la prórroga.  Director Agencia Nacional del Espectro (ANE)-Dr. Oscar Giovanny León Suárez: Ellos pagaron eso junto con un segmento del espectro y en el proceso en el camino el Gobierno fue entregándoles más fragmentos de espectro en otras bandas, entonces la que se vence es la primera, la inicial del año 94, y en el presente son 25 megas de espectro en la banda de 850, pero también tiene espectro en banda de 1,900, o sea, no se está acabando sino es una porción del espectro y es parte de los análisis que está adelantando el Ministerio TIC respecto a ese vencimiento de esa prórroga.  Siendo las dos y diez minutos de la tarde y agotado el orden del día, el Presidente  EUGENIO PRIETO SOTO   Presidente    JORGE ELIÉCER GUEVARA    Vicepresidente  SANDRA OVALLE GARCÍA </p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
