<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-parmenio-cuellar-bastidas" id="h-s-parmenio-cuellar-bastidas" showAs="H. S. Parmenio Cuellar Bastidas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-eliecer-guevara" id="h-s-jorge-eliecer-guevara" showAs="H. S. Jorge Eliécer Guevara"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza" id="h-s-jorge-hernando-pedraza" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena" id="h-s-carlos-alberto-baena" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque" id="h-s-luis-fernando-duque" showAs="H. S. Luis Fernando Duque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-efrain-torrado-garcia" id="h-s-efrain-torrado-garcia" showAs="H. S. Efraín Torrado García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-alberto-baena-lopez" id="h-s-carlos-alberto-baena-lopez" showAs="H. S. Carlos Alberto Baena López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-john-sudarsky-rosenbaum" id="h-s-john-sudarsky-rosenbaum" showAs="H. S. John Sudarsky Rosenbaum"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-eugenio-prieto-soto" id="h-s-eugenio-prieto-soto" showAs="H. S. Eugenio Prieto Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-alexander-lopez-maya" id="h-s-alexander-lopez-maya" showAs="H. S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" id="h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla" showAs="H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dr-carlos-pablo-marquez" id="dr-carlos-pablo-marquez" showAs="Dr. Carlos Pablo Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-luis-fernando-duque-garcia" id="h-s-luis-fernando-duque-garcia" showAs="H. S. Luis Fernando Duque García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/dra-sandra-ovalle-garcia" id="dra-sandra-ovalle-garcia" showAs="Dra. Sandra Ovalle García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" id="h-s-jorge-hernando-pedraza-gutierrez" showAs="H. S. Jorge Hernando Pedraza Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-mauricio-aguilar-hurtado" id="h-s-mauricio-aguilar-hurtado" showAs="H. S. Mauricio Aguilar Hurtado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/camara.felipeurrego.com/h-s-plinio-olano-becerra" id="h-s-plinio-olano-becerra" showAs="H. S. Plinio Olano Becerra"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>ACTA No. 26</docTitle>
			<docDate>12-12-2012</docDate>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>12</heading>
					<debateSection>
						<heading>12-12-2012</heading>
						<debateSection>
							<heading>ACTA No. 26</heading>
							<narrative>En la ciudad de Bogotá D. C., el día doce (12) de diciembre de 2012, siendo las nueve y treinta y tres minutos de la mañana (9:33 a.m.), los Senadores integrantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, previa convocatoria, se reunieron en el recinto de la Comisión con el fin desarrollar el siguiente: 
</narrative>
							<questions/>
							<narrative>IA  DISCUSIÓN y VOTACIÓN de las Ponencias para Primer Debate de los siguientes Proyectos de Ley:  1.-Proyecto de Ley No. 138/12 Senado, “POR EL CUAL SE ADOPTAN ACCIONES AFIRMATIVAS PARA GARANTIZAR A LAS PERSONAS CIEGAS Y CON BAJA VISIÓN, EL ACCESO AUTÓNOMO E INDEPENDIENTE A LA INFORMACIÓN, A LAS COMUNICACIONES, AL CONOCIMIENTO Y A LAS TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES EN COLOMBIA”. Publicada en la Gaceta No. 887/12  A este Proyecto le emitió concepto el Ministerio de Educación, oficio radicado en la Comisión el día 4 de Diciembre de 2012, ANTES de haber sido radicada la Ponencia; el cual fue remitido a los correos de los H. Senadores en la misma fecha.  Autores: Ponente:  2.-Proyecto de Ley No. 128/12 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN LINEAMIENTOS PARA EL CAMBIO DE PENSUM ACADÉMICOS Y COBROS DE MATRÍCULAS EN LA EDUCACIÓN SUPERIOR”. Publicada en la Gaceta No. 870/12  H. Senador JUAN MANUEL GALAN PACHÓN H. Senador EUGENIO PRIETO SOTO  H. Senador CARLOS FERRO SOLANILLA  H. Senador JORGE ELIECER GUEVARA H. Senador JORGE ELIECER GUEVARA Autor:  Ponente: 3.-Proyecto de Ley No. 150/12 Senado, “POR EL CUAL SE FOMENTA EL HABITO DE LA LECTURA Y ESCRITURA EN LOS PROGRAMAS DE EDUCACION PREESCOLAR, BASICA Y MEDIA, MEDIANTE LA CREACION DE LA HORA DIARIA DE AFECTIVIDAD POR LOS LIBROS, LA LECTURA Y LA ESCRITURA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”. Publicada en la Gaceta No. 870/12  Autor: Ponente: 4.-Proyecto de Ley No. 17/12 Senado, “POR LA CUAL SE ESTABLECE EN COLOMBIA LA FIGURA DEL DEFENSOR DE LAS VÍCTIMAS DE LA MOVILIDAD Y SE DEFINEN LOS MECANISMOS DE PARTICIPACIÓN DE LOS USUARIOS DEL TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA”. Publicada en la Gaceta No. 703/12  Autores: Ponente:  H. Representante GLORIA INES RAMIREZ  H. Senador JORGE ELIECER GUEVARA H. Senador LUIS FERNANDO DUQUE GARCÍA H. Senador CARLOS ALBERTO BAENA LOPEZ H. Representante GLORIA STELLA DÍAZ ANUNCIO para Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate de Proyectos de Ley. 
 </narrative>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Solicita a la Secretaria realizar el llamado a lista.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Realiza el llamado a lista y contestan los siguientes Honorables Senadores:  Ferro Solanilla Carlos Roberto, Guevara Jorge Eliécer, Prieto Soto Eugenio, Sudarsky Rosenbaum John.   LA INFORMACIÓN, A transcurso de la Sesión INDEPENDIENTE A los siguientes Honorables Asistieron durante el Senadores:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio, Baena López Carlos Alberto, Olano Becerra Plinio, López Maya Alexander.  Acto seguido la Secretaria informa que se ha conformado quórum deliberatorio con la asistencia de 4 Senadores para dar inicio a la sesión formal de la Comisión.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> vamos a iniciar la sesión con el primer proyecto, el No. 138/12 Senado, “POR EL CUAL SE ADOPTAN ACCIONES AFIRMATIVAS PARA GARANTIZAR A LAS PERSONAS CIEGAS Y CON BAJA VISIÓN, EL ACCESO AUTÓNOMO E LAS COMUNICACIONES, AL CONOCIMIENTO Y A LAS TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES EN COLOMBIA”, con ponencia del H. Senador Carlos Ferro Solanilla a quien le damos el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Me correspondió por designación de la mesa directiva de la Comisión Sexta del Senado de la República, rendir ponencia al Proyecto de Ley 138 de 2012, Senado, “POR EL CUAL SE ADOPTAN ACCIONES AFIRMATIVAS PARA GARANTIZAR A LAS PERSONAS CIEGAS Y CON BAJA VISIÓN, EL ACCESO AUTÓNOMO E INDEPENDIENTE A LA INFORMACIÓN, A LAS COMUNICACIONES, AL CONOCIMIENTO Y A LAS TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES EN COLOMBIA”. Esta iniciativa de origen parlamentario fue presentada por los Senadores Juan Manuel Galán Pachón y Eugenio Prieto Soto el día 10 de octubre del año 2012. Como fundamento en relación a este proyecto decimos que ellos integran indiscutiblemente todo el bloque de constitucionalidad sobre el derecho a la información, las comunicaciones y el conocimiento definido en el marco normativo y los principios para su interpretación y su respectiva aplicación, las competencias y las responsabilidades de los órganos y entidades estatales y sus respectivas autoridades, para garantizar a las personas invidentes y con baja visión, su autonomía e independencia en el ejercicio de sus derechos a la información, las comunicaciones y el conocimiento, y asegurar indiscutiblemente su inclusión y participación en la sociedad de este Siglo XXI.  El acceso a la información, como todos debemos reconocer, genera una importancia en relación con las comunicaciones y a la misma cultura; es un derecho fundamental de todo ser humano consagrado en las Naciones Unidas y contemplado en nuestra Constitución Nacional en los artículos 1, 2, 13, 16, 47, 67, 69 y 70, pues es decisivo en el libre desarrollo de la personalidad. También recordar la convención sobre los derechos de las personas con discapacidad aprobada por la Asamblea General de la ONU en el año 2006, ratificada por el país mediante Ley 1346 del 2009, que obliga al Estado Colombiano a adoptar medidas para que las personas con discapacidad ejerzan el derecho a la libertad de expresión y opinión mediante cualquier forma de comunicación que ellos elijan.  Nosotros hemos encontrado una serie de datos que indiscutiblemente marcan la importancia de lo que debe ser este proyecto para el país y fundamentalmente de por qué debe existir la responsabilidad de poder reglamentarlo.  Con unos datos del año 2005 del Departamento Administrativo Nacional de Estadísticas (DANE) se muestra que la tasa de prevalencia de una discapacidad para el total de la población colombiana es del 6.4%, lo que corresponde a 2’624,898 personas; de estas 1’134,085 manifestaron tener una limitación para ver a pesar de usar lentes o gafas. Por su parte en el registro de localización y caracterización de las personas con discapacidad en el año 2011 se han registrado a 856,637 personas con discapacidad, de las cuales 360,737 tienen una discapacidad visual, lo que representa el 42% del total de la población. En Colombia hay 1´143,992 personas ciegas y con baja visión, de las cuales el 82% vive en condiciones de pobreza y su índice de analfabetismo triplica la tasa del país; menos del 2% de las personas ciegas y con baja visión acceden a Internet, mientras que el 38% de la población en general sí lo hace. Colombia cuenta hoy en día con 1,579 bibliotecas públicas y sólo el 1% de ellas atienden a personas con limitación visual; a las personas ciegas en Colombia se les ofrece un libro por cada 1,000 libros que se ofrecen a las personas que ven; solamente 23 de los 1,123 municipios de 18 de los 33 departamentos que conforman el país cuentan con servicios de biblioteca o lectura para personas ciegas y con baja visión. De los 23,414 colegios que hay en Colombia sólo el 2.1% cuenta con algún tipo de material de estudio y menos de uno por mil, cuentan con tizas adaptadas para estudiantes ciegos o con baja visión.  Según el último informe del Ministerio de las TIC, de julio del 2012, el país incrementó su conectividad en más del doble de la población en general; el mismo ministerio entregó 141,000 computadores con su respectivo software para estudiantes de escasos recursos; ningún estudiante ciego o con baja visión en Colombia accedió a esos 141,000 computadores, ninguna persona ciega y con baja visión se ha beneficiado de la conectividad, ese es un dato que debemos tener en cuenta.  Para el estudio de la respectiva iniciativa presentada por los Senadores Soto y Galán, se recibieron comentarios del Ministerio de Educación Nacional, el Instituto Nacional de Ciegos (INCI), la Organización de Limitados Visuales (CONALIVI); se modificó entonces el título del proyecto de ley con el fin de simplificarlo, sin embargo, se mantiene el espíritu del total del proyecto de ley presentado originalmente. En el texto del proyecto se aclaró que son todos los órganos y entidades del Estado de las tres ramas del poder público y de los órganos, de conformidad con el artículo 113 de nuestra Constitución Nacional, que deben garantizar a las personas ciegas y con baja visión, el acceso a la información, a las comunicaciones y al mismo conocimiento; en el artículo tres se solicita la aplicación de las normas internacionales y se suprimió la expresión “interna” para quedar sólo la legislación; se adicionó el artículo quinto en la implementación del software lector de pantalla en los centros culturales, aeropuertos y terminales de  transporte y entidades prestadoras de servicios públicos. Creo, es un derecho que nosotros tenemos que comenzar a que se le otorguen a estas personas en todos estos sitios, que no estamos lejos de lograrlo y más en un país que está haciendo, bajo este gobierno, una gran inversión en materia de tecnologías. Se unifica en los artículos siete y noveno que se deberá asegurar la participación de las personas ciegas, con baja visión y sus organizaciones; en el artículo nueve se aclara que la reglamentación la realiza el Gobierno Nacional.  Sr. Presidente y Mesa Directiva, a última hora nos llegaron dos comentarios que para nosotros son importantes tener en cuenta por parte de la Dirección Nacional del Derechos de Autor: Para lograr que se apruebe este proyecto en primer debate asumimos el compromiso que hacia el segundo debate vamos a superar unas inquietudes que se tienen en relación con el tema de los principios, dice la Dirección Nacional de Derechos de Autor “que para darle mayor fuerza normativa a la iniciativa sugerimos incluir un principio que se denomine “de respeto”, en virtud del cual se garantice que la protección a la población con discapacidad visual o baja visión, no implica el desconocimiento de los derechos de autor o conexos de los artistas, escritores, compositores, músicos nacionales y en general de la industria que sustentan estas prerrogativas”, estamos de acuerdo; es un capítulo que tendríamos que organizar en estos días para presentarlo con miras al segundo debate, para respetar ese tema de los derechos de autor, que son importantes y fundamentales. El otro comentario hace referencia a las obras radiofónicas: “No obstante que esta denominación no existe en nuestro ordenamiento jurídico-dice la Dirección Nacional de Derechos de Autor-ni tampoco es referida en los tratados internacionales sobre derechos de autor y conexos, en tal sentido la Dirección Nacional de Derechos de Autor sugiere pensar en eliminar dicha denominación advirtiendo que el sentido de la norma es supremamente amplio al mencionar obras artísticas o literarias, o en caso tal definir la forma precisa en que este tipo de obras se refiere en dicho término”. Con estas observaciones y con el compromiso que con miras a la ponencia del segundo debate podamos crear este capítulo, consideramos que la Comisión Sexta apruebe el informe de ponencia que hemos presentado; es una gran iniciativa, los felicito a ustedes, Senadores, por ella y fundamentalmente estaremos haciendo una justicia social con un sector muy importante de la población colombiana que requiere tener la oportunidad de acceder a todas estas tecnologías de la información, que hoy en día la mayoría de los colombianos ya estamos disfrutando.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> La verdad es que en nombre del Senador Galán y en el mío propio, nos sentimos muy honrados por la seriedad, el profesionalismo, la profundidad con la que ha realizado esta ponencia; queda muy poco realmente para agregar, nos sentimos muy satisfechos. Yo creo que sin hablar todavía con el Dr. Galán, que él se tiene que sentir muy satisfecho con este trabajo serio, profundo, respetuoso y que complementa extraordinariamente el trabajo que presentamos el Senador Galán y yo, para que este proyecto de ley curse tránsito en el Congreso de la República. Acogemos también la propuesta sobre el tema de derechos de autor,  que me parece que es válido que lo desarrollemos y lo miramos; y si ustedes consideran, aquí hay una persona que representa al Instituto Nacional de Ciegos, que es el Sr. Dean Lerner, si consideran le podemos dar el uso de palabra 10 minutos, para que opine sobre este proyecto de ley. Adelante Sr. Dean Lerner, bienvenido a esta comisión, estamos muy contentos del avance que lleva este proyecto de ley que presentamos el Senador Galán y yo, y esperamos que este sea un proyecto de inclusión para las personas que con discapacidad visual, como ustedes en el Instituto Nacional de Ciegos, necesitan una oportunidad fundamentalmente de acercarse a la comunicación, a las tecnologías de información y comunicación, a la cultura, a la literatura, a todas las posibilidades que tenemos en los centros de información, en nuestras bibliotecas, etc. Sr. Dean Lerner, tiene el uso de la palabra.  Sr. Dean Lerner González: Les presento un saludo enn nombre de las personas ciegas y con baja visión de Colombia, del Instituto Nacional para Ciegos, el organismo técnico del Gobierno Nacional y también para todo lo relacionado con la inclusión de las personas ciegas en Colombia. Las personas ciegas y con baja visión, recibimos con alegría este proyecto de ley de los Senadores Galán y Prieto, y compartimos plenamente la ponencia que acaba de hacer el Dr. Ferro ante la Comisión Sexta de Senado. Compartimos lo expresado por la Dirección Nacional de Derechos de Autor porque las personas ciegas y con baja visión en Colombia respetamos el derecho de autor, respetamos a los autores, pero también consideramos que el país en ese sentido ya tiene la Convención de los Derechos Humanos ratificada, donde en dicha convención se establece claramente que los derechos de autor los respetamos pero no deben ser un obstáculo para el acceso a la información de las personas ciegas y con baja visión; entonces en ese orden de ideas el proyecto de ley es muy claro, pero acogemos la recomendación de la Dirección Nacional de Derechos de Autor.  Respecto al tema de acceso a la información, es fundamental y esencial el alma del proyecto cuando habla de la autonomía y la independencia de la persona ciega para acceder a los ciegos colombianos lamentablemente todavía estamos viviendo, la gran mayoría, en el siglo XIX, una minoría en el siglo XX; este proyecto nos abre la puerta al siglo XXI, apenas nos va a abrir la puerta al siglo XXI. Está perfectamente definido este proyecto de ley como un acto de justicia, o sea, para eliminar todos esos factores de discriminación y exclusión; en ese orden de ideas creo que se logra una buena propuesta, armónica, equilibrada y sobre todo que establece una responsabilidad clara para el Estado Colombiano frente a la comunidad de personas ciegas y con baja visión en Colombia.  El lector de pantalla es fundamental y esencial en el siglo XXI para la persona ciega; el lector de pantalla hoy es más importante que un bastón o que un perro guía, es más importante que un subsidio al transporte, porque un lector de pantalla le permite a la persona ciega, primero, educarse con las competencias que necesita para ir al mercado laboral, porque las personas ciegas y con baja visión información, porque hoy la  de Colombia lo que estamos pidiendo es una oportunidad para incluirnos en la sociedad digital, para obtener educación, cultura, entretenimiento y sobre todo empleo, empleo, para poder pagar nuestra seguridad social, para poder pagar nuestra pensión, para poder aportarle al crecimiento económico de este país. Todo eso es lo que buscamos resolver con este proyecto de ley. Gracias a ustedes y de verdad las personas ciegas y con baja visión en Colombia, estamos pendientes del tránsito del proyecto y esperamos muy pronto, tener una respuesta concreta del Estado Colombiano.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Esperamos que este proyecto siga haciendo tránsito en el Congreso, hoy aspiramos a aprobarlo en la Comisión, si tenemos el quórum decisorio, y estoy seguro que encontrará en la Plenaria del Senado y en la Cámara de Representantes, tanto en la Comisión Sexta como en la Plenaria, todo el apoyo y todo el respaldo a éste que es un proyecto, como usted bien lo ha dicho, de inclusión en términos de justicia para con las personas con discapacidad visual en Colombia. Tiene el uso de la palabra el Senador Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Yo creo que este es un proyecto supremamente importante porque facilita a un importante sector de la población colombiana las posibilidades de acceder a un nivel de información y de formación que permite ponerlos a tono con las necesidades de la modernidad, pero sobre todo a nivel de asumir y de ganar unas capacidades y unas aptitudes que son hoy necesarias en el tema del conocimiento para cualquier posibilidad de competir en esta sociedad del conocimiento; me parece muy importante. Quiero felicitar al Senador Ponente, a los Senadores Autores y decirles, por supuesto, que me alegra el proyecto, lo acompañaré de todo corazón, además porque estuve muy cerca del INCI durante 25 años, que fui ejecutivo de la Federación Colombiana de Educadores en las 13 con 34, en la 13A, y éramos vecinos, nos vimos durante mucho tiempo, estuvimos ahí muy cerca, y de verdad que es un gran proyecto. Cuente con el apoyo decidido de esta comisión, tengo la convicción y por supuesto en la Plenaria haremos todo el trabajo para que el proyecto salga adelante.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Me alegra mucho este proyecto, Senador Ferro, porque también tuve la posibilidad, cuando fui Gobernador del Departamento de Antioquia, de sacar la Ordenanza del Estatuto de Accesibilidad en Antioquia y ese es muy importante para lo que se va a lograr con las personas con discapacidad visual. Señora Secretaria, por favor continuemos con el siguiente punto del orden del día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Proyecto de Ley No. 128/12 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN LINEAMIENTOS PARA EL CAMBIO DE PENSUM ACADÉMICOS Y COBROS DE MATRÍCULAS EN LA EDUCACIÓN SUPERIOR”. Autor y Ponente H. Senador Jorge Eliécer Guevara. Este proyecto está publicado en la Gaceta 870 del 2012. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Este es un proyecto que ya lo habíamos discutido y aprobado en esta comisión, pero el lobby de las universidades no permitió que  tuviera feliz término. El proyecto trata, en primer lugar, de obligar a la universidad a que le entregue el pensum completo al estudiante tan pronto el estudiante se matricular. En segundo lugar, que la universidad de manera unilateral no lo puede modificar si no hay una consulta con los estudiantes; en tercer lugar, la universidad no puede poner requisitos nuevos de grado si estos no fueron definidos en el pensum cuando el estudiante tomó la decisión de inscribirse y matricularse en la universidad, ¿por qué? Porque a última hora las universidades inventan seminarios, que no cuestan cien o doscientos mil, sino seminarios de cinco, seis, siete, ocho y más millones de pesos, que ponen en graves dificultades a los estudiantes y se vuelve para los estudiantes, sobre todo los que cubren con sus propios recursos el estudio, pero sobre todo a los papás cuando los estudiantes dependen de sus padres y en esa condición es la familia la que tiene que asumir esa condición. Además hay una situación que es muy complicada: Uno empieza la carrera con una matrícula de dos millones de pesos y termina con una matrícula de diez, doce millones de pesos, lo digo por propia condición, mi hija fue matriculada en una universidad-no la voy a nombrar para evitarme suspicacias-para estudiar medicina con una matrícula de cuatro millones ochocientos y terminé pagando en seis años, porque era medicina, casi nueve millones. Nosotros consideramos que las universidades no pueden continuar con esa política de costos excesivos de matrículas, es que la verdad me parece a mí las universidades que son sin ánimo de lucro, uno no entiende para qué cobran tanto, para qué se lucran tanto sin son ánimo de lucro; ayer precisamente en el debate de la Cámara, que estuve muy atento a la reforma tributaria, y está la proposición de quitarle un punto de los parafiscales a las cajas de compensación para llevarlos a las universidades públicas, las Cajas andan muy metidas hoy en el tema de universidades, que me parece muy importante, pero es la misma política del costo.  Por eso le queremos proponer a las universidades desde la ley, que no pueden aumentar las matrículas por encima del índice de inflación del año inmediatamente anterior, eso nos parece que es muy importante y yo le he entregado a los Sres. Senadores una matrícula, las universidades están cometiendo una injusticia, un acto contra la ley que se llama usura, pero amparados en la famosa autonomía universitaria, y ahí les puse un caso de un estudiante que tiene que pagar el 7 de diciembre del 2012 $6’370,000; y esa que es una universidad barata, de arquitectura, la Universidad Piloto, que es muy buena; esa misma matrícula en otra universidad vale entre 11 y 13 millones de pesos, pero el estudiante tiene que pagar el 7 de diciembre 6’370,000; a los seis días, si no ha pagado, al día séptimo debe pagar 7’003,600 pesos, es decir, que tiene que pagar $633,000 pesos más, que es un aumento de la matrícula del 9.8%; eso se llama usura, eso le están cobrando un interés de usura a los estudiantes y a los padres de familia, por supuesto, cuando el estudiante no es trabajador, pero si por alguna razón no pudo pagar entonces el 21, siete días después, 14 días después, tiene que pagar 667,000, otro 10% más, es decir, un 20% más.  Yo lo que propongo es que cobren, no importa, si no pudo pagar, pero que cobren la tasa de interés anual certificada por el Banco de la República; yo creo que yo  las características del proyecto, hoy pudiera demandar a la universidad por usura y le cabe la demanda a todas porque ésta es una política de todas. Y miren esto: El 7 de diciembre están cobrando la matrícula y empiezan unas en enero y otras en febrero, es decir, que dos meses antes del semestre de cuatro meses, porque son semestres de cuatro meses, yo creo que pudiéramos hacer una modificación del pensum universitario para que los chicos hagan 3 semestres en un año y les da, me parece a mí que el Gobierno ha sido supremamente laxo con las universidades, entonces yo he dicho que el proceso de matrícula, en el mismo proyecto de ley, debe terminar dos días antes de la iniciación de clases, ¿y para qué me van a cobrar a mí dos meses antes?, ¿por qué?  Les quiero contar una anécdota de este Senador, que no tiene empresa, que no tiene contratos, que vive y hace política con su sueldo, me tocó, para poder pagar la matrícula, yo pago la matrícula de mi hija con la prima, entonces me tocó ir a anticipar con la tarjeta de crédito la plata para poderla pagar. Incluso en junio pasa lo mismo, muchos padres de familia utilizan la primita de junio para pagar, pero como la matrícula la hacen antes, tiene que endeudarse: Uno puede con la tarjeta, prestar hasta diez millones, anticipar, pero un padre de familia normal tiene que acudir al agiotista a que le cobre la módica suma del cinco y algunos el diez, que es terrible para un padre de familia.  Esas son la responsabilidad de hacer cumplir esa ley. Yo creo que no es justo lo que hacen las universidades con los estudiantes, con los padres de familia que responden por la matrícula de sus hijos y considero que con eso no estamos lesionando la autonomía universitaria, que fue el argumento planteado en la oportunidad pasada para que en la Plenaria de Cámara, lo hicieran meter al congelador y efectivamente me parece a mí que le serviría a la población, acercaría un poco más a la universidad con sus estudiantes, porque la impresión que uno tiene es que las universidades son unas entidades que se han dedicado al lucro, pero en el fondo aparecen legalmente como sin ánimo de lucro; parecen las cooperativas de transporte; el transporte en general de pasajeros intermunicipales es manejado por cooperativas y uno va a ver que de cooperativas tienen muy poco. Aquí de ánimo de lucro son muy pocos, entonces yo sí creo que controlar el ánimo de lucro de las universidades no es contrario al espíritu de la autonomía universitaria.  Esa es la justificación, ya lo habíamos aprobado en la legislatura pasada en esta comisión; como les repito, no estaban unos Senadores al momento de hacer la exposición de motivos de este proyecto, el lobby universitario lo hundió en el último debate de Plenaria de la Cámara de Representantes. Entonces solicito que le demos primer debate a este proyecto de ley y le solicitaría a la Secretaria que leyera la proposición con que termina el proyecto, tan pronto tengamos el quórum respectivo.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Vamos a retomar, vamos a poner en consideración nuevamente el Orden del Día y retomamos como iniciamos: Aprobamos el primer proyecto de ley le ponemos al ministerio  que se presentó y continuamos con el suyo, Senador Guevara. Por favor Secretaria dar lectura nuevamente al Orden del Día.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> El Orden del Día. Llamado a lista. ii) Discusión y votación de las Ponencias para Primer Debate de los siguientes Proyectos de Ley: 1. Proyecto de Ley No. 138/12 Senado, “POR EL CUAL SE ADOPTAN ACCIONES AFIRMATIVAS PARA GARANTIZAR A LAS PERSONAS CIEGAS Y CON BAJA VISIÓN, EL ACCESO AUTÓNOMO E INDEPENDIENTE A LA INFORMACIÓN, A LAS COMUNICACIONES, AL CONOCIMIENTO Y A LAS TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES EN COLOMBIA”. 2. Proyecto de Ley No. 128/12 Senado... El anterior proyecto, Sr. Presidente, Autores: El Senador Juan Manuel Galán y el Senador Eugenio Prieto; Ponente: El Senador Carlos Ferro. 2. Proyecto de Ley No. 128/12 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN LINEAMIENTOS PARA EL CAMBIO DE PENSUM ACADÉMICOS Y COBROS DE MATRÍCULAS EN LA EDUCACIÓN SUPERIOR”. Ponente: El H. Senador Jorge Eliécer Guevara; y el Autor... y Ponente, el Senador Jorge Eliécer Guevara. 3. Proyecto de Ley No. 150/12 Senado, “POR EL CUAL SE FOMENTA EL HABITO DE LA LECTURA Y ESCRITURA EN LOS PROGRAMAS DE EDUCACION PREESCOLAR, BASICA Y MEDIA, MEDIANTE LA CREACION DE LA HORA DIARIA DE AFECTIVIDAD POR LOS LIBROS, LA LECTURA Y LA ESCRITURA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”. Autora: Representante Gloria Inés Ramírez; y Ponente: H. Senador Jorge Eliecer Guevara. 4. Proyecto de Ley No. 17/12 Senado, “POR LA CUAL SE ESTABLECE EN COLOMBIA LA FIGURA DEL DEFENSOR DE LAS VÍCTIMAS DE LA MOVILIDAD Y SE DEFINEN LOS MECANISMOS DE PARTICIPACIÓN DE LOS USUARIOS DEL TRANSPORTE PÚBLICO EN COLOMBIA”. Autores: H. Senador Carlos Alberto Baena López, H. Representante Gloria Stella Díaz; y Ponente: H. Senador Luís Fernando Duque García. iii) Anuncio para Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate de Proyectos de Ley. iv) Lo que propongan los H. Senadores.  El Presidente somete a consideración el Orden del Día propuesto.  La Secretaria informa que ha sido aprobado y por instrucciones del Presidente continua con el siguiente punto del orden del día:  Proyecto de Ley No. 138/12 Senado, “POR EL CUAL SE ADOPTAN ACCIONES AFIRMATIVAS PARA GARANTIZAR A LAS PERSONAS CIEGAS Y CON BAJA VISIÓN, EL ACCESO AUTÓNOMO E INDEPENDIENTE A LA INFORMACIÓN, A LAS COMUNICACIONES, AL CONOCIMIENTO Y A LAS TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES EN COLOMBIA”. La proposición con que termina el informe, Sr. Presidente, es la siguiente: Dese primer debate favorable al Proyecto de Ley No. 138 de 2012 Senado, &quot;POR EL CUAL SE ADOPTAN ACCIONES AFIRMATIVAS PARA GARANTIZAR A LAS PERSONAS CIEGAS Y CON BAJA VISIÓN, EL ACCESO AUTÓNOMO E INDEPENDIENTE A LA INFORMACIÓN, A LAS COMUNICACIONES, AL CONOCIMIENTO Y A LAS  H.  TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y DE LAS COMUNICACIONES, EN COLOMBIA&quot;, con el pliego de modificaciones propuesto. Presentado por el H. Senador Carlos Ferro Solanilla. Ha sido leída la proposición con que termina el informe.  El Presidente somete a consideración el informe de ponencia del Proyecto de Ley 138/12 Senado, presentado por el Senador Carlos Ferro.  La Secretaria hace el llamado a lista para realizar la votación nominal:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Suárez Mira Olga Lucía Torrado García Efraín  SI Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio SI Guevara Jorge Eliécer Olano Becerra Plinio Prieto Soto Eugenio Sudarsky Rosenbaum John  TOTAL VOTOS SSSS   Acto seguido informa que la proposición con que termina el informe de ponencia ha sido aprobada con sietes votos favorables.  El Presidente ofrece la palabra al Senador Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Para solicitarle que se omita la lectura y votemos en bloque los artículos del proyecto.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene la palabra el Senador Plinio Olano. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Como no estuve en el momento en que el Senador Carlos Ferro presentó su proposición, no hice ninguna observación en el primer bloque de aprobación porque estoy totalmente de acuerdo con el proyecto, me parece que es un proyecto necesario y que va a solucionar algunos problemas de muchos colombianos. Él me ha resuelto una duda que tenía, mi pregunta, porque el proyecto está bajo los principios de la no discriminación y era ¿por qué no se incluía allí a los sordos? Entonces digamos que la respuesta del Senador Ferro me deja satisfecho en el entendido de que esta tecnología está para los invidentes, pero yo creo que dejaríamos por fuera alguna población sorda que merece que se hagan desarrollos tecnológicos también para ese tema, lo que pediría en este momento es lo siguiente: Para la ponencia que vaya a Plenaria estudiemos un poco más el tema, a ver si dentro de ese software podemos incluir sordos, para algún tipo de tecnología; el Senador me dice “sí, esa tecnología es para que él pueda interpretar lo que está saliendo como lectura en las ayudas tecnológicas”, pero a lo mejor hay otras ayudas que le podrían ayudar a un sordo, entonces como es exactamente igual, si eso es posible, que coloquemos las personas ciegas o las personas con sordera completa; es la primera observación.  La segunda: Me gustaría que para el artículo primero y para toda la definición de quiénes son los beneficiados, nosotros pudiésemos tener un referente más concreto de lo que significa “baja visión”, porque si no, nos queda la interpretación de que yo ya soy una persona con baja visión, todos los que usamos gafas podríamos decir “somos personas con baja visión”, entonces pongamos un referente más concreto, dice “las personas ciegas y con baja visión”; ese pedacito de “y con baja visión” me da la impresión de que nos queda como a una interpretación que nos puede poner después en enredos para ver quiénes estarían o no beneficiados por esto, busquémosle una definición más exacta para que se vaya al segundo debate. Esas serían mis observaciones.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Con mucho gusto Senador Plinio, las vemos muy razonables y nos complementan mucho el proyecto. Yo simplemente recomendaría algo, si usted está de acuerdo, Senador, que para la Plenaria incluyamos la proposición que usted sugiere, pero no necesariamente amarrada al software de las personas invidentes porque puede que sean dos tecnologías diferentes, más bien incluir un artículo que incluya en el desarrollo de las posibilidades a las personas con discapacidad auditiva. Senador John Sudarsky, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Quería preguntarle al Ponente sobre las fuentes de financiación de este proyecto: Estas son unas tecnologías muy avanzadas y costosas, entonces yo sí quisiera tener un sentido de la magnitud del costo y la fuente de ese costo, y los mecanismos de implementación, dónde va a existir ese software, dónde va a estar y cómo van a tener acceso los beneficiarios de ellos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Primero para decir que las sugerencias que ha hecho el Senador Plinio Olano, las vamos a tener en cuenta, como también ahora las sugerencias que usted está planteando, Senador John Sudarsky. En el proyecto se tiene contemplado la creación de un fondo cuentas, sin personería jurídica, que va a recibir los recursos del Estado precisamente para poder lograr la financiación de todo este software que se necesita, el hardware, en su momento. Lo que nosotros le estamos entregando acá es un tema en materia de reglamentación también al Gobierno Nacional, para poder desarrollar todo el proyecto que conjuntamente en una política que se impulse desde el punto de vista público, pueda lograr que llegue a los diferentes escenarios. Nosotros estamos esperando que el Sr. Ministro, que se encuentra en este momento por fuera, dé también el visto bueno para la creación del fondo cuenta, que con miras a la ponencia de segundo debate han estado trabajando varios de los funcionarios del Ministerio de TIC, precisamente con los equipos legislativos del Senador Galán y el Senador Prieto con respecto a ello; ahí ya se buscó una fuente de financiación importante y para ese caso precisamente van a tener los recursos que sean necesarios para poder implementar todo este tipo de software que se necesita.   </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador, acogiendo también el tema, después de que se diseña el software, la implementación no es tan costosa porque es a las bibliotecas, y las bibliotecas ya están completamente instaladas en el país; es un tema de garantizar el acceso y es un tema de acceso, de servicio universal, que me parece que es muy importante a estas personas con discapacidad. Vamos entonces a votar la proposición para omitir la lectura del articulado, en consideración, anuncio que va a cerrarse, se cierra.  La Secretaria realiza el llamado a lista para proceder a la votación nominal:Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Suárez Mira Olga Lucía Torrado García Efraín  SI Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio SI Guevara Jorge Eliécer Olano Becerra Plinio Prieto Soto Eugenio Sudarsky Rosenbaum John  TOTAL VOTOS A continuación informa que ha sido aprobada la omisión de la lectura del articulado con 7 votos favorables.  El Presidente somete a consideración el título, el articulado, el tránsito a la Plenaria y todo el proyecto de ley.  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Presidente, estamos en votación el articulado propuesto con la ponencia, el título del proyecto y el dese segundo debate. Llamado a lista:  Aguilar Hurtado Nerthink Mauricio Baena López Carlos Alberto Ferro Solanilla Carlos López Maya Alexander Pedraza Gutiérrez Jorge Hernando Suárez Mira Olga Lucía Torrado García Efraín  SI Duque García Luís Fernando SI Delgado Blandón César Tulio SI Guevara Jorge Eliécer Olano Becerra Plinio Prieto Soto Eugenio Sudarsky Rosenbaum John  TOTAL VOTOS A continuación informa que ha sido aprobado con 7 votos favorables el articulado propuesto, el título del proyecto y el dese segundo debate.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Muchas gracias a los Senadores por acompañar este proyecto, el Senador Galán y yo nos sentimos muy honrados; muchas gracias Senador Ferro por una ponencia tan seria, tan responsable, y designamos nuevamente al Senador Ferro para que continúe como ponente en la Plenaria en el Segundo Debate. Siguiente punto del orden del día Sra. Secretaria.  SSSS 7 SSSS 7  </p>
							</speech>
							<speech by="#dra-sandra-ovalle-garcia">
								<from>Dra. Sandra Ovalle García</from>
								<p> Proyecto de Ley No. 128/12 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN LINEAMIENTOS PARA EL CAMBIO DE PENSUM ACADÉMICOS Y COBROS DE MATRÍCULAS EN LA EDUCACIÓN SUPERIOR”. Autor: Senador Jorge Eliécer Guevara. Ponente: Senador Jorge Eliécer Guevara. Publicado en la Gaceta 870 del 2012. La proposición con que termina el informe, Sr. Presidente, es la siguiente: Con fundamento en lo anteriormente expuesto, solicito a la Honorable Comisión Sexta del Senado de la República aprobar en primer debate el Proyecto de Ley No. 128 de 2012 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN LINEAMIENTOS PARA EL CAMBIO DE PENSUM ACADÉMICOS Y COBROS DE MATRÍCULAS EN LA EDUCACIÓN SUPERIOR”. Presentado por el H. Senador Jorge Eliécer Guevara. Ha sido leída la proposición con que termina el informe de ponencia.  El Presidente somete a consideración el informe de ponencia del Proyecto de ley leído y ofrece la palabra al Senador Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Uno de los Senadores que no está presente me hizo una inquietud, creo que vale la pena que la Comisión la considere: Es si iniciando el periodo académico desde el primer semestre no se pueda modificar el pensum, si se puede permitir que transcurrido un periodo luego se modifique, ¿me hago entender? La universidad pudiera decir “van en primer semestre, yo puedo hacer una modificación”, o en segundo o en tercero, no sé, es más una consideración para que quede registrado, fue una inquietud que me planteó uno de los Senadores que no está presente, entonces para mirarlo y si hay alguna inquietud en torno a ese tema, para que no queden de pronto tan amarradas las universidades, que una vez el primer semestre pudiéramos poner un término, una vez hable con el Senador, de transcurrido el 30, el 20, de la carrera, no se pueda modificar.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Baena, tiene el uso de la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-alberto-baena-lopez">
								<from>H. S. Carlos Alberto Baena López</from>
								<p> yo estoy completamente de acuerdo con el proyecto pero tendría una pregunta: ¿Qué puede pasar con el tema de inversiones? Que no sea una excusa, por ejemplo, por parte de las universidades para que digan: “No, no vamos a invertir porque ya en el Congreso nos castigaron, entonces no nos van a dejar seguir con el sistema, entonces vamos a disminuir inversiones, el tema de calidad, no le vamos a invertir ni le vamos a trabajar a la calidad, sino que pues vamos como con una inercia del IPC”, entonces pierdan capacidad o motivación de inversión y eso pueda afectar de alguna manera la calidad. O sea, es también a manera de pregunta, no sé el Dr. Guevara qué nos pueda decir frente a ese particular, sin perjuicio de apoyar completamente la iniciativa, porque realmente pues sí es una injusticia muy grande y un atropello muy grande lo que se está cometiendo en el país y lo que usted planteó tiene completa lógica, pero frente a ese otro tema ¿qué podríamos decir? O que sencillamente tiene que invertir y que tienen ganancias a pesar de que les  pongamos esos topes, tienen ganancias suficientes para seguir haciendo las inversiones y para seguir garantizando calidad; esa podría ser la respuesta también en unos términos sencillos, llanos, directos, o podría darse e otro evento, no sé el Dr. Guevara cómo lo vea.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Sudarsky tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Realmente estoy en desacuerdo con el proyecto por razones muy fundamentales: Efectivamente hay universidades que realmente se lucran de la educación y de la necesidad que tiene la gente de capacitarse y entrenarse al mejor nivel. Cuando estuvimos discutiendo la Ley de Educación Superior, hicimos varias propuestas y una de ellas era claramente la de que el Ministro de Educación debía intervenir de una manera mucho más contundente en las finanzas de las universidades, porque muchas de ellas terminan siendo simplemente un gran negocio, y propusimos que debía haber una Superintendencia de Educación Superior, en la cual el manejo financiero fuera transparente y claro. Uno ve los rectores de algunas universidades que se han enriquecido, viven con mayor lujo y esplendor que nadie, y claramente se ve que se están aprovechando de los estudiantes para enriquecerse. Había entonces la idea de una superintendencia y que se mirara muy en detalle, como hace la Superintendencia de Sociedades, como lo hace la de Industria y Comercio sobre los mismos temas, porque el tema es, de dónde sale el dinero para invertir en las universidades. Cualquiera de ustedes que haya trabajado en la universidad, sabe perfectamente que hay un tema de infraestructura, que es muy importante, pero finalmente la calidad de la educación termina es en la formación de los profesores universitarios, estamos hablando entonces de los doctorados, de profesores de altísima calidad, de investigación, para realmente lograr que el país en sus instituciones universitarias llegue a la frontera del conocimiento global, y que nosotros, los colombianos estemos en la frontera de ese conocimiento, y esto tiene que salir de alguna parte, o puede salir del gobierno, y entonces está el tema de la universidad pública, de dónde saca sus recursos. La universidad pública tiene restricciones y aquí las hemos discutido y el tema de presupuesto de educación también lo hemos discutido y hemos establecido también fronteras frente al tema de cuál es la prioridad y hemos detectado claramente, por ejemplo, que hay prioridades que el Estado Colombiano no está dándoles la importancia que tienen, y lo vimos aquí en la educación media. Todos sabemos perfectamente los altísimos costos de la universidad, y que a las familias les toca pagar unas matrículas muy costosas, pero ahora les vamos a decir: “Bueno, señores, ustedes no van a poder cobrar por las matrículas, no van a poder subir por encima del índice de costos”, entonces ¿de dónde van a salir los recursos?, ¿de dónde van a salir?, para hacer todas las inversiones y no sólo inversiones en infraestructura, en los recursos humanos, los doctorados, ¿no cierto?, los doctorados, los buenos profesores, todo ese tipo de temas, y ahora les decimos: “No, las matrículas no las pueden subir”, entonces ¿de dónde va a salir la plata para crear las universidades y la formación profesional y educativa que se requiere, ¿de dónde va a salir? Entonces decimos “no puede ser por matrículas”, ¿no?, el Estado no tiene los  recursos para financiar lo que se requiere en esto. Las becas: Nosotros aquí aprobamos una ley para subsidiar, vía el ICETEX, el costo de las matrículas, de tal manera... el costo de las matrículas no, el costo de la financiación de la educación y aquí les pusimos cero intereses, cero intereses a los préstamos que el ICETEX pudiera pasar, y ahora le vamos a cortar. Entonces la pregunta es: ¿De dónde va a salir el dinero para la frontera que se viene aquí en adelante para Colombia, que es la frontera de universidades de calidad, con profesorado e investigación de calidad, cuando estamos enfrentados a ser competitivos internacionalmente? Y por ello, digamos, estoy en desacuerdo con que sea este el mecanismo para hacerlo. Eventualmente también sabemos que hay enormes problemas con los costos, aquí tuvimos al comienzo de esta legislatura, de la anterior legislatura discusión sobre el ICETEX, de dónde se financiaba, y encontramos que efectivamente el crédito educativo era, digamos, leonino y fuimos a un seminario internacional, que trajeron varias personas de varios países sobre esto y en eso se está trabajando; eso con respecto al tema de financiación. Ahora, está el otro tema, de que usted al comenzar, la persona al matricularse tenga que decirle cuál va a ser el pensum: Cualquiera que haya sido profesor universitario sabe que el pensum es totalmente fluido, la innovación en la educación se da alrededor del pensum; uno como profesor universitario se la pasa en las facultades discutiendo precisamente cómo innovar en el pensum, entonces que el año de introducción está dictándose una materia, en el segundo otra materia, y eso va cambiando de una manera totalmente fluida. Entonces si usted le tiene que decir al estudiante: “Mire, nosotros... este es su programa-¿no cierto?-este es su programa, y usted se va a graduar con él”, entonces ¿cuándo se va a hacer la innovación?, ¿cuándo se va a ver la innovación en la formación universitaria? Uno la hace es precisamente al interior de la universidad, a cambio del pensum continuamente, para mejorar la calidad de la educación que se le están dando al estudiante, entonces ahora les vamos a decir que usted está comprando la educación y todo el proceso como un producto cierto y certero, a un precio certero, sin posibilidad de cambio hacia el futuro. A mí me suena que está muy bien que usted pueda, digamos, encontrar otros mecanismos para evitar esto, pero no congelar la universidad en términos de los costos y la innovación interna, así que yo anuncio mi voto negativo y estoy totalmente en desacuerdo con este proyecto. Gracias.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Ferro. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-carlos-roberto-ferro-solanilla">
								<from>H. S. Carlos Roberto Ferro Solanilla</from>
								<p> Muchas gracias Sr. Presidente. Yo le encuentro a esta factor de carácter social que indiscutiblemente su autor, el Senador Jorge Guevara, quiere lograr para muchos de los jóvenes y jóvenes colombianos que hoy en día tienen la oportunidad de estar en la educación superior en Colombia; me parece que eso es importante, me parece que todos los ciudadanos tienen derecho precisamente a que exista la posibilidad de acceder al tema de la educación superior, tal como lo ordena nuestra Constitución Nacional, y nos parece también fundamental traer a discusión este proyecto de ley que indiscutiblemente busca beneficiar en esos dos criterios a la población estudiantil en Colombia. Fundamentalmente en un Estado de Derecho iniciativa un importante  en donde aquí hay obligaciones pero también hay deberes, cada uno de los ciudadanos que tiene la posibilidad de tener acceso a la educación superior, se le debe hacer un reconocimiento tanto a sus derechos y a sus obligaciones. Yo quiero dejarle planteado, Senador Guevara, unas inquietudes que me parecen fundamentales, algunas ya las tocó el Senador John Sudarsky; yo voy a votar positivamente el proyecto y lo voy a hacer también pensando que en la constitución de la ponencia de segundo debate también se tengan en cuenta estas inquietudes, para que no terminemos nosotros en un esfuerzo fallido por parte del Congreso al tratar de aprobar estas iniciativas, y nos salen unos elementos que han sido la discusión de todos aquellos que hemos tenido la oportunidad de estar adelantando una serie de debates sobre el tema de la educación superior: El primero, el que fundamentalmente consagra la Constitución Nacional, que ha servido de interpretaciones y de decisiones jurisprudenciales por parte de la Corte Constitucional en relación a lo que significa esa autonomía universitaria y aquí tenemos que decirlo con verdad y en los debates que hemos venido desarrollando en la Comisión Sexta y en las audiencias públicas que hemos convocado, es el reconocimiento que nos ha demostrado el Ministerio de Educación, que bajo el concepto de la autonomía universitaria, tal como está concebida, no se puede llegar a legislar nada porque según las jurisprudencias que hay por parte de la Corte Constitucional todo afecta la autonomía, y eso es un tema que de fondo nosotros, Senador Guevara, nos toca que hacer la discusión porque acá todo el mundo trae proyectos con ese tipo de características de orden social, de orden educativo, y al final siempre nos salen que cuando se demanda una respectiva ley, siempre el argumento central es que se está destruyendo ese tema de la autonomía universitaria. El segundo tema fundamental: Aquí no se le ha entregado al Ministerio de Educación ni ha existido el compromiso por parte del Gobierno Nacional de verdaderamente tener una inspección y vigilancia a todo el tema de la educación superior en Colombia, y aquí nos seguimos diciendo mentiras sobre temas, yo tengo aquí convocado un debate precisamente, que me lo va a ayudar también a respaldar el Senador Duque, en relación con la universidad La Gran Colombia, una serie de denuncias que se han venido dando en todo sentido, y la inspección y la vigilancia en este país no funciona para nada en materia educativa y la gente se queja y la gente denuncia y la gente dice cómo los recursos de la educación superior que se manejan en algunas entidades de carácter privado, terminan hasta financiando campañas presidenciales, como ha sido puesto en conocimiento de la Corte Suprema de Justicia, de la Fiscalía; entonces frente a ese tema, cuando aquí también en Colombia se han venido vendiendo las administraciones de las universidades, porque supuestamente son entidades sin ánimo de lucro, que están dedicadas a la educación, que los recursos se retornan en materia de inversión y terminamos en una serie de situaciones; estos son debates de fondo que tenemos que nosotros darnos. Entonces esa iniciativa, Senador Guevara, el día de mañana tendría que usted hacer aquí unas claridades frente al tema: El primero, la educación superior a nivel público, en donde indiscutiblemente, y usted lo decía, Senador Sudarsky, parte de la financiación proviene de unas matrículas que hacen diferencia en relación con los cobros y con el valor que ellas significan frente al tema de la educación privada, que es distinto,  en donde sí vemos nosotros unas matrículas con unas características astronómicas que indiscutiblemente terminan afectando, voy a dar un ejemplo: La matrícula más económica de la Universidad de Cundinamarca no llega ni siquiera a salario y medio y sin embargo la Universidad de Cundinamarca... sí, la matrícula, la matrícula, porque ella es una entidad de carácter público y una institución educativa de carácter público, donde el máximo en este momento está salario, salario y medio, si no estoy mal, pero ¿a qué voy con eso? A que parte de los problemas que tienen esas instituciones educativas en materia de calidad es no tener precisamente profesores de tiempo completo que mejore las condiciones, estamos jugando ahí con esas exiguas matrículas para que pueda haber acceso a cerca de 14,000 estudiantes; nosotros no le estamos garantizando el tema de la calidad de educación a esos jóvenes y eso es una preocupación grave. Este proyecto, Senador Guevara, debería haber una distinción, no sé hasta dónde se pueda hacer, porque una cosa es la universidad privada y otra la universidad pública y en ese sentido qué ha pasado, y son denuncias que han venido ocurriendo: Parte de la forma como tienen que recibir esos recursos las universidades públicas, es a ponerse a hacer unos convenios de carácter interadministrativo con algunas entidades para poder llegar a equilibrar los costos que se requieren en ese sentido en la universidad; son de las preocupaciones. Como no, quiero decírselo, Senador Guevara, no estoy en contra de su proyecto, sé la bondad que tiene el proyecto, yo dejo estas reflexiones para que con miras a la ponencia de segundo debate, se analice muy bien de fondo y no terminemos en un fallido esfuerzo que estamos haciendo hoy los Senadores por lograr crearle confianza a todos los estudiantes, no solamente en la responsabilidad que tienen las universidades en relación con el pensum, sino también con sus derechos en el carácter, desde el punto de vista de matrícula, que les permita tener esas posibilidades y fuera de eso, que no desborden los criterios que hoy en día se están presentando en muchas de ellas. Gracias, Presidente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Tiene el uso de la palabra el Senador Guevara. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-jorge-eliecer-guevara">
								<from>H. S. Jorge Eliécer Guevara</from>
								<p> Gracias, Presidente. Dr. Sudarsky, me gustaría conocer su opinión sobre el tema. Hay universidades que faltando un año para el grado, tres semestres, modifican el pensum y obligan al estudiante a cursar un año más, un semestre más, esa es una realidad indiscutible. Yo no me opongo y sé que es elemental la modificación, pero uno tiene de todas maneras unos derechos como estudiante tan pronto uno se matricula en la universidad, que la universidad no se los puede cambiar; cómo será que para cualquier decisión del Estado yo tengo derecho a la reposición y obligatoriamente a la apelación, pero las universidades toman decisiones como de dictadura, no tiene ningún derecho ningún estudiante. Entonces yo le propondría que abordemos una discusión para proteger al estudiante, que no afecte la movilidad del pensum, de acuerdo totalmente, Senador Sudarsky, y pudiéramos pensar cursado un tiempo, es que es muy triste que uno ya se siente a un año del grado, entonces ya le incluyeron un seminario, Senador Sudarsky, de cinco o seis millones, ¿sí? No, yo he dicho que ya uno cursado su 60%, no sé, nos pondríamos de acuerdo de que uno ya tiene  un derecho a terminar con las condiciones que a ese momento ha pactado con la universidad, porque ese es un pacto, yo no sé si se llamara de adhesión en pasaje, ¿no?, porque uno puede viajar o no, yo compro un tiquete, ese es un contrato de adhesión y viajo o no viajo, pero si en un año no viajo ahí tengo un lío, pero aquí es una obligación, entonces dispuesto a eso. Lo segundo, mire, Senador Sudarsky, yo le voy a dar unas cifras bien elocuentes: Primero, no quiero comparar los precios de nuestra universidad con las universidades de América, muchos jóvenes están yendo al Ecuador, están yendo a Venezuela, están yendo... -me comprometo a tener esa información para la plenaria, la tengo, pero no está aquí referida-a Argentina y a Chile, donde es mucho más barato, con lo que uno paga una matrícula aquí uno paga allá el mantenimiento de su hijo, es que la verdad, es que los costos de matrícula, es más, un seminario de un año, perdón, de un semestre en una universidad en Londres para estudiar inglés, uno hace eso y no... es mucho más importante y más barato que cursar aquí cualquier estudio de inglés. Pere mire sólo este dato, ustedes a mí no me pueden decir que es que las universidades, pobrecitas las universidades, pobrecitas las universidades, no, mire, voy a referirme al caso de la universidad donde yo cursé mi carrera de derecho, en la Autónoma: La Autónoma era una casa vieja sobre la sexta, sobre la sexta... no, la quinta, sobre la quinta frente al costado de la Biblioteca Luís Ángel Arango; hoy, 20 años después, la Universidad Autónoma, que no le han invertido, uno sabe que no hacen las inversiones, sólo con matrículas el costo, yo pagaba 60,000 pesos de matrícula, hoy está en 2’800,000 pesos el semestre en derecho y usted sabe que hay unas universidades que tienen otras condiciones, vayan miren el 25 aniversario, la sede, se han comprado no sé cuántas... pues cualquier universidad, la CUN: La CUN se ha financiado con matrículas, con matrículas; la CUN era una casa más antigua y de menor condición académica para tener cursos, en la quinta entre doce y trece, hoy tiene 24,000, si no estoy equivocado, estudiantes matriculados a un costo promedio de casi millón y medio el semestre, entonces tampoco es que estamos aquí... Segundo, entonces yo le voy a proponer, le voy a dar unos datos concretos de las universidades de caché: Por ejemplo, en el programa de Medicina, en 6 años que se cursa la carrera la Universidad de Los Andes arranca con una matrícula de 11’630,000 en el 2007 y termina con 16’995,000; la Javeriana, 8 millones y termina con trece; El Rosario, 8 millones y el egresado termina con doce; en La Sabana, 8 millones, once; y la Universidad de Manizales de cuatro y termina con ocho; allí hay una proporción de 28, 22, 22, 19, 11, menos la Universidad de Manizales; el promedio de crecimiento del índice de precio al consumidor en esos cinco años, seis años, es del 18 al 25%; a mí me parece que casi está ahí rayando el aumento. Pero miren las otras carreras: Comunicación social, a mí no me pueden decir que es que en Comunicación Social hacen unas ingentes inversiones ¿en qué?, vaya mire las facultades, y la Universidad de La Sabana de 5 millones pasa a 7’705,000; la Javeriana de 4 millones a 7’286,000; la del Rosario casi parecido, rayando la inflación un poco; pero hay otras carreras donde el aumento en los cuatro años de La Sabana fue de 44.2, 50.2 la Javeriana, 38.45... 38 la Externado, 41.83 EAFIT y la del Norte 49.2; en arquitectura 37.6 los Andes, 66.30 Javeriana, la Universidad Piloto de Colombia 63.62, la Universidad Autónoma 67 y la Universidad Católica  la Ley de Educación Superior, sobre este 42, ¿sí? Yo me equivoqué en el dato pasado en Medicina: Los Andes creció 37, la Javeriana 46, El Rosario 53... 37 y La Sabana 48. Entonces... bueno, entonces yo lo que les quiero decir es que a mí me parece que los costos hoy de matrículas son... no son pues de verdad, Senador Sudarsky, yo creo que en el primer punto usted tiene toda la razón y en el segundo punto, pero además hay una cosa, es que si es sin ánimo de lucro, ¿dónde está el ánimo de lucro? Entonces... y los otros puntos sí son muy pragmáticos, Presidente, es que no le pongan usura a la matrícula, es que la matrícula la hagan allí cerca de cuando n a iniciar las clases, que no se embolsillen durante mes y medio y algunas universidades dos meses la plata de la matrícula, ¿se puede imaginar cuánta plata? Y comparemos: La Universidad Piloto en arquitectura no es una universidad mala, claro, el caché de Los Andes y la Javeriana y allá están dobladas las matrículas. Entonces yo recogeré las inquietudes para la ponencia de segundo debate, bueno, no ha llegado opinión del ministerio, esperemos la opinión del ministerio para el segundo debate, pero ya deberíamos tenerla, es que no llegó, no es culpa nuestra. Gracias Presidente, solicito que se dé lectura y que lo votemos.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Senador Sudarsky, tiene la palabra. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Yo creo que nosotros estábamos avanzando en tema, lamentablemente esa ley se decidió no tramitar: Los temas nucleares que el Gobierno Nacional ha debido continuar trabajando sobre eso se dejaron de trabajar y es una crítica frontal al Gobierno Nacional por haber parado este debate; eso es lo que está permitiendo que en este momento en las entidades simple y llanamente se esté presentando este fenómeno. El Ministerio de Educación no está haciendo ningún esfuerzo para controlar el sector educativo y las finanzas del sector educativo; la OSD en la misión en que estuvo comprometida para venir a que Colombia se la OSD, hizo esta misma recomendación: Recomendó que hubiera una superintendencia educativa, lo recomendó, y el gobierno, igual que lo está haciendo ahora frente al tema de la educación media, paró su agenda, como si el tema de la educación superior en Colombia y de la educación en general pudiera pararse infinitamente; entonces quiero advertirlo, sobre todo para esta comisión que tiene la enorme responsabilidad de trabajar sobre los temas de educación.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> El Senador Sudarsky a partir del próximo año estará en la Comisión Primera, y queremos expresarle nuestro aprecio, nuestra gratitud, nuestro reconocimiento por la forma diligente como ha participado, con seriedad, con responsabilidad, con compromiso en esta comisión. Desearle muchos éxitos allá. Tiene la palabra el Senador Plinio Olano. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Presidente, permítame hacer dos o tres reflexiones: La primera, digamos que no es una buena noticia que el Senador Sudarsky se vaya, nosotros ya hemos aprendido de sus reflexiones, de su participación; seguramente usted le va a aportar al Congreso allá en la Comisión Primera, pero la discusión de integrara a  aquí nos va a hacer falta, de todas maneras esta comisión es una comisión solidaria y que hace una integración de las diferentes representaciones que hay en el país, entonces no me parece una buena noticia. Yo no tengo sino que agradecerle a usted, en nombre de mi partido y tal vez en nombre de toda la comisión, sus aportes y desearle pues que cultive éxitos allá en la Comisión Primera. En segundo término, Presidente, yo tenía un par de cosas para comentar: La primera, quisiera pedirle que lideremos en cabeza suya, una postura de esta comisión, yo no sé si eso tenga efecto numérico frente a la reforma tributaria, pero nos parece que la desarticulación de las políticas públicas es inmensamente grande: Si en una reforma tributaria un país con el déficit que aquí todos conocemos de construcción de infraestructura, haciendo fiestas y echando pólvora por la firma de tratados como el de la Unión Europea, pues eso de verdad es triste para un país que crea que esa es la panacea cuando no tenemos herramientas de competitividad y una de las herramientas más importantes es la construcción de la infraestructura, y un gobierno, lo tengo que decir con tristeza, un gobierno que desarticula políticas como la que quiere presentarnos hoy, colocándole el IVA al concreto asfáltico, cuando tenemos una cultura tecnológica de construir pavimentos con asfalto, o sea, con concretos flexibles; yo no sé detrás de eso qué intereses haya en términos de los concretos rígidos, alguien dice que hay gente haciendo un lobby muy grande para que el costo del concreto asfáltico se equipare mucho al del concreto rígido y entonces empecemos a hacer carreteras ahora en concretos rígidos para beneficiar a algunos en particular. Eso no beneficia a nadie, eso le mete la mano al bolsillo de todos los colombianos y yo no tengo ningún problema en plantarme esta tarde, Presidente, con una posición de la Comisión frente a que eso no ocurra, así sea contra el propio gobierno, nuestro propio gobierno, a que eso no ocurra; entonces yo lo quiero invitar, digamos, a ese punto. En segundo término, tengo que ofrecer un informe sobre el proyecto de seguridad vial, lo hemos estudiado y se lo quería contar a ustedes; a mí me parece que apurando la aprobación ahora en este diciembre no vamos a ganar mucho, porque yo creo que el proyecto hay que modificarlo sustantivamente: Me parece que se dejaron temas gruesos por fuera que tienen que ser abordados ahí, es decir, el proyecto vale si somos capaces de incluirle a ese proyecto unas funciones de regulación que hoy en día no las tiene, entonces yo prefiero estudiarlo un poquito más y presentarlo en marzo, y la propuesta que le tengo, porque todos estamos afanados con que eso pase, es que vamos a pedirle al Presidente de la República que en marzo no dé mensaje de urgencias para ese proyecto, pero cuando tengamos eso más consolidado; eso nos va a permitir sacarlo en junio, que era un poco la tarea que nosotros teníamos, y eso tiene que ver con la articulación de algunos proyectos, en particular quiero dirigirme al Senador Carlos Baena. Bueno, desafortunadamente Luís Fernando se fue, pero este proyecto que estaba para el día de hoy es de una trascendencia grande, es un proyecto inmensamente importante, pero creo, y lo digo con el mayor respeto y dentro de la cordialidad que nosotros tenemos, que digamos que no lo tiene claro en la ponencia o yo no lo tengo claro y entonces yo preferiría que nos sentáramos y discutiéramos un poco si nos vamos a referir a las víctimas de la movilidad o a las víctimas de las accidentalidad, porque inicialmente lo que a mí me parecería  importantísimo y déjenme hacer un paréntesis: Había la propuesta de que nosotros hiciéramos la comisión o la autoridad de seguridad vial en términos de accidentalidad y de movilidad; no, yo voy a plantear que sea solamente de accidentalidad vial, el tema de la movilidad es un tema que podríamos incluir ahí, pero entonces se nos agranda mucho la autoridad y vamos a reducirle funciones a lo nuevo, que es el Viceministerio de Transporte; yo creo que hay que mantener el viceministerio como una estructura institucional que debe ser y hacia allá vamos a dirigir toda la regulación del transporte público y hacia la autoridad dirigimos toda la regulación del tránsito. Si eso lo logramos hacer entonces ahí van a haber... digamos que va a haber necesidad de defensoría en movilidad y de defensoría en accidentalidad; tal como está concebido yo lo veo claro para que sea un defensor en el tema de las víctimas de la accidentalidad el día de hoy, porque si no, tendríamos que entrar a definir un poco la expresión de víctimas de la movilidad y otras cositas que yo le tenía ahí sobre la territorialidad de los defensores, primero. Segundo, lo de los comités de usuarios, que es supremamente importante, supremamente importante, tenemos que acotarles claramente sus funciones: Para que las funciones de los comités, eso es como cuando creamos comités con mucha gente si le ponemos más funciones de las que ellos deben desarrollar: Así sea una sola o sean dos funciones, pero que las puedan desarrollar y las desarrollen bien, eso nos funciona, eso articula, pero si nosotros le ponemos ocho funciones y empezamos a meternos dentro de las funciones de los demás, eso ya empieza la gente a verlos como unos competidores y creo que eso no es lo que el Senador Baena quiere como autor del proyecto. Yo, digamos, quiero el proyecto, lo avalo, me gusta, pero, bueno, se va a dar la oportunidad entonces de que lo podamos discutir en este plazo y con todo gusto estoy disponible para que lo hagamos en cualquier momento. Y en tercer término, antes de levantar la sesión, tengo entendido que nosotros quedamos con autorización para desarrollar algunas sesiones durante estos tres meses, no podemos dejar y reunirnos hasta el 16 de marzo porque aquí van a haber unos temas que son importantes como desarrollo de los debates que aquí se hicieron; si nosotros nos desaparecemos del debate, por ejemplo, en el tema de basuras, el 18 van a pasar muchas cosas, y entonces cuando nos volvamos a ver el 16 de marzo, ya el esquema es totalmente diferente.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Ya la Proposición de autorización, va para la Plenaria. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-plinio-olano-becerra">
								<from>H. S. Plinio Olano Becerra</from>
								<p> Muy bien, eso era todo, Presidente, muchas gracias.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Con mucho gusto, Senador Plinio. Yo quiero tocar dos o tres cositas de las que usted tocó: Lo primero es que estamos de acuerdo en el tema que tiene que ver con IVA al desarrollo de obras de infraestructura, fundamentalmente pues modificar lo que hay actualmente y que va a llevar una carga para el valor de esas concesiones, que al final se traduce en que la paguemos los usuarios. Yo quisiera que ahí incluyamos también como Comisión Sexta, para que hagamos un bloque y presentemos como una proposición sobre ese tema, el tema del Internet, el IVA al Internet para los estratos uno, dos y tres: No tiene sentido que hablando de una  política de masificación y el país entre ahora a hablar de un IVA al Internet para los estratos uno, dos y tres. Y va a rodar, va a rodar un proyecto muy fuerte en el cual yo le dije al Senador Ferro ahora creo que nosotros debemos de asumir una posición frente al tema de la educación superior: Está rodando muy fuerte el tema de que se modifique la parafiscalidad en las cajas de compensación y se le entregue un punto la universidad pública. A mí particularmente me parece que ese es un tema bien interesante para analizarlo desde el punto de vista de lo que hemos hablado acá con tres millones de estudiantes quedándose por fuera del sistema de educación superior cada década; si nosotros podemos hacer algo pues tendríamos que pensarlo, eso está cogiendo mucha fuerza y yo creo que deberíamos también de pensar como Comisión Sexta si avanzamos o no avanzamos, quién está o quién no está, porque ese debate se va a abrir. Finalmente quiero desearles a todos los Senadores, a la Senadora Olga, a la Secretaria, a la Subsecretaria, a todos los funcionarios una Feliz Navidad, agradecerles por toda la colaboración que nos han brindado, un Año Nuevo lleno de paz y de esperanza y entregar este documento, que representa el sentir de esta mesa directiva de la Comisión Sexta Constitucional Permanente del Senado de la República, frente a un reconocimiento que ya hizo la Secretaría General del Senado y la Dirección Administrativa frente a los mejores funcionarios en cada comisión. Acá se eligió como mejor funcionaria de la Comisión por su desempeño, por su dedicación, por su compromiso, por su responsabilidad y su esfuerzo a Gladys Cajiao Reyes. Quisiera pues en nombre de la mesa directiva entregarle este reconocimiento. Tiene la palabra el Senador Sudarsky. </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-john-sudarsky-rosenbaum">
								<from>H. S. John Sudarsky Rosenbaum</from>
								<p> Simplemente para anunciar efectivamente, que el día de ayer cambiamos con el Senador Parmenio Cuellar posiciones en la Comisión Primera y en la Comisión Sexta, y esto estaba diseñado prácticamente desde los primeros acuerdos que se hicieron. Quiero es expresar mi pena de retirarme de esta comisión, no lo voy a hacer de corazón, realmente me he ido encariñando con la Comisión, me he ido encariñando con la forma de discutir, las formas de hacer los debates; con cada uno de los funcionarios y de las funcionarias también hemos aprendido a conocerlas y estimarlas y admirarlas por el trabajo que hacen. He aprendido mucho sobre la forma de hacer los debates, la forma de crear la racionalidad colectiva que todos queremos expresar en nuestros proyectos; hemos logrado tener como una inteligencia colectiva y aprender muchísimo de cada uno de ustedes sobre estos temas, así que yo soy muy malo para despedirme porque finalmente quedo aferrado de igual manera. Así que estaré pendiente de muchas de las cosas que ustedes hacen; creo, como decía el Senador Plinio Olano, desde el primer día que ésta es la casa, lo dijo el primer día y ahora me doy cuenta que así es. Creo que la responsabilidad que tiene la Comisión es infinita, la Comisión tiene unos temas de una importancia gigantesca para el país; a mí me pesa a veces la responsabilidad que tenemos, a mí me estresa tremendamente que la labor en el Congreso es por eso, porque usted está cargando con unas decisiones de un tamaño que es difícil entender. Así que no quiero alargarme mucho más y agradecerles a cada uno de ustedes: Son mis  amigos, los estimo y los admiro a cada uno de ustedes en su forma personal, como estimo y admiro a cada uno de los funcionarios. Muchísimas gracias.  Presidente A usted, Senador, Dios lo bendiga, lo ilumine, muchos éxitos allá en esa Comisión Primera. Gladys, tiene usted el uso de la palabra.  Gladys Cajiao Reyes (Funcionaria Comisión Sexta Senado de la República): Presidente, agradecerles, de verdad que fue una sorpresa grandísima, y yo pienso que todo mi trabajo se debe al equipo que tenemos, o sea, el hecho de que somos un engranaje, todos hacemos nuestra parte, y eso hace que yo también pueda hacer mi mejor esfuerzo, y que todo salga de la mejor manera para Usted, los Senadores y también para los funcionarios que vengan a solicitar información, o sea, que este reconocimiento es también para mis compañeros; yo creo que todos somos ese engranaje que les digo y el trabajo en equipo que se ve en el posicionamiento que tiene la Comisión. Muchas gracias de verdad.  </p>
							</speech>
							<speech by="#h-s-eugenio-prieto-soto">
								<from>H. S. Eugenio Prieto Soto</from>
								<p> Agostado el orden del día y siendo las once y seis minutos de la mañana, se levanta la sesión EUGENIO PRIETO SOTO  Presidente  JORGE ELIECER GUEVARA  Vicepresidente </p>
							</speech>
						</debateSection>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
